<chapter id="preface_of_malitang">
	<title>写在前面</title>
	<sect1 id="word_of_the_publisher">
	<title>出版者的话</title>
<para>    气功大师、老中医、武术名家马礼堂先生1903年出生于河北省河间县一个普通农民家庭，1989年5月20日因病在北京逝世，享年87岁。
</para><para>    马礼堂先生自幼学医习武，先后拜武术名家为师，30年代已成为身手不凡、武德高尚的武术家。弱冠之年又攻研中医，在中医理论上也有较深造诣。他一生从事中医、武术、气功的研究，以毕生的精力，挖掘、整理、探索研究养气功，使这一中华民族的宝贵遗产得以发扬光大。养气功以中医理论为基础，学练这套功法，可达到调息、顺气、养气、培养真气，使人体阴阳调和，经络通畅，气顺血活，身心健康，祛病延年。由于养气功简便易行，不生偏差，效果显著，深受广大群众欢迎。目前，全国学练养气功者已逾百万。
</para><para>    “养气功”问世以来，社会上流传的“养气功”版本颇多，有的未经马老同意即以马老名字发表；有的未经马老审阅即出版，出现不少错误；也有假借马老的名义搞所谓合编等形式出版。其中不乏谬误、歪曲之处，给读者带来十分不利的影响。为了消除这些不良后果，马老生前就着手将其著作进行系统的整理和修订工作，但因马老谢世而未能如愿。其女儿马栩周女士，继承遗志，经过三年的努力，完成了马老的未竟之业，将养气功修订成《正宗马礼堂养气功》，并将马老尚未发表的几套功法：  “中老年保健功”、“健身锤调理法”、“经络图解”等编成另一集，将由我社出版。
</para><para>    希望本书的出版，对养气功的开展起到进一步推动作用。
</para></sect1>
  
<sect1 id="word_of_malitang"><title>写在前面</title>
<para>    养气功是依真气运行规律而编制的一套功法。通过学习和掌握这套功法，以达到调息、顺气、养气、培养真气的目的，使人体阴阳调和，经络畅通，气顺血活，身心健康，祛病延年。
</para><para>    身体是革命和建设的本钱，我们在多半生的工作实践中深深地有这种体会。礼堂本着“野人献曝”之忱，将六十余年实践有效之“养气功”健身术多种锻炼方法贡献出来，供体育、医疗、气功研究者和爱好者之参考。
</para><para>  马礼堂
  1981年10月</para></sect1>
  
<sect1 id="word_of_maxuzhou"><title>序  言</title>
<para>    我的父亲马礼堂先生是养气功的创编人，也是我国武术名家、气功大师、老中医。他于1989年5月20日与世长辞。
</para><para>    马礼堂老先生不仅是我的慈父，而且也是我的严师。多年来，由于父亲对我的严格要求，言传身教，精心培育，我因而能够承其功德，得其真传，肩负起他老人家赋予的重任，传播养气功，造福于人民。我对父亲的记忆是鲜明的，怀念是深沉的，永生难忘。
</para><para>    家父出身于河北省河间县一个普通农民的家庭。一生坎坷，艰辛备尝。自幼习文练武，拜著名武术家张占魁为师。30年代，便成为身手不凡、武德高尚的武术家。弱冠之年又攻读中医学，40年代，就已成为既有中医理论造诣，又具有丰富临床经验的有名中医师。在此期间，父亲在执著地追求事业的同时，投身于抗日救国，争取民族解放的火热斗争之中，以自己的专长为革命，为人民做出了贡献。解放后，他一直从事中医、武术、气功的研究，将毕生精力献给了中国的养气功事业，为发展和弘扬中国的养生学做出了杰出的贡献。
</para><para>    养气功是我国古代流传下来的养生之道，有着数千年的历史，是祖国文化宝库的珍贵遗产。为了发展和弘扬这一中华瑰宝，父亲花费了多年功夫，精读了“经史子集”，埋头研究占今天中医典籍，为养气功的创编打下了牢固的理论基础，又博采众家之长，拜孔教会气功名家普照老人为师，深得养气功之真诠；还与广济寺明哲大法师、崂山匡道长、刘道长、峨嵋山果珍大法师、巨赞大法师、少林寺德禅大法师、梁漱溟先生，以及赵朴初先生切磋请教，和家母牛席卿大夫经过几十年的潜心研究，学习实践，汲取了儒、释、道家养生法之精华，熔中医、气功、武术于一炉，总结归纳出一套完整的、功效卓著的养气功功法，即：  “六字诀”、“洗髓金经”、“太极功”、“行功”、“站功”、“坐功”、“卧功”、“循经按摩”、“中老年保健功”等9套功法，以及进行辅助治疗的“健身锤调理法”。这种以中医学理论为指导，依据祖国医学辩证论治的原则，按真气运行规律而编制的功法，命名为《正宗马礼堂养气功》。它是中国养生学的精华。
</para><para>    马礼堂养气功在全国推广后，经广大群众亲身实践，学功治病，证明马礼堂养气功确能祛病健身，延年益智，对多种慢性病都有显著疗效，对癌症和多种疑难重病也能取得可喜的效果。马礼堂养气功的成效引起了社会上的高度重视，国家卫生部专门开办了马礼堂养气功学习班；中央电视台邀请父亲开办养气功电视讲座，系统录制了由父亲亲自示范、演练的八套功法；在父亲离世以后，中央电视台还邀请我示范，演练了第九套功法“中老年保健功”，做为系列教学片向全国播放，供电视观众学习。我由衷地感谢卫生部，中央电视台的关怀和支持，他们不仅使马礼堂荞气功得到广泛的传播，更重要的是他们使这一民族精粹得以永久留存。
</para><para>    父亲一生以医德、功德为重。他自赋小诗一首：“道本无为法自然，四时造化永无言，我爱世人人爱我，慈航普渡到人间。”正说明了父亲以仁爱之心，以炽热之情热爱人民，热爱事业，以推广养气功来倡导浩然之正气，陶冶高尚之情操。
</para><para>    几十年来，父亲的足迹走遍大江南北，长城内外，全国学练养气功者已达百万人之多，经他治愈的病人不计其数。在为广大人民群众服务的同时，他先后为黄炎培、包尔汉、陈叔通、傅作义、朱学范、肖劲光（即萧劲光）、南汉辰（即南汉宸）、徐特立等领导同志教功治病，曾治愈了他们多年的沉疴痼疾。
</para><para>    父亲说：“诸葛亮为阿斗鞠躬尽瘁不值得，我为人民大众累死也值得！”他真正做到了几十年如一日，对病人有求必应，不遗余力，永无倦息。直到殚精竭力，累死疆场。平时，家中来自全国各地及海内外的求医学功者，络绎不绝，门铃从早到晚响个不停，而且经常是午夜熟睡，闻声而起接待来访者，从无厌倦。家中经常来一些不相识的病人，父亲总是热情接待，认真治疗。即使在10年动乱期间，父亲被迫害返乡13年。在这种境况下，父亲仍然是从每天早3点到晚12点，要治疗几十以至上百个病人。
</para><para>    父亲从不追求名利，一生自奉甚为俭朴，对病人却很慷慨。河北有一位病人叫马洪波，患晚期心脏病，两脚肿得变黑无知觉，父亲了解到这个情况，立即连发3封信给马家，催他马上来京。此时马洪波已不能乘火车、汽车，家人用平板车将他送到我家。父亲毫不犹豫让马洪波一家四口人都住在家里，并为他教功、治病、调养。练功十几天，腿脚都消了肿，父亲又教他学练“六字诀”、“洗髓金经”，两个多月后，他到同仁医院检查，心脏一切正常。现在马洪波以父亲为榜样，传功治病，日夜不倦，分文不取。父亲就是这样怀着一颗慈爱之心，竭力把自己之所能奉献给人民，全然不索取任何回报。正如人们称赞的那样，“历尽一生坎坷坦荡去，唯余两袖清风在人间”。
</para><para>    整理出版《正宗马礼堂养气功》，这是父亲的遗愿，也是促进养气功事业继续沿着科学道路向前发展的客观需要。马礼堂养气功科学性强，功法易学，效果显著，深受群众欢迎。目前在社会上流传的养气功著作版本很多，有的书稿未经过我父母审阅，就用父亲的名字发表；有的书稿出书前，虽经父亲审阅，但由于编辑、校对失误，难免在文字上和内容上出现一些错误，也有个别人篡改了我父亲的学术思想，立用他的威望，用所谓“合编”、“嫡传”等字样出书，给读者学练养气功带来不良后果。为了正本清源，使学有所本，传有所据，消除不良影响，根据父亲的遗愿，遵照母亲的嘱托，我将父亲的著作进行了系统的整理和编辑。
</para><para>    在整理过程中，面对父亲遗稿中熟悉的字迹，父亲的音容笑貌仿佛就在面前，往事如潮，母亲和我深深地沉浸在对父亲的眷念之中，这更加激励我要象父亲一样，以高尚的功德，精湛的功法和无私的奉献精神，将父亲的事业推广、发展下去。
</para><para>    在整理编辑父亲著述的过程中，得到诸位学长和同道们的真诚支持和帮助，我向他们表示最深切的谢意。我感谢人民体育出版社对马礼堂养气功的关心和支持。我将本书献给各界养气功爱好者和广大人民群众，并以我拳拳之心告慰父亲眷爱世人的在天之灵。
</para>  <para>马栩周
  1992年10月</para></sect1>
</chapter>
<chapter id="introduction">  
<title>概    论</title>

<sect1 id="what_is_qi_and_qigong"><title>第一节 什么是气和气功
</title><para>    “气”是构成人体和维持生命话动的基本物质之一。人体脏腑机能的活动，都要依靠气。我们说的“气”同大自然界的气不同，与中医说的“真气”是一致的。真气是什么？《黄帝内经·素问》中说“真气者，经气也”。《黄帝内经·灵枢》中说：“真气者，所受于天，与谷气并而充身者也”。这种“气”在体内运行周身，成为人体生命的原动力，也可以发于体外作用于他人，成为治病的一种手段。根据它分布在脏器的部位和不同功能，因而有不同名称。气在阳叫阳气，气在阴叫阴气，在脾叫脾气，在经络内叫营气，在经络外叫卫气，在中焦叫中气，在上焦叫宗气，在下焦叫元气。在一些中医医学文献中，还有心气、肝气、脾气、肺气、肾气以及大肠气、小肠气等。其实，这些名称只是活动功能和生理现象的局部反映。如果就生成与作用来说，只有“元气”、“宗气”、“营气”和“卫气”4种。
</para><para>    元气就是真气，承受于天，随着生命而来，是由“元精”化生，所以名之为“元气”，藏之于肾，依赖后天之精气不断滋养，才能发挥其作用。元气的作用是多方面的，它通过经络运行于人体全身，五脏六腑得到元气的推动激发，从而发挥各自的功能，维持人体的正常生长发育和活动。五脏六腑之气的产生，都源于元气。因此，元气充足，脏腑功能就强健，身体就健康。如果先天不足，或者久病而损伤元气，则身体衰弱，也容易患染其它疾病。所以，医家以培养元气为治病之本。
</para><para>    “宗气”，是由自然界吸入的氧气和由脾胃消化产生的水谷的精微结合而成的。它形成于肺而聚之于胸，且有帮助肺脏进行呼吸和贯通心脉以行营血的作用。因此，呼吸声音的强弱，血气的运行，肢体的活动能力，都与宗气有关。宗气不足，则可以引起血脉凝滞的病变。《灵枢·客邪篇》云：  “宗气积于胸中，出于喉咙，以贯心脉而行呼吸”，又《灵枢·制节真邪论》云：“宗气不下，脉中之血，凝而留止”。
</para><para>    “营气”是脾胃转输于肺中的精微物质，它进入脉道成为血液的组成部分，随血液运行于周身。它的功能除了化生血液外，还有营养全身的作用。
</para><para>    “卫气”是肾中阳气所化生，出自下焦，滋养于中焦，升发于上焦。卫气在发挥其功能时，必须依靠中焦脾胃化生水谷精微之气。卫气和营气一样，皆生于水谷。其清者为营，浊者为卫，营在脉中，卫在脉外。卫气虽然行于脉外，却敷布全身，内而脏腑，外而皮毛，都有一种温暖和保卫的作用，是阳气的一部分，能使毛孔开合抵抗外邪。所以，《灵枢·本脏篇》说：  “卫气者，所以温分肉，充皮肤，肥胰理，司开合者也”。卫气虚则易汗易感冒。
</para><para>    在了解什么是气和气的作用后，就容易了解什么是气功了。气功是充分调动人体的本能力量并同疾病、衰老作斗争的一种方法。
</para><para>    根据生理解剖学观察，人体内具有巨大的潜力，如果能进行合理的调整和锻炼，人的健康活动可以延至150岁到200岁右右。人的身体是由无数细胞构成，身体的生长、发育、衰老、死亡，这些现象都是细胞在新陈代谢过程中逐渐演变的结果，而细胞新陈代谢的动力就是“气”。先天的真气结合后天的宗气，沿着一定的路线有节律地充养全身。由于外感六淫，内伤七情，饮食失节，精气损伤，使真气运行的轨道发生故障，身体逐渐衰弱下去，病魔便乘虚而入，因而未老先衰，甚至夭折。气功就是根据生命形成、生长的规律，恢复元气的运行，充分发挥机体内在活力，修复自我建设的本能，达到祛病延年的根本方法。
</para></sect1>

<sect1 id="what_is_yangqigong"><title>  第二节 什么是养气功 </title>
<para>  养气功是依真气运行规律而编制的一套功法。通过学习掌握这套功法，以达到调息、顺气、养气、培育真气的目的，使人体阴阳调和，经络畅通，气顺血活，身体健康，祛病延年。
</para><para>    养气功是我根据前人的传授，将几种行之有效的祛病延年的功法、自己几十年的自我修养和临床实践经验，综合整理而成的。养生之道在民间流传的派别众多，方法繁杂，依据祖国医学理论进行系统研究，具体要领也不外是松、静、自然。30年代初，北京孔教会普照老人就给我教授了《六字决养生法》、《洗髓金经》，他说这些简单易学的动作是养生治病的良方。我一本“述而不作”，“信而好古”的精神，弃糟粕、吸精华，但绝不标新立异、索隐行怪，而以尊重实践为原则，重新整理了“六字诀”、“洗髓金经”，并以此为吐故纳新，培育真气，通利关节，治病健身的基本功。在几十年行医过程中，为了临床实际的需要，结合我习练武术和健身功法的实践经验，编写了“太极功”、“行功”等功法，指导患者习练，效果良好。最后，我又根据祖国的医学理论，对上述各种功法和行医、习武、练功的实践，重新系统地进行了整理，才编定了这套养气功功法。应该说，这套功法是融中医、气功、武术于一体，经过长期实践证明，它是一套行之有效，有病治病，无病防病健身的功法。它包括“六字诀”，“洗髓金经”、“太极功”，“行功”、“站功”、“坐功”、“卧功”，“循经按摩”和“中老年保健功”、“养生乾坤剑”、“健身锤调理法”，以及高级功法“服气法”、“输气法”等。
</para><para>    过去人们谈及健身多用“养生”二字，我则根据祖国医学“气化论”之原理，认为“养气”更确切。我认为《孟子》中所说：“志一则动气，气一则动志也”，  “夫志，气之帅也；气，体之充也”是有道理的。据此，我把这套功法取名《养气功》。只要坚持练习，到一定程度就能体会到真气“现于面，盎于背，施于四体”的妙境。
</para></sect1>
<sect1 id="origin_source_of_yangqigong"><title>第三节 养气功渊源</title>
<para>    养气功是养生之道，散见于中国的经史子集中，几千年来一脉相承，源远流长，辉煌灿烂。
</para><para>    早在《尚书》上就有舜告诉禹“人心惟危，道心惟微，唯精唯一，允执厥中”的记载。有了这种化私为公的思想，能培养出中和之气，参赞天地之化育。“精一执中”就成了儒门的养生真谛，也可以说是养气功的真谛。
</para><para>     儒曰：“精一执中”；道曰：“抱一守中”。东汉时代传入中国的佛教，以“坐禅”、“止观”、“由假入空”、“明心见性”为依归，法虽不同，其理则一。所以孔子告诉曾子：“吾道一以贯之”。老子《道德经》云：“圣人抱一，以为天下式”。又云：“昔之得一者，天得一以清，地得一以宁，神得一以灵，谷得一以盈，万物得一以生，侯王得一以为天下贞，其致之一也”。《庄子·庚桑楚篇》引老子曰：“卫生之经，能抱一乎，能勿失乎。”《列子·天瑞篇》云：“其在婴儿，气专志一，和之至也，物不伤焉，德莫加焉；其在少壮，则血气飘溢，欲虑充起，物所攻焉，德莫衰焉。”《鬼谷子·阴符篇》云：“道者，天地之始，一其纪也”。
</para><para>    道家解释这个“一”字，语多隐晦，一般人不易领会。《高子遗书》曰：  “静坐唯有口诀，收拾全副精神，只在‘一’处‘主一’二字最尽。一者功夫”。曾子解释一字，为“忠恕”之道。意思是说，待人处事要一本忠诚，尽心竭力干本职工作；朋友求我办事，要认真帮忙，不敷衍塞责，这就是“忠”；“恕”，是能原谅人，对人不求全责备，己所不欲勿施于人，多替别人着想，少为自己打算。这是孔子教人处事为人之方，也就是儒家修养之道。
</para><para>    箕子“洪范九畴”与文王“周易”极具生克制化之机理，与阴阳消长、动静相生之变通，具体说明对立统一原理与进步发展之形势。养生者能掌握其动静之机，则可以强健身心，推迟衰老进程。故《黄帝内经》云：“其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年。”
</para><para>    养生不能离开养气，儒家讲养气，道家讲炼气，释家讲坐禅，都是在“气”字上下功夫。《内经》说： “正气内存，邪不可干，邪之所凑，其气必虚。”孟子说：  “我善养吾浩然之气”(见《孟子·公孙丑篇》)。《难经》说：“气者生人之本也，根绝则茎叶枯矣”。沿及后代《抱朴子》、《淮南子》、张仲景、孙思邈，以及唐宋大儒都在养气上下功夫，为修身养性之大道。
</para><para>    孔子讲中庸之道，不偏不倚，始于诚意正心，终于无声无臭。孔子教人以大学之道，首言：“在明明德、在亲民、在止于至善”，是继承尧舜十六字之心传，深知“道心惟微”，一个人的天良容易为人欲之私所侵扰，世俗之事所牵扯，就好象明镜为灰尘蒙蔽一样，失去了固有的光明，所以孔子特别提出“在明明德”。宋·朱熹注解：“明德者，人之所以得乎天而虚灵不昧，以具众理而应万事者也。但为气秉所拘，物欲所蔽，则有时而昏，然其本体之明，则有未尝息者。故学者当因其所发而遂明之，以复其初也。”这正如释家所云： “身是菩提树，心为明镜台，时时勤拂拭，不教有尘埃。”
</para><para>    孔子进一步谈到进修的步骤：“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。”同时，他因材施教，根据学生的不同程度，提出了不同的修养科目。他告诉颜回“克己复礼。”又叮嘱他： “非礼毋视，非礼毋听，非礼毋言，非礼毋动。”平素里在视听言动各方面下功夫，才养成他“有若无，实若虚，犯而不校”、“用之则行，舍之则芷”安贫乐道的高尚品德。他告诉子路：“修己以敬”。子路当时理解不够，孔子又引申到“修己以安百姓，尧舜其犹病诸”！这说明修身养性，是以诚敬为主。诚意正心是敬的内涵，所以子张问行，孔子也告诉他： “言忠信，行笃敬。”称郑国大夫子产有君子之道四，也以敬字为首。称齐国宰相晏平仲善于人交，久而教之。
</para><para>    孔子还告诉学生：“君子喻于义，小人喻于利”、“君子坦荡荡，小人长戚戚。”君子是行正道的好人，做事为人，仰不愧于天，俯不愧于人，胸怀坦荡，理得心安；专谋利禄的小人，未得患得，既得患失，心中总不平安。历史上每个时代，炎黄子孙都会出现一些舍生取义，杀身成仁，可歌可泣的事迹，文天祥的正气歌，岳武穆的满江红，蔺相如之完壁归赵，申包胥之哭秦庭，不胜枚举。小人则唯利是图，卖国卖友，杀妻烹子，只要对个人有利，则无所不为，这种人是既修不成身，也养不成性的。
</para><para>    孔子说养生之道，天人和而为一。《中庸》第一篇首言“天命之谓性，率性之谓道。”意思是：顺着气血的正常轨道运行，就是养生之道，不要加人为之勉强。他并强调： “道也者不可须臾离也。”《申论》养气养生之本：“喜怒哀乐之未发谓之中，发而皆中节谓之和，致中和，天地位焉，万物育焉。”这说明天地万物本吾一体，“吾之心正，则天地之心亦正，吾之气顺，则天地之气亦顺，故其效验如此，”此养气之深切，至人之所能，诚明之体现，非浅学者所能明。
</para><para>    孟子得道统之真传，发挥养气之大义，他说“我善养吾浩然之气。”什么叫浩然之气呢？他解释： “其为气也，至大至刚。”“放之则弥六合，卷之则退藏于密。”这个气怎样形成呢？“配义与道，无是馁也。”一个人每天的行为，一定要合乎真理合乎道德，否则气会消瘦下去，不能发挥作用，他又说“是集义所生也，非义袭而取之也”，一个人一定要尽做好事，才能产生理直气壮的浩然之气，只做一两件好事沽名钓誉是不会产生浩然之气。“气以直养而无害”，还要待人正直，见到不合理的事就说，不能搞阴谋诡计，当面不说背地里说，“持其志，勿暴其气”，又要有涵养，不能随便发脾气。这些名言都是养气养生之重要诚命。这与老子、庄子之修养也基本相同。孟子还告诉人们养气的方法是：“求放心”，在做气功的时候，要精力集中，精神外驰立刻收回；“不动心”，视而不见听而不闻，泰山崩于前而不动，猛虎啸于后而不惊；“勿助长”，顺其自然，不加人为之勉强。这才能收强健身心之效果。
</para><para>    《吕氏春秋·古乐》篇中说“昔陶唐之始，阴多滞厌而甚积，水道壅塞，不行其原，民气郁阙而滞者，筋骨瑟缩不达，故作为舞以宣导之”。这里不但说气功早在尧帝时已有，而且具体的说了用动静兼修的方法进行导引以培育真气，驱逐邪气。
</para><para>    唐代孙思邈在《养生铭》中说：  “安神宜悦乐，惜气保和纯。”元代医师邹铉，发展了宋代医师陈直的《养老寿亲书》，编写了《寿亲养老新书》，书中对于养气的含意说得比较具体了。书中说：  “安乐之道唯善保养者得之。”太乙真人曰：“一者少言语养真气，二者戒色欲养精气，三者薄滋味养血气，四者咽津液养脏气，五者莫嗔怒养肝气，六者节饮食养胃气，七者少思虑养心气。人由气生，气由神住，养气全神，可得真道。”这里告诉我们养气不单是调息导引，而且要从人们生活的各个方面进行养气。“人由气生”，把气在人体中的重要性说到了极点，接着告诉人们只有下功夫才能得到养气的方法，得到养气的真谛，就能祛病延年。
</para><para>    儒家养气之功，隐现于医林宝典中。《黄帝内经》借重于黄帝威望，假托黄帝与歧伯之问答，实际是汉代大儒关心人民疾患，搜集春秋战国时之养生良方、医病论述整理出来的集腋成裘之瑰宝。《内经》多少篇章，都贯穿着养气之理论。《内经》第一篇“上古天真论”谈到养生之道、健康长寿之方说：善养生者，要“法于阴阳，和于术数”，讲真人，至人、圣人、贤人四种养生家不同的修养，都不外乎适应四时阴阳之变化，养精、养气、养神的天人合一之学。
</para><para>    《（内经·）四气调神论》篇是谈春、夏、秋、冬四时之气候变化与五脏之关系，顺之则生，逆之则疾患作，乃至于病死。告诉人们要注意起居生活上的修养。
</para><para>    《（内经·）生气通天论》篇，阐述人体之阳气与大自然阴阳五行之气相贯通。人之有生，受气于天，故通乎天者乃生之本。篇中论述了阴阳对立统一的道理，总结出“阴平阳秘，精神乃治”的论点。其他各篇都贯穿着一个气字，还明确指出：“吸天阳以养气，饮地阴以养血。”告诉人们善养生者在“修养”上多下功夫。
</para><para>    《（内经·）金匮真言篇》，论述了四时气候与五脏的关系。阐明了人之五脏，上应五行，配合五方、五音，五味等。五脏与四时各有收受的理论，古人认为四时、五脏、阴阳是至真不易之言，非常珍贵，必须藏之金匮。非其人勿教，非其人勿传。
</para><para>    《（内经·）阴阳离合篇》谈的是，自然界的阴阳变化万千，离不开一阴一阳，人身体上的经络，虽有太、少、阳明厥阴之离，但合之总属于一阴一阳之所化，离则有三，合则为一，天人合一整体治疗。
</para><para>    总括以上论述，说明古代得道人的养生方法是：顺应天时，掌握正常的生活规律，注意精神上的修养：“恬淡虚无，真气从之，精神内守，病安从来。”“志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦，气从以顺。”嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心。有这样的修养，还须注意防止外邪之侵袭，虚邪贼风，避之以时，故能延年益寿，长命百岁。
</para><para>    儒、释、道三家的经典著作汗牛充栋，后学者都得其一体，肢解传授，门派各殊，各是其是，各非其非，而皆不外乎调息、调身、调心之方法。学道者多如牛毛，得道者稀如麟角，甚至欺世盗名误人误已，故弄虚玄使人不解。我以患病求医，旁收博采，又遇良师，略识养生之门径，未惑于旁门左道之邪流；信古而不泥古，承袭前人的养生大道，并根据自己几十年的实践体会，整理出一套养生的理论和功法，取名为“养气功”。
</para></sect1>

<sect1 id="features_of_yangqigong"><title>    第四节  养气功的特点 </title>
<sect2 id="its_theory_is_the_traditional_chinese_medicine">
<title>  一、祖国医学理论是养气功的理论依据
</title><para>    祖国医学的“天地一体”、“五脏一体”、“天人相应”等理论认为宇宙是一个整体，人体五脏是一个整体，人生活在宇宙之中同天地相应，人的生命活动的生理变化同大自然的整个运动密切相关。《中庸》上说： “致中和，天地位焉，万物育焉。”《内经》中说：  “唯圣人从之，故身无奇疾”，就是说人若能适应自然环境的变化，就没有多大的疾病。《内经·素问·上古天真论》中说：  “上古之人，其知道者，法于阴阳，和于数术，食饮有节，起居有常，不妄作势，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去”。养气功就是根据这些理论要求通过锻炼，提高人们对自然界的适应力，对病患的抵抗力，对伤病的修复力。也就是通过练功对人体进行统一的、整体的调整，以适应四时变化，预防疾病的发生，修复已造成的内外伤残。
</para><para>    祖国医学理论认为疾病是由邪气侵袭而成，人体内的正气空虚、阴阳失调，是邪气侵入的内因。《内经》云：  “邪之所凑，其气必虚。”养气功即根据这个理论，使人们通过一定的气功锻炼，使得阴阳平衡，扶正祛邪。它还以祖国医学的“经络论”、“气化论”为依据，通过调整呼吸，精神内守，肢体导引，培育真气，调和阴阳，疏通经络，顺气活血，从而达到祛病延年的目的。
</para></sect2>
<sect2 id="its_purpose_is_to_foster_qi"><title>    二、养气功的目的是培育真气，疏通经络 </title>
<para>    养气功的目的是培育真气。各套功法都以调息，顺气养气为目的。中医医学“气化论”认为，气生万物，人体生命的维持，肢体的运动，疾病的生成，都与气有关。只要真气充盈，就能促进经络的畅通。经络畅通就便于气血运行，从而使五脏六腑、四肢百骸得到补养。养气功贯穿着孟子所说：“我善养吾浩然之气”的精神，养气功就是告诉人们通过练功来培养这种真气。调整呼吸，吐故纳新是为了养气；活动肢体，屈伸关节也是为了养气；以意领气，精神内守还是为了养气。真气充盈了，就能做到气滞者得行，血淤者得通，意乱者得安，神散者得聚，精失者得还，从而达到经络畅通，祛病延年的目的。练养气功者一定要坚持做到持久不懈，这样就能达到孟子所说的“现于面，盎于背，施于四体”的境界。所谓“现于面”就是色泽神丰，“盎于背”就是躯干健壮，“施于四体”就是动作敏捷。养气功不追求发外气和诱发特异功能，不要求做“自发”动作，而着重内养真气。
</para></sect2>
<sect2 id="it_is_well_targeted"><title>  三、辨证施功，针对性强
</title><para>  养气功依据祖国医学辨证论治的原则，对病人进行针对性的治疗，例如“六字诀养生法”中每一种吐音都对应着一定的内脏疾病，而对同样的内脏疾病，却又要因患者的身体情况与病因病情之不同，而有不同的运用方法，对五脏六腑之疾患，一般使用“六字诀”；对病邪入骨缝者则要加练“洗髓经”；对阳虚病人或练功出偏者，则又需要练“太极功”；对身体条件及病情严重不能行走，不能站立者，则又有站功、坐功、卧功及其他辅助功法。在疾病基本消除后，为了强健身心而增加运动量者，又可练“太极功”和行功、站功。基本功法应经常练。健康恢复之后，需要进一步增强身体健康，加强自身对外环境的适应能力，以求达到延年养生之目的者，则还有更高一层的养气功功法，  “服气法”、“输气法”等。
</para></sect2>
<sect2 ><title>    四、有动有静，动静兼修 </title>
<para>    “养气功”是动静兼修的功法，静以补阴，动以补阳，阴阳互济方能得阴平阳秘之妙。“养气功”功法中不仅有动功与静功之分，而且每一具体功法都合乎“动中求静，静中寓动”的锻炼原则，所谓动中求静是以松而不弛，缓而不散，极其自然和顺的肢体动作，引动体内的气血运行，同时在精神意志方面则要求作到头空心静，神不外驰，杂念不起，道心常存。以一念指挥练功，用真气推动肢体运动。静中寓动是指当做坐功、站功和一切静功，肢体虽无任何动作，而内气则磅礴腾挪上下鼓荡，周流不息，只有人心不起，心定神凝，内气才能运行旺盛起伏鼓荡。《大学》云“……定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得……”。虑便是静极而动之意。养气歌诀中：  “松静站立一心专，闲事闲非抛一边，若到恍惚窈窕处，后天气自接先天”即是此意。
</para><para>    入静是练功的首要条件，单纯的静功入静较难，且有一定弊病；动静兼修易于入静，在动静兼修的功法基础上，再加以静功锻炼，则收效迅速。
</para></sect2>
<sect2 id="safe_and_easy_to_learn"><title>  五、简便易学，不出偏差</title>
<para>  养气功的全部功法，没有大难度动作，不过是将人先天自然之能，纳入规矩之中，由无序变成有序，进行合理编排，配合呼吸而成。“虽愚妇愚夫可以与知”，易记易学，无论男女老幼，只要认真学习，在短期内即可掌握基本要领，而且锻炼时不需要大场地，站走坐卧，随时随地都能练功。学功者练功时，只要能按照教功者所教的基本要领去做，遵循“率性之谓道”和“必有事焉而后正、心勿忘、勿助长也”的原则，主张率性而行，纯任自然，毫不用力，循序渐进，切忌助长、冒进、贪多、猎奇或自作聪明对功理功法作不正确的理解，健康攸关，不可不慎。只要认真进行锻炼，是不会出偏差的，一定会收到理想的效果。
</para></sect2>
<sect2><title>  六、适应症广，疗效明显 
</title><para>    “养气功”之编制，是顺从了人体生理活动规律，真气在体内运行的法则，和自然界对人体生命影响之规律的，它完全符合“人法地、地法天、天法道、道法自然”的原则，所以在保健医疗方面，其适应症比较广泛，疗效也比较明显，几十年来的临床实践证明，“养气功”对治疗高(低)血压症、冠心病、脑血管后遗症、肝病、胆病、消化系统的各种病症、呼吸系统的各种病症、肾病、糖尿病、妇科病、神经衰弱、骨质增生等各种慢性病，都有显著疗效。对目前中西医公认的“不治之症”癌症，也取得了可喜的疗效。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="yangqigong_healthing_mechanism"><title>    第五节  养气功治病机理
</title><para>    养气功是根据中医学阴阳五行、生克制化之理论及天人合一的论点，以“经络论”、“气化论”为依据，通过调整呼吸，肢体导引，通利关节，调补脏腑，舒筋强骨，循经按摩，其共同的益效是使经络畅通，气血得以调和，阴阳得以平衡，真气充盈，从而达到治病强身的目的。
</para><para>    练养气功不但要会功法，而且要修功德。要大公无私，待人处事要一本忠诚，尽心竭力干本职工作，不为己争名利，只为人民谋利，委屈求全，正心修身，颐养浩然之气。这样从心理上创造治病强身的前提。    
</para><para>    下面分别叙述养气功对各类疾病的治疗机理：
</para><sect2 id="mechanism_of_healthing_liver"><title>    一、对肝脏病之治疗
</title><para>    肝居右肋下，其经脉起于足大趾端外侧之大敦穴，上行循腿内侧，直至胸腔第6肋间期门穴。肝胆相为表里。其作用为在体合筋，开窍于目。
</para><para>    肝脏具有贮藏血液、调节血量的功能。人体各部分的血液，常鉴于各种不同的生理情况而改变血流量。所以王冰注《内经》云：“肝藏血，心行之，人动则血运于诸经，人静则血归于肝脏。”如果肝有病，则失藏血的功能，就会影响人体的正常活动，同时也会出现血液方面的病变。如肝血不足，常见两目昏花，筋肉拘挛，屈伸不利，以及妇女月经量少，甚至月经闭而不行的症状。
</para><para>    肝主疏泄，性喜条达，具有舒展、升发的生理功能，它与人体气机的升降与调节有密切关系。例如：人的精神乐观，肝的疏泄功能正常，则气机舒畅，升降有序，气血和平；如果肝气抑郁，闷闷不乐，多疑善虑，咽中作梗，甚至沉闷欲哭，女子就会月经不调，男子就会发生肝病。肝气过于亢备，则见急躁易怒，失眠多梦，头晕目眩等症。
</para><para>    在气血方面，肝的疏泄功能失调，则直接影响到气血的畅通。气为血之帅。气行则血行，气滞则血淤。如肝气郁结，则血流不畅，势必影响到肝藏血的基本功能，从而出现胸胁刺痛，月经不调；甚则血结成块而为症瘕，或月经闭而不行。如暴怒伤肝，肝气上逆，血随气行，可以出现面红、目赤、呕血、衄血等症状。所以孟子谈到养气时说：“持其志，勿暴其气。”
</para><para>    肝主疏泄，调畅气机，还有通利水液的作用。气机不畅，气滞水停，常致小便不利，水液停留，而成水肿、腹水等症。
</para><para>    在消化方面，肝的疏泄功能是调畅气机，协助脾胃之气升降；另外还与胆汁的分泌有关，所以肝气郁结的患者，常见胃气不降之呃逆与脾气不升之腹泄疾患。
</para><para>    肝主筋。《素问·痿论篇》说： “肝主身之筋膜”。筋膜是一种联络关节、肌肉，专司运动的组织。肝之所以能主筋膜，主要由于筋膜有赖于肝血的滋养。只有肝血充盈，使筋膜得到濡养而维持正常的运动。若肝气不足，不能养筋，则会出现手足震颤，肢体麻木，甚则屈伸不利。若热邪劫伤津血，血不营筋，而见四胜抽搐，甚则牙关紧闭，角弓反张等症，称为“肝风内动”。《素问·至真要大论》云：  “诸风掉眩，皆属于肝”、“诸暴强直，皆属于风。”
</para><para>    “爪为筋之余”，肝血足，则筋强力壮，指甲坚韧。肝血虚，则筋无力，指甲薄而软，甚至塌陷易脆裂。《素问·五脏生成篇》云：  “肝之合筋也，其荣爪也。”
</para><para>    肝开窍于目。肝主藏血，其经络上系于目。《灵枢·脉度篇》云：“肝气通于目，肝和则目能辨五色矣。”这说明目之所以能发挥其视觉功能，都是渊源于肝经气血之濡养。所以说“肝受血而能视”。肝血不足则两目干涩；肝血不足，则夜盲或视物不明；肝经风热，则目赤肿痛；肝阳上亢，则头目晕眩；肝风内动，则目斜视上吊。
</para><para>    养气功调整呼吸后闭目凝神，即道家所谓“垂帘内照”。古文献中有“见杂色伤肝”之说。孔子有非礼毋视之戒，这种闭目凝神是养肝的不二法门。心为肝之子，按医学“实则泻其子”的说法，心火下降即可以平肝，调息后用水升泉底，火降势宫之势，使水升火降则肝气得平，头晕胀满可以减轻。用“嘘”字功疏通肝经之气血也同样平肝气。肝气平则不再克胃土，从而食欲不振、小腹胀满诸症得以消失。心肾相交，水火既济，肝得肾阴之濡养，则烦躁去而心情舒畅，体健身轻，达到健身之目的。过去几十年中，我用养气功治肝病，练功一个月食欲增加，胀满减轻；两个月后肝功能好转；半年后全身经络通调，精神焕发，工作如常人。
</para></sect2>
<sect2 id="mechanism_of_healting_heart"><title>  二、对心脏病之治疗
</title><para>  心居胸中，心包膜护于外，为十二官之主宰。它的主要功能是：主血脉，藏神。
</para><para>    《素问·痿证篇》云：  “心主身之血脉。”脉为血之府，是血液通行的隧道。心主血脉，是指心脏有推动血液在脉管内运行的作用。实质上血与气是不能分离的物质，血离了气就不能运行，心主血脉的功能是由“心气”的作用来实现，只有心气旺盛，才能使血液在脉管中沿着一定的方向运行不息，从而将血液中的营养供应周身各组织器官。由于血液在脉管中运行，而面部血脉又较为充盈，所以心气的盛衰，可以从脉搏的变化和面部色泽的改变反映出来。如心气旺盛，则脉搏和缓有力，面色显得红润而光泽，即所谓“其华在面”。心脏的跳动频率每分钟70次左右，它是心传导系统的自主活动，但也受神经系统的调节，以适应身体的需要。血管是受交感神经与副交感神经支配的，交感神经主收缩，副交感神经主舒张。当呼气时副交感神经兴奋，吸气时交感神经兴奋。调息时注意呼气，可以加强血管的舒张活动，因此血液流通顺利，给心脏减轻了负担，对心脏的保养起到良好的作用。
</para><para>    高血压型的心脏病，通过血液的顺利运行，能使血压降低，可以改善心脏病的症状。因为患高血压病的主要因素是由于长久或反复的精神过度紧张与疲劳，或强烈的情绪激动引起高级神经活动的障碍，从而产生血管系统神经调节的紊乱。高血压病中因肾脏小动脉腔小面引起的缺血是次发性的。动脉粥样硬化，包括主动脉、脑动脉和冠状动脉的粥样硬化，各器官中以心脏、脑和肾脏所发生的继发性病变及机能障碍最为显著。由于体循环外周阻力的增高，左心室的负担加重，所以常并发冠状动脉病变，使心肌得不到足够的血量供给，因此，左心室逐渐发生代偿性的肥大，以至最后心力衰竭。
</para><para>    气功锻炼使人抛去一切精神负担，无思无虑使神经得到恢复修养，解除了紧张、疲劳、情绪激动的不良因素，通过呼吸纯任自然，真气畅旺地运行，逐渐冲破血管中的原有障碍，使心肌得到血和氧的供给，所以血压能遂渐下降，心脏能恢复正常。
</para><para>    冠心病患者是因为冠状动脉病变引起的心脏病。冠状动脉是主动脉的第一个分支，供给心肌血液；如果它发生了病变以至引起管腔狭窄或闭塞，即产生冠状循环障碍，使心肌血液供应不足，因而引起心脏病变。冠状动脉粥样硬化缺血缺氧，就可发生心绞痛、心肌梗死。
</para><para>    气功锻炼，一方面可以增加气血的流通，缓解其心肌血液供应不足的状况，一方面由于意守丹田，心不外驰，解除其疲劳、兴奋，使高级神经活动得到休养。
</para><para>    肺原性心脏病是因为肺组织或在肺动脉及其分支内原发病变的发展，最后引起右心增大和右心衰竭的一种疾病，也称为肺气肿性心脏病或缺氧性心脏病。其发病的机理是由于肺循环内阻力过高。因为肺泡内压力增加，以及肺泡壁部分小血管闭塞，使肺循环的阻力增加。同时由于肺泡扩张，肺收缩力减弱，肺泡内含气增多，影响肺部氧气的交换，导致动脉血缺氧和血流加快，因而增加心脏负担损害心脏。
</para><para>    气功的锻炼，首先是调息，改善呼吸的功能，经过实践，疗效显著。
</para><para>    风湿性心脏病，由于练气功时热能增加，以及内分泌旺盛，对风湿病确有疗效。即使有心脏瓣膜损害的情况，而以（意为“由于”）真气运行旺盛，心肌功能增强，压力减低，心脏负担减轻，从而加强了心脏的功能。
</para><para>    “心藏神”。神，是人体生命活动的总称，也就是对精神意识、思维活动，以及脏腑、精、气、血、津液活动外在表现的高度概括。“精血”是神志活动的物质基础，血是心所主，可见与心主血脉的功能密切有关。《灵枢·本神篇》云：“所以任物者谓之心。”这明确指出，接受外来事物而发生思维活动，是由心来完成。所以“心”的气血旺盛，则神志清晰，思考敏锐，精神充沛，如果心血不足，则出现心悸、失眠、多梦、易惊、健忘等症状。若血热扰心，还可以发生昏迷不省人事，心火上炎，心血淤泄，痰迷心窍等一些症状也可出现。练气功时，恬淡虚无，精神内守，无思无虑，真气流行，随意往复，这可以减轻心脏的负担而得到保养。这就是儒家所谓“诚意正心”、“精一执中”、“定而后能静”，“养浩然之气”的真正功夫，也就是《内经》所说，“精神内守”的修养过程。道家所谓“内视”，释家谓之“假想”、“意守丹田”，再加以导引之术，使气血流通畅旺，则心脏病不治而愈。
</para><para>    “舌为心之苗”。心的生理功能、病理变化能从舌上反映出来。呼吸时，舌起顶上腭，舌放抵下腭，舌连心，心为火，心火下降，肾水才能上升，水火既济，百病皆消。
</para></sect2>
<sect2 id="mechanism_of_healthing_spleen"><title>    三、对脾胃病之治疗
</title><para>    脾位于中焦。它的主要功能是，主运化和统血。脾主运化的作用包括运化水谷精微和运化水湿两个方面。
</para><para>    “脾胃为后天之本”。胃主纳，脾主运化，开窍于口。脾、胃具有消化、吸收、运输营养的功能。饮食入胃，经过胃气腐熟消磨，其中水谷精微，须由脾来吸收，再将其上输于肺，由肺贯注心脉，转输到全身以营养五脏六腑、四肢百骸，以及皮毛、筋内各个组织器官。如果脾气与胃气不健，则消化、吸收、运输之功能失职，就会出现腹胀、腹泻、倦怠消瘦、营养不良的一些症候。
</para><para>    另外脾脏在运输水谷精微的同时，还把人体所需要的水液运输到周身各组织中去，以发挥其滋养濡润的作用，使体内各个组织既得到水液充分濡润，又不致有水湿潴留，从而维持人体内部水液代谢的平衡。如果脾脏运化水湿功能失常，就会导致水湿凝聚为痰、为饮；溢于皮肤而为水肿；停于肠道而为泻泄。《素问·至真要大论》云：  “诸湿水满，皆属于脾”。
</para><para>    脾是气血生化之源，又有统摄血液的作用。脾之所以能统摄血液，一方面因为“气为血帅”；另一方面，与脾气主升也有密切关系。因为脾气健旺，上升正常，则血有所统摄，正常运行于脉道之内而不致外溢。如脾气虚弱，失去统摄之权，则血离脉道，而出现便血、吐血、衄血、妇女血崩等一些失血症状。
</para><para>    脾脏能运化水谷之精微，以营养肌肉，所以脾气旺盛，输送营养充足时，则肌肉丰满，四肢矫健，灵活有力。反之，如脾失健运，营养缺乏，必致肌肉痿软，四肢倦怠无力，所以说：  “脾主肌肉。”
</para><para>    人的饮食口味等，与脾的运化功能有密切关系。脾气健旺，则食欲良好，口味正常。若脾失健运，则食欲不振，口中乏味。如湿邪困脾，则口发腻而味甜。口为脾窍，口唇也反映出脾主运化水谷功能的盛衰。如脾气健运，肌肉营养充足，则口唇红润光泽。脾气虚，运化水谷之功能失常，则见消化不良之症状。口唇萎黄或青灰。所以有：  “脾开窍于口，其荣在唇”之说。
</para><para>    养气功调息后，舌抵上腭，接好任督二脉，由动作之导引，吸气时意注丹田，气下行引心火之下降，使脾胃的热能增加，则有协助其消化之力。长久练习，胃脘部即有热感，对于脾胃虚寒、消化不良的疾患，有所改善，疗效明显。很多久治不愈的患者，半年后恢复了健康。
</para><para>    汤饵针灸不能收效的胃下垂患者，通过练养气功腹式呼吸，使胃体增加了上浮的力量，胃区热能增添，驱逐了脾胃虚寒之邪气，使脾胃恢复了原有的功能，达到“保健中宫”的理想效果。
</para></sect2>
<sect2 id="mechanism_of_healthing_lung"><title>  四、对肺脏病之治疗
</title><para>  《素问·病能论》说：  “肺者脏之盖也”，可见肺在脏腑中位置最高。它位于胸中，上通喉咙，开窍于鼻，主要功能是主气，司呼吸，主宣发、肃降，通调水道等。它的经脉下络大肠，与大肠互为表里。
</para><para>    肺主气，司呼吸，肺脏是人体内外气交换之器官。人体通过肺吸入自然界的清气(氧气)，呼出体内之浊气(二氧化碳)，吸清呼浊，吐故纳新，维持人体之新陈代谢。
</para><para>    肺主气的功能正常，则气道畅通，呼吸自然。如果肺气不足，则出现呼吸无力，或少气不足以息，以及语音低微，身倦无力等气虚的症状。
</para><para>    肺主宣发与肃降。“宣发”就是宣布和发散。由于肺气的推动，使气血津液得以散布全身，内而脏腑经络，外而肌肉、皮毛无处不到。若肺气失宣而壅窒，则出现胸闷、鼻塞、咳吐痰涎。肺气以肃清下降为顺，若失其肃降功能而肺气郁闭或上逆，则出现胸闷喘急。如外邪侵袭，肺气不能宣发，则引起咳嗽、气喘，如痰湿内阻，肺失肃降，也可以引起咳逆、胸满、喉中痰鸣、肺气失宣的症候。所以肺的宣发和肃降，是一而二，二而一，相辅相成互相影响的疾患，不能孤立地对待。《素问·阴阳应象大论》云：“天气通于肺”，指出肺主呼吸之大用。
</para><para>    肺属金，金能生水。古人有“肺为水之源”的说法。
</para><para>    《素问·经脉别论》云：  “饮入于胃，游溢精气，上输于脾，脾气散精，上归于肺，通调水道，下输膀胱。”这指出肺有促进和维持水液代谢和平衡的作用。这一功能，也是由肺的宣发和肃降完成。人体吸取水谷精微，经肺气的宣发，滋润全身，其代谢多余的水液，通过呼吸、大便排出体外一部分；主要是经过肺气的肃降，使大部分水液下归于肾，再经过肾的气化作用，下入膀胱成为尿排出体外。如果肺气不得清肃，便有碍于下降，可出现胸闷、咳嗽、喘气等肺气上逆之症；同时还会使水液不能下输于膀胱，而出现痰饮、小便不利、尿少、水肿等水液输布障碍的病变。
</para><para>    皮毛为一身之表，是抵御外邪的屏障，肺脏通过它的宣发作用，把水谷精微输布于皮毛，以滋润周身之皮肤、毛发、肌肉。在外邪侵袭时，常由皮毛而犯肺。如果肺气虚弱不能宣发，皮毛失去营养，则出现皮肤憔悴、毛发脱落之现象，且抗病之力弱，最易感冒。
</para><para>    肺开窍于鼻，《灵枢·脉度篇》云：  “肺气通于鼻，肺和则鼻知香臭矣!”鼻是气体出入的门户，鼻的通气和嗅觉的功能，主要依靠肺气的作用。肺的功能正常，则呼吸畅通，嗅觉灵敏。如果外邪侵入，肺气不宣，则鼻塞流涕，嗅觉失常，肺热壅阻，则鼻翼煽动。
</para><para>    养气功锻炼深呼吸，有节律地进行吸入氧气、呼出二氧化碳的工作。因为注意呼气，加强了肺泡的收缩力，对排除二氧化碳起到帮助作用。肺内存留的气体越少，肺内压就越低，通过深长的呼吸，就可以摄取更多的新鲜空气，这就是吐故纳新的作用。
</para><para>    当肺呼吸时，皮肤毛窍也在起伏活动，一般人平时并不觉察。所以孔子说：  “人莫不饮食也，鲜能知味也”。当养气功练到一定程度，全身皮肤毛窍都在随呼吸而动，所以用功后，会感到遍体通调，气机流畅，好像洗了温水澡一样。这对人体内外气体的交流，起到自然换防的作用。我们把这个呼吸叫做潜呼吸。道家谓之“伐毛”，儒家谓之“通透”。《内功经》云：“气机通透，毛孔全开，上下通调，鸟飞鱼跃”。这时鼻吸微微，若有若无，呼吸匀、细、深、长，肺活动的次数减少了，可以得到充分休息，从而肺脏得以保养。
</para><para>    同时因为注意呼气，加强肺的收缩，可以帮助肺泡排除痰涎，加强了吐故纳新，不断地获得新生力量。对于肺痨病有较好的效果。临床治疗多年不愈的肺结核，锻炼半年以上恢复正常的病例很多。
</para></sect2>
<sect2 id="mechanism_of_healthing_kidney"><title>  五、对肾脏病之治疗
</title><para>  肾位于腰部，左右各一，《素问·脉要精微论》说：“腰者肾之府”，正是指其所在的部位而言。它的主要功能是藏精，为生育生殖之源，主骨生髓，主五液以维持代谢的平衡。
</para><para>    气功锻炼，第一步为炼精化气。精究竟是什么呢？精有先天后天之分，先天之精，是指男女媾精之精，是人类生育繁殖的基本物质(男精妇卵)；后天之精是指五脏六精的精气，这里精气来源于食物里的精华部分，是维持人体生命活动的基本物质。先天之精必须由后天之精的充养，才能不断发挥其作用。精能化气，肾精所化之气即为“肾气”。因此，肾精充足则肾气旺盛，精力充沛；肾精不足，则肾气衰弱，精神萎靡。所以在病理上，凡生长发育和生殖能力异常，如小儿发育迟缓，性功能衰弱，女子月经不调和不孕等症，都与肾有密切关系。
</para><para>    肾中阳气主持水液代谢，主要表现为升清降浊的作用。水入于胃，由脾气上输于肺，肺气肃降，则水下流而归于肾。下降于肾的水液，通过肾阳的气化作用，再使清者上升于肺，而散布周身；浊者下输于膀胱排出体外，便维持了人体水液代谢的平衡。在正常情况下，肾阴和肾阳在人体内是相互制约、相互依存，维持着相对的动态平衡。肾阳的气化适度，尿液的排泄则正常。如果肾阳不足，气化无数，会出现尿少而水肿，若阴虚阳亢，气化过盛，则出现尿量过多之下消症或尿崩。
</para><para>    肾主纳气。是说人的呼吸由肺所主，吸入之气，必须下纳于肾。所以人体呼吸，必须在肾气充沛之下，才能使肺脏的气通畅，呼吸均匀。如果肾虚，根本不固，吸入之气不能纳于肾，就会出现呼多吸少，呼吸困难而喘急。
</para><para>    肾藏精，精生髓，髓养骨，因此肾精充足，则骨髓的生化有源，骨骼得髓的充分滋养则坚实有力。如肾精虚少，此源不足，骨骼失其营养则发生骨软无力，腰背佝偻之疾病。
</para><para>    肾开窍于耳，是说耳的听觉功能，依赖于肾的精气充养，肾的精气充足，则听觉灵敏。《灵枢·脉度篇》云，“肾气通于耳，肾和则耳能闻五音矣。”如肾精不足，则出现耳鸣或听力减退等。
</para><para>    养气功由于任督通畅，心肾相交，中气旺盛，则精神充沛，元气充足，肾功能增强。正如《内经》云：  “呼吸精气，独立守神”，练习既久则神气足而身体轻捷，耳鸣止，齿变坚，月经不调者可痊，阳痿不举者可愈。肾水充而肝木荣，慢性肝炎也会有明显好转而渐愈。
</para></sect2>
<sect2 id="mechanism_of_healthing_other_disease"><title>  六、对其它疾病之治疗
</title><para>  人体是一个统一的整体，内而五脏六腑，外而肌肉，皮毛各组织器官间均有密切的关系，因而一处患病必然累及全身；反之，一处病愈也会使多处病症消失．
</para><para>    养气功功法周详地顾及了人体结构各部分的锻炼，通过吐纳、导引、体态变化和呼吸等，科学而巧妙地活动全身的筋肌、骨节、脏腑、髓液，疏通周身的经络气血(详见各功法说明)。通过锻炼，经络畅通，气血和顺，脏腑协调，关节通利，各种疾病自可不药而愈。
</para><para>    实践证明，养气功不但是祛病健身的良方，而且由于通过养气功的锻炼，经络通畅，阴平阳秘，气血旺盛，脾胃调和，肾强骨健，还精补脑，减肥健美，肤发滋润，因而又是益智延年，“返老还童”之法宝。
</para></sect2>

</sect1>
</chapter>