<chapter id="six_key_words"><title>六字诀养生法 
</title>
<sect1 id="introduction_of_six_key_words"><title>第一节  概    要</title>
<para>    六字诀养生法，是我国古代流传下来的一种养生方法，为吐纳法。它的最大特点是：强化人体内部的组织机能，通过呼吸导引，充分诱发和调动脏腑的潜在能力来抵抗疾病的侵袭，防止随着人的年龄的增长而出现的过早衰老。历代文献对此有不少论述，秦汉的《吕氏春秋》中就有关于用导引呼吸治病的论述。《庄子·刻意》篇中说： “吹呴呼吸，吐故纳新，熊径鸟伸，为寿而已矣。”在西汉时期《王褒传》一书中，也有“呵嘘呼吸如矫松”的记载。南北朝时代陶弘景发明长息法，他在《养性延命录》一书中说：“凡行气，以鼻纳气，以口吐气，微而行之名曰长息。纳气有一，吐气有六。纳气一者谓吸也，吐气六者谓吹、呼、嘻、呵、嘘、呬，皆为长息吐气之法。时寒可吹，时温可呼，委曲治病，吹以去风，呼以去热，嘻以去烦，呵以下气，嘘以散滞，呬以解极”。
</para><para>    隋代天台高僧智顗大法师，在他所著的《修习止观坐禅法要》一书中，也提出了六字诀治病方法。他谈到：但观心想，用六种气治病者，即是观能治病。何谓六种气，一吹、二呼、三嘻、四呵、五嘘、六呬。此六种息皆于唇口中，想心方便，转侧而坐，绵微而用。颂曰：
<literallayout>
	心配属呵肾属吹，脾呼肺呬圣皆知，
	肝脏热来嘘字治，三焦壅处但言嘻。
</literallayout>    
</para><para>    传至唐代名医孙思邈，按五行相生之顺序，配合四时之季节，编写了卫生歌，奠定了六字诀治病之基础。歌云：
<literallayout>
	春嘘明目夏呵心，秋呬冬吹肺肾宁。
	四季常呼脾化食，三焦嘻出热难停。
	发宜常梳气宜敛，齿宜数叩津宜咽。
	子欲不死修昆仑，双手摩擦常在面。</literallayout>
</para><para>    明代《正统道藏洞神部》，引用了太上老君养生法，说得更为具体。书中说：“呬字，呬主肺，肺连五脏，受风即鼻塞，有疾作呬吐纳治之。呵字，呵主心，心连舌，心热舌干，有疾作呵吐纳治之。呼字，呼主脾，脾连唇，脾火热即唇焦，有疾作呼吐纳治之。嘘字，嘘主肝，肝连目，论云肝火盛则目赤，有疾作嘘吐纳治之。嘻字，嘻主三焦，有疾作嘻吐纳治之。”
</para><para>    明代太医院的龚廷贤在他著的《寿世保元》中，也谈到六字诀治病。书中说： “不炼金丹，且吞玉液，呼出脏腑之毒，吸入天地之清。”又说；  “五脏六腑之气，因五味熏灼不知，又六欲七情，积久生病，内伤脏腑，外攻九窍，以致百骸受病，轻则痼癖，甚则盲废，又重则伤亡，故太上悯之，以六字诀治五脏六腑之病。其法以呼字而自泻去脏腑之毒气，以吸气而自采天地之清气补气。当日小验，旬日大验，年后百病不生，延年益寿。卫生之宝，非人勿传。呼有六曰：呵、呼、呬、嘻、嘘、吹也。吸则一而已。呼有六者，以呵字治心气，以呼字治脾气，以呬字治肺气，以嘘字治肝气，以吹字治肾气，以嘻字治胆气。此六字诀，分主五脏六腑也。”
</para><para>    明代名医冷谦著《妙龄修旨》，更进一步将六字诀编为歌诀。歌曰：</para>
<literallayout>
	肝若嘘时目瞪睛，肺和呬气手双擎。
	心呵顶上连叉手，肾吹抱得膝头平。
	脾病呼时宜撮口，三焦客热卧嘻宁。
	
	嘘肝气诀
	肝主龙涂位号心，病来还觉好酸辛。
	眼中赤色兼多泪，嘘之立去病如神。
	
	呬肺气诀
	肺中气促自生涎，胸隔烦满上焦痰。
	若有肺病急呼呬，用之目下自安然。
	
	呵心气诀
	心源烦躁急须呵，此法通神更莫过。
	喉生口疮并热痛，依依目下自安和。
	
	吹肾气诀
	肾为水病主生门，有病尪赢气色昏。
	眉蹙耳鸣兼黑瘦，吹之邪妄立逃奔。
	
	呼脾气诀
	脾宫属土号太仓，疾病行之胜药方。
	泻痢肠鸣并腹水，急调呼字免成殃。
	
	嘻三焦气诀
	三焦有病急须嘻，古圣留言最上医。
	若或通行土壅塞，不因此法又何知。
</literallayout>    
<para>    六字诀能益寿延年，已为历代医学家所公认。实践出真理，根据我多年的临床经验，确定其为养气功第一套功法。30年代认识普照老人于燕庐，授我以儒家之养气功方法(普照老人系清末癸卯科进士，因办孔教大学受打击，隐名姓以儒医为人治病，这一事实，1959年闻于陈叔通先生)，祖述尧舜，下至孔孟，旁涉老庄。由《黄帝内经》，《金匮要略》，唐、宋、元、明、清历代儒医典籍，讲经络，谈气化，阴阳五行，一脉相传。六字诀养生法乃为初学之阶梯，学后时习之。我与河南大学教授常玉章先生，通教寺悟彻法师(都是普照老人之弟子)朝夕切磋。40年代在开封悬壶又识名医知古老人，亦盛称六字诀之疗效，并书写了《知古老人歌》：
<literallayout>
	六字能将寿数添，修补脏腑胜灵丹。
	肝属木兮需瞪眼，胸前郁闷即能痊。
	心呵双手平心按，火降劳官病得安。
	消化不良谁作主。脾呼撮口臂撑天。
	呬呼肺病能根治，双手撑开氧气添。
	固肾还宜双抱膝，口吹浊气上灵山。
	三焦理气须嘻字，两手高擎汲涌泉。
</literallayout>

</para><para>    我在四五十年的实践中，对六字诀治病强身作用之大有了深刻的体会，对六个字的口型、发者、动作、意念循经引气都作了进一步研究，编成现在的“六字诀养生法”，概括为：
<literallayout>
	长嘘补气顺经行，污浊喷出清气容，    
	呼气要从井穴起，须知顺序是相生。
</literallayout></para>    
</sect1>
<sect1 id="features_of_six_key_words"><title>    第二节 特  点
</title><para>    六字诀的功法有这样几个特点：  
</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>(一)疗效显著</para>
<para>    在我几十年的临床实践中，用六字诀治好的疑难大症无计其数，治愈的患者，有肝炎、心脏病、肾结石、青光眼及高血压、低血压、肠胃炎、气管炎等。最奇妙的是郭淑媛大夫静脉曲张、面部白癣，练功3个月消失。
</para></listitem>
<listitem><para> (二)简便易学</para>
<para>    六字诀的发声和口型，只要按照汉语拼音发声即可。腹式呼吸要求小腹起伏。实际上，我们正常人在安静时或睡眠时的呼吸都是腹式呼吸(女同志一般是胸式呼吸)。导引的动作也很简单。一般10小时左右就可掌握六字诀的练习要领。1至3个月左右，就可见到明显治疗效果。
</para></listitem>
<listitem><para>(三)运用灵活</para>
<para>    六字诀运用灵活。可以按顺序练习，也可以有针对性地练1个或2个字；既可以长期坚持连续练习六字诀，又可以按季节单独练某1个字；还可根据个人身体条件和病情疾患的虚实需要进行补泻。例如，大连内燃机车研究所谷源盛同志，身患严重冠心病动脉硬化，每天着重练“呵”字100次以上，3个月后检查恢复正常。
</para>  </listitem>
<listitem><para>(四)不出偏差</para>
<para>    练功的人只要按照要求去做，纯任自然，毫不用力，由简到繁，对读字、口型、呼吸、动作、意念，一步一步地进行操练，循序渐进，就不会出偏差。我教练六字诀数十年，练功的人从没有发生任何偏差。
</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect1>
<sect1 id="healthing_mechanism_of_six_key_words">
<title>    第三节 治病健身的机理
</title><para>    祖国医学认为自然界“五运六气”的变化，影响着人的生理和健康，人的身体是受四季的冷热干湿和五行生克的影响。比如春天容易生肝病，是因为自然界阳气上升，人的肝气上亢的缘故。秋天呼吸系统容易生病，是因为秋气肃杀，人的肺气虚怯。所以应注意按季节锻炼身体。
</para><para>    人体的脏腑又与“金、木、水、火、土”五行的生克制化联系在一起。所以练功的顺序一般按五行相生的顺序进行，但又要根据个人身体的虚实再加以相生相克地重点练习。
</para><para>    人体脏腑的内部运动和经络的运行，受人体内外不同作用力的影响。而呼气时用不同的口型可以使唇、舌、齿、喉产生不同的型状和变化。从而造成胸腹部不同的内在力，影响着不同的脏腑。古人从长期实践中总结出“嘘、呵、呼、呬、吹、嘻”六个字的口型，分别影响肝、心、脾、肺、肾和三焦。呼气时，又用意念和动作导引气血循经运行，从而取得治病延年的效果。
</para><para>    总之，六字诀是根据祖国医学天人合一、生克制化的理论，按春、夏、秋、冬四时节序，配合五脏(肝、心、脾、肺、肾)属性，与角、徽、宫、商、羽五音的发音口型，配以呼吸、意念和肢体导引，引地阴上升，吸天阳下降，吐出脏腑之浊气，吸入天地之清气，结合后天之营卫，推动真元，使气血畅行于五脏六腑之中，以达通淤导滞，散毒解结，调整虚实，修残补缺，身心康健，益寿延年之实效。
</para></sect1>
<sect1 id="base_essentials_of_six_key_words"><title>  第四节  基本要领
</title><para>练习六字诀掌握了要领有利于提高质量，消除练功中不良反应，使练功能沿着正确的轨道顺利发展，以期取得良好的效果，六字诀的基本要领为：
</para><para>    第一，松静自然：在练功中要做到关节肌肉尽可能地放松，身体各个部位放松了，气就自然顺畅，肌肉筋骨全部松开，就自然达到了“气遍周身不少滞”的要求，松是舒展，而不是软和缩，形体舒松气自顺通，从而达到体松、意静、气运自然。静是由定中产生，神不外驰，精神内守，静了以后才能安心，心安以后才能达到充分发挥调整肌体自然平衡的本能。静，并不是思想静止。练功中的要求神不外驰，集中注意力，以一念代万念，排除外来的一切干扰。不要过分紧张强求入静，不必向其它方面追求。六字诀是动中求静，是以动促进静而收养气之效，以静养之气促进体内血液循环畅旺。
</para><para>    法归自然。自然就是有规律的运动，运动的协调均衡是自然发展规律的体现，任何物体的运动必须符合于协调均衡的自然规律才能够存在和发展。违背自然就要发生混乱偏差以至停止运动而消亡。由于宇宙运动永远保持整体协调均衡，所以宇宙无始无终，永恒长存。养气功效法自然。自然必须在静的条件下才能实现。养生的目的是为了益寿延年，在日常生活应付事物中，也应注意到“自然”，所以《中庸》上说：喜怒哀乐之未发谓之中，发而皆中节谓之和。所以中和之气就是自然。自然就是均衡。经常保持着生命活动的协调均衡，也就会自然而然的得到益寿延年。松静自然的要领既是练功的过程，又是练功的目的。
</para><para>    第二，呼吸锻炼：六字诀是通过调整呼吸来达到吐出脏腑之毒，吸进天地之清的目的，是练功中的重要环节之一，六字诀属于吐纳法。人们的呼吸活动，是由植物神经系统支配的，可以控制和调整。呼吸活动又是对人体生理各方面有着广泛的影响，通过对呼吸的锻炼来达到调整整个肌体的功能，极为重要。
</para><para>    六字诀是采用顺腹式呼吸，吐字呼气时略提会阴(小腹内收，提肛缩肾)，横隔上升，使浊气排除，吸气时轻合嘴唇，舌抵上腭，会阴放松，腹部自然隆起。呼吸深、细、匀、长，加强了呼吸功能，促进了肺循环，同时，加强腹内的自我按摩，改善腹腔的血液循环，增强了胃肠的蠕动，加强了食物消化及营养吸收功能，在意识上是主动呼气，吸气时自然放松，使神经系统做到最大的放松。
</para><para>    第三，注意吐字时的口型锻炼：脏腑的内部运动和经络的运行受人体内外不同作用力的影响，而呼气时用不同的口型可以使唇、舌、齿、喉产生不同型状和位置，从而造成胸腔、腹腔不同的内在压力，影响不同的脏腑。古代养生家从长期实践中总结出六个字，分别以口型影响着不同脏器的气血运行，从而取得治病健身的效果。多年临床经验证明，开始初学时，一定要出声，这样可以使气通顺，通过发音才能正确掌握口型。因为念字的口型不一样，唇、舌、齿、喉，开口、合口、半合口、半开口都有很大的区别。正因为这种不同的念字口型，才能区别我国五声音阶上的角、徽、宫、商、羽，配合肝、心、脾、肺、肾五脏的关系。不发声则没有五音，就没有口型，那就失掉了六字诀养生法的治病效能。我在临床应用时，曾分别试验，发声的比不发声的收效快。所以就决定初练时要发声，发声时口型容易掌握。我给它起名叫风呼吸。等到口型正确，腹式呼吸练熟了，自然呼吸深长，由胸腔深入小腹丹田之内，真气调动起来，水到渠成，就不期然而然地不出声了。一般说来，半个月或一个月就不出声了。这时会感觉到有一种气流通行上下，有的感到热，有的感到凉，有的感到麻胀，有的盛到轻松。
</para><para>    第四，导引动作要柔和，并要做到气尽式成。使动作的快慢与吐气的速度一致并受气的支配，做到“气为元帅，手足为兵丁”之格言。
</para><para>    第五，在练功的初级阶段，不要强调以意领气或意气相随，随着动作的熟练，松静程度的提高，在明确了经络的起始运行路线以后，气感就会在练功中自然产生，就会在精神内守的前提下，随着吐字，气就会相依地在经络轨道中运行，这样就会水到渠成。这就是太极拳经所谓由着熟而渐悟懂劲，由懂劲而阶及神明之理论，所谓“着熟”就是练气功之呼吸自然，所谓渐悟就是“勿助长”，不要急于求成。这一条戒律要特别注意，求急者反以得缓，所以孔子再三说，率性之谓道。孟子谓拔苗助长之比喻。
</para><para>    第六，六字诀中六个字的次序是根据祖国医学五行生克之理论排列的。它影响着病情好转还是加重，不宜变更颠倒。要按次序练习。肝属木，木旺于春，四季以春为首，所以先练嘘字功，是因应天时，收效较快。木能生火，心属火，练呵字可以补心气。再练呼字补脾，脾属土，为火所生。呼字练完，可以练呬字功，呬能补肺气。肺属金，为脾土所生。练完呬字功，再练吹字，吹能补肾气，肾属水，为肺金所生。吹字练完，五脏之气都得到补养。三焦主气，再加嘻字功，导引行气则全身之气血通条而疾病不生。
</para><para>    六字诀还可根据个人身体条件和病情疾患的虚实需要进行补泻。先按顺序练，然后有针对性地单独练某个字；我们在临床上，应用几十年都收到了可喜的效果。
</para></sect1>
<sect1 id="details_of_six_key_words"><title>    第五节  功  法
</title><para>    预备式：两脚平行与肩同宽，头正项直，百会朝天，内视小腹，轻合嘴唇，舌抵上腭，沉肩坠肘，两臂自然下垂，两腋虚空，肘微屈，含胸拔背，松腰塌胯，两膝微屈，全身放松，头脑清空，站立至呼吸自然平稳
，如<xref linkend="skw_natural_standing"/>所示。
</para>
<figure id="skw_natural_standing"><title>松静站立</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/skw_natural_standing.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>    整套功法都从预备式开始。每变换一个字都从预备式起。每次练功时，预备式可多站一会儿，以体会松静自然，气血和顺之雅境。当放松之时，心中默念、头脑松、肩背松、沉肩垂肘、含胸拔臂、心空、腹松、腰脊松、臀部松、两腿松、膝松、足部松、五趾松、两臂十指都放松。微觉轻微摇摆，松弛如肉之欲坠，呼吸微微绵绵如安睡状态，再开始练功。
</para><para>    呼吸法：六字诀功法一律采用顺腹式呼吸，先呼后吸。呼气时读字，同时提肛缩肾(收腹敛臀，二阴微提)，重心自然后移至足跟(此为踵息法)，注意不要有憋气感。吸气时，两唇轻合，舌抵上腭，全身放松，小腹部自然隆起，空气自然吸入。气吐尽则胸腹空，天空之清气自然由鼻孔吸入，万不可着意，否则吸气时流入经络之气难以下来，留于头部易头晕，留于胸部易胸闷。所以说呼有意吸无意。无意即顺其自然，头脑空，肌肉松，头顶悬则气下沉。六个字均用这种呼吸法。
</para><para>    调息：作用是调整呼吸，恢复自然，稍事休息。每个字读六次后调息一次，采用自然呼吸法，舌抵上腭(也可采用顺腹式呼吸)。
</para><para>    具体做法是：两臂从体侧徐徐抬起，手心向下，
如<xref linkend="skw_adjust_breathing1.jpg"/>所示。
<figure id="skw_adjust_breathing1.jpg"><title>调息1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_adjust_breathing1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


待腕与肩平时，以肘为轴使小臂外旋，转至手心向上，
如<xref linkend="skw_adjust_breathing2.jpg"/>所示。
<figure id="skw_adjust_breathing2.jpg"><title>调息2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_adjust_breathing2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


随即曲肘使指尖向上，高度不超过眉毛，再向内划弧，两手心转向下，手指相对，
如<xref linkend="skw_adjust_breathing3.jpg"/>所示。
<figure id="skw_adjust_breathing3.jpg"><title>调息3</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_adjust_breathing3.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

然后似按球状由胸前徐徐下落至腹前，两臂自然下垂，恢复预备式。
</para>
<sect2 id="key_word_of_xu"><title> 一、嘘字功平肝气
</title><para>  发音：嘘(xū)读需。
</para><para>  口型：两唇微合有横绷之力，舌尖向前并向内微缩，牙齿露有微缝，
如<xref linkend="skw_xu_0.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xu_0.jpg"><title>嘘字功的口型与睁眼要求</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xu_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    动作：呼气念嘘字，足大趾轻轻点地，随即放开。两手由肝经之急脉穴处起，手背相对向上提，经章门、期门上升入肺经之中府、云门，
如<xref linkend="skw_xu_1.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xu_1.jpg"><title>嘘字功姿势1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xu_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

两臂如鸟张翼向上，向左右展开，手心向上，两眼反视内
照，随呼气之势尽力瞪圆，呼气尽，
如<xref linkend="skw_xu_2.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xu_2.jpg"><title>嘘字功姿势2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xu_2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>
吸气时，屈臂，两手
经面前、胸前下转为拇指尖相对，其余四指指尖向下顺腹
前按摩徐徐而下，垂于体侧
，如<xref linkend="skw_xu_3.jpg"/>所示。

<figure id="skw_xu_3.jpg"><title>嘘字功姿势3</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xu_3.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


双手重叠，覆于下丹田，稍事休息，再做第二次吐字。如此动作做六次一遍，然后做一次调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向：
如<xref linkend="skw_xu_jingluo.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xu_jingluo.jpg"><title>嘘字功经络走向</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xu_jingluo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


意念领肝经之气由足大趾外侧之大敦穴起，沿足背上行，过太冲，中都，至膝内侧，再沿大腿内侧上绕阴器达小腹，挟胃脉两旁，属肝，络胆，上行穿过横膈，散布于胸胁间，沿喉咙后面经过上颌骨的上窍，联系于眼球与脑相联络的络脉，复向上行，出额部与督脉会于泥丸宫之内；另一支脉从肝脏穿过横膈膜而上注于肺，经中府、云门，沿手臂内侧之前缘达手大拇指内侧的少商穴。

</para><para>    治病机理：肝属木，木旺于春，开窍于目。春天万物生
长，肝阳上亢，肝病容易发作。产生头晕目眩，两眼红肿，两肋胀满，肝区疼痛，性情烦躁等症状。慢性肝炎或肝硬化的患者，这时病情可能加重或复发。
</para><para>    作嘘字功时，工夫稍长，则眼可能有气感。初时发胀，有的人感到刺痛，流泪，拇指感到麻胀。慢慢地眼睛明亮，视力会逐渐提高。嘘字功可治眼疾，肝火旺、肝虚、肝肿大、肝硬化，肝病引起的食欲不振，消化不良以及两眼干涩，头晕目眩等，练此功都有疗效。
</para><para>    肝实症表现为：胸肋胀满，阳气上逆，性格狂妄而易怒，头剧痛，卧不安，小便塞闭，大便干燥，疝气肿痛，时发惊厥。
</para><para>    肝虚症则表现为：虚烦不眠，头隐痛，时而欲呕，嗌干乏力，大便稀薄，小便失禁，阳痿，子宫下垂，月经不调。
</para><para>    肝病练“嘘”字功。实症应泻，心为肝子，可用“呵”字功泻之。虚症应补，肾为肝母，可用“吹”字功补之。
</para></sect2>
<sect2 id="key_word_of_ke"><title>  二、呵字功补心气
</title><para>  发音：呵(kē)读科。
</para><para>  口型：口半张，舌平放于口内，舌尖轻顶下齿，腮稍用力后拉。
</para><para>    动作：呼气念呵字，足大趾轻轻点地，随即放开。两手掌心向里由冲门穴处起循脾经上提，逐渐变掌心向上，至胸部膻中穴处向外翻掌
，如<xref linkend="skw_ke_0.jpg"/>所示，

<figure id="skw_ke_0.jpg"><title>呵字功姿势1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_ke_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

上托至眼部，中指对着外眼角处，呼气尽。吸气时，翻转手心向面，经面前、胸、腹前徐徐下落
，如<xref linkend="skw_ke_1.jpg"/>所示，
<figure id="skw_ke_1.jpg"><title>呵字功姿势2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_ke_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

垂于体侧。双手重叠，覆于下丹田，稍事休息，再重复做，共做六次，调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向：

如<xref linkend="skw_ke_jingluo.jpg"/>所示，
<figure id="skw_ke_jingluo.jpg"><title>呵字功经络走向</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_ke_jingluo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

以意领气由脾经之井穴隐白上升，循大腿内侧前缘进入腹里，通过脾脏、胃腑、穿过横隔
膜流注心中，上挟咽、连舌本入目，上通于脑。其直行之脉从心系上行至肺部，横出腋下，入心经之首穴极泉，沿着手臂内侧的后缘上行，经少海、神门、少府等穴直达小指尖端之少冲穴。
</para><para>    治病机理：按五行相生之顺序，木能生火，心属火，应时于夏，在窍为舌。夏日炎热，心火上炙，咽喉肿痛、口舌生疮、出气灼热、心烦不安等症时有发生。
</para><para>    做呵字功时，小指尖、中指尖可能有麻胀之感，同时与心经有关之脏器也会有新的感受。心悸、心绞痛、失眠、健忘、出汗过多、舌体糜烂、舌强语蹇等症，均可练此功治疗。
</para><para>    心实症则表现为：咽干口渴，心绞痛，胸肋胀，尿色黄，心悸，心阵痛，腋下痛。
</para><para>    心虚症则表现为：心悸，怔忡，失眠盗汗，神经衰弱，动则心慌。
</para><para>    心病应练“呵”字功。实症应泻，脾为心之子，可练“呼”字功以泻心火，再做“吹”字功以补肾水。这样心肾相交，水火相济，收效颇易。
</para></sect2>

<sect2 id="key_word_of_hu"><title>  三、呼字功培脾气
</title><para>  发音：呼(hū)读忽。
</para><para>  口型：撮口如管状，唇圆似筒，舌放在中央向上微卷，用力前伸
，如<xref linkend="skw_hu_0.jpg"/>所示。
<figure id="skw_hu_0.jpg"><title>呼字功的口型</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_hu_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    动作：呼气念呼字，足大趾轻轻点地，随即放开。两手掌心向里由冲门穴处起向上提，逐渐变掌心向上至章门穴，左手外旋上托至头顶(注意沉肩)，同时右手内旋下按至冲门穴处，呼气尽
，如<xref linkend="skw_hu_1.jpg"/>所示。
<figure id="skw_hu_1.jpg"><title>呼字功姿势1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_hu_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>
吸气时，左臂内旋变为掌心向里，从面前下落，同时右臂回旋变掌心向里上穿，两手在胸前相交，左手在外，右手在里，两手内旋下按至腹前
，如<xref linkend="skw_hu_2.jpg"/>所示，
<figure id="skw_hu_2.jpg"><title>呼字功姿势2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_hu_2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

自然垂于体侧。两手重叠，覆于下丹田，稍事休息，再以同样要领右手上托，左手下按做第二次呼字功。如此左右手交替共做六次为一遍，调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向： 
如<xref linkend="skw_hu_jingluo.jpg"/>所示，
<figure id="skw_hu_jingluo.jpg"><title>呼字功经络走向</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_hu_jingluo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

当念呼字时，足大趾稍用力，则经气由足大趾内侧之隐白穴起，沿大趾赤白肉际上行，过大都、太白、公孙、内踝上三寸胫骨内侧后缘入三阴交，再上行过膝，由腿内侧经血海、箕门，上而冲门、府舍入腹内，属脾脏，络胃腑，挟行咽部连于舌根，散于舌下。注入心经之脉，随手势高举之形而直达小指尖端之少冲。所以内经有“肝脾之气宜升”之说。
</para><para>    治病机理：按照五行相生之顺序，火生土，脾胃属土，应时于四季，开窍于口。所以作完呵字功，当念呼字以修补脾胃。念呼字的气感与念呵字相同的原因也在于此。脾虚、腹胀、腹泻、皮肤水肿、肌肉萎缩、脾胃不和、消化不良、食欲不振、便血、女子月经病，四肢疲乏均可练此功治疗。脾实则出现呕吐、噫气、腹胀、黄疸、头痛发热、下痢粘水而肛门灼热。
</para><para>    脾虚则出现四肢无力，心烦不眠，黄胖而浮肿，大便不成形。脾病，可用“呼”字功治。心为脾母，若“呼”字练后感到力量不足，可再作“呵”字功，以加强脾胃的消化功能。若由于肝气郁热而引起脾胃失调，则用“嘘”字功平肝后，再用“呵”字功健心，以补脾。
</para></sect2>
<sect2 id="key_word_of_xie"><title>  四、呬字功补肺气
</title><para>  发音：呬字从俗读四(sī)；正音为戏(xì)，虚器切，读入声如谢(xiè)，五音配商。
</para><para>    口型：开口张腭，口出音
，如<xref linkend="skw_xie_0.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xie_0.jpg"><title>呬字功口型</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xie_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>
</para><para>    动作：两手掌心向里由急脉穴处起向上提，过小腹渐转掌心向上，抬至膻中穴时，两臂外旋翻转，手心向外，成立掌，指尖至喉部
，如<xref linkend="skw_xie_1.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xie_1.jpg"><title>呬字功姿势1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xie_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

然后左右展臂宽胸推掌如鸟张翼
，如<xref linkend="skw_xie_2.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xie_2.jpg"><title>呬字功姿势2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xie_2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

同时开始呼气念呬字，足大趾轻轻点地，随即放松。呼气尽，随吸气之势两臂从两侧自然下落。两手重叠，覆于下丹田，稍事休息，再重复做，共做六次，调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向： 

如<xref linkend="skw_xie_jingluo.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xie_jingluo.jpg"><title>呬字功经络走向</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xie_jingluo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

当念呬字时，引肝经之气由足大趾外侧之大敦穴上升，沿腿的内侧上行入肝，由肝的支脉分出流注于肺，从肺系(肺与喉咙相连系的部位)横行出来，经中府、云门，循臂内侧的前缘入尺泽，下寸口经太渊走入鱼际，出拇指尖端之少商穴。
</para><para>    治病机理：土能生金，肺属金，应时于秋，开窍于鼻。秋天气候凉爽，但是还有炎夏蒸热之余威，显得干燥。此时毛窍收敛，郁热未消，很容易存留在肺经之内，应该用“呬”字功清洗肺经里的郁热。所以做呬字功两臂左右展开时，可能会有气感，以拇指、食指气感较强。外感伤风、发
热咳嗽、痰涎上涌、背痛怕冷、呼吸急促而气短、尿频而量少，皆可以呬字功治之。
</para><para>    肺气实则胸满，肩背疼，风热感冒，小便色黄而次数多。
</para><para>    肺气虚则肩背疼痛而怕冷，呼吸急促而气短，小便次数多而量少。
</para><para>    如果肺气虚弱易受外感，应练“呼”字功补肺，这就叫培土生金。
</para></sect2>
<sect2 id="key_word_of_chui"><title>  五、吹字功补肾气
</title><para>  发音：吹(chuī)读炊。
</para><para>  口型：撮口，两嘴角向后咧，舌微向上翘，唇出音
，如<xref linkend="skw_chui_0.jpg"/>所示。
<figure id="skw_chui_0.jpg"><title>吹字功口型</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_chui_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    动作：呼气读吹字，两臂从体侧提起，两臂向后，两手外劳宫穴在腰部擦搓3次，
两手经长强、肾俞向前划弧，至肾经之俞府穴处，如抱球两臂撑圆，两手指尖相对，身体下蹲，两臂随之下落，呼气尽时两手落于膝盖上部
，如<xref linkend="skw_chui_1.jpg"/>所示；
<figure id="skw_chui_1.jpg"><title>吹字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_chui_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

在呼气念字的同对，足五趾抓地，足心空如行泥地，引肾经之气从足心上升。下蹲时身体要保持正直，膝盖不过足尖，下蹲高度直至不能提肛为止。呼气尽，随吸气之势慢慢站起，两臂自然下落于身体两侧。两手重叠，覆于下丹田，稍事休息，再重复做，共做六次，调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向：
如<xref linkend="skw_chui_jingluo.jpg"/>所示，
<figure id="skw_chui_jingluo.jpg"><title>吹字功经络走向</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_chui_jingluo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


当念吹字时，五趾抓地，足跟着力，肾经之经气从足心涌泉上升，经足掌内侧沿内踝骨向后延伸，过三阴交经小腿内侧进腘窝内侧，再沿大腿内侧股部内后缘通向长强脊柱，入肾脏，下络膀胱；上行之支脉入肝脏，穿横隔膜进入肺中，沿喉咙入舌根部；另一支脉从肺出来入心脏流注胸中与心包经相接，经天池、曲泽、大陵、劳宫到中指尖之中冲穴。
</para><para>    治病机理：按照五行相生之顺序，金生水，肾属水。呬字功作完，即作吹字功以补肾气。
</para><para>    肾为先天之本，主藏精，关系于生殖系统的一切疾患。肾开窍于耳，肾亏则耳内蝉鸣，听力减退。肾主骨，肾亏则骨脆易折，支柱无力。齿为骨之余，肾亏则牙齿动摇。其华在发，肾亏则毛发干枯，容易脱落。目中之瞳子属肾，肾亏则视物模糊、散光、近视、老花等目疾出现。肾之腑在腰，肾亏则腰疼、腿软无力。其邪在腘，肾亏则膝盖酸痛、屈伸困难。所以做吹字功时可能会出现手心和中指气感较强。腰腿无力或冷痛、目涩健忘、潮热盗汗、头晕耳鸣、男子遗精或阳痿早泄、女子梦交或子宫虚寒、牙动摇、发脱落，皆可练此功治疗。
</para><para>    肾气虚则面现黧黑、心悸、气短、腰痛、腿软、惊悸、怔忡、遗精、阳痿、女子带下、月经不调、足心发热而下肢发冷，做恶梦而惊醒。
</para><caution><title>敬请留意</title><para>怔忡，音zhēng chōng，是以阵发性，或持续发作为特点，病人自觉心中剧烈跳动的一种急性病证。甚于惊悸，发则心动悸跃不能自主。更多见百度。总怀疑自己心脏有问题，自身却没有家族病史，去医院检查也没问题的朋友注意了，肾虚就是根本原因所在。遗憾的是，高校教材《中医基础理论》孙广仁著 并未说明这一点，可见多读书是学习、治病的王道。
</para></caution><para>    虚火上炎则口热、咽干、心烦、咽肿，腹满尿赤，甚至下痢、浮肿。
</para><para>    肾为寒水之经，节令属冬，所以古人说：吹以去寒。用辩证法穷源溯本，委曲治病，所以用吹字功以固肾。肺为肾之母，肺属金，金能生水，肾水亏损，应以“呬”字功补充。若相火旺盛，口干心烦，小便赤黄而涩痛，则用“嘻”字功平之。
</para></sect2>

<sect2 id="key_word_of_xi"><title>  六、嘻字功理三焦气
</title><para>  发音：嘻(xī)读希。
</para><para>  口型：两唇微启，舌微伸有缩意，舌尖向下，有嘻笑自得之貌，怡然自得之心
，如<xref linkend="skw_xi_0.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xi_0.jpg"><title>嘻字功口型</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xi_0.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


</para><para>    动作：呼气念嘻字，足四、五趾点地，随即放开。两手如捧物状由体侧向耻骨处抬起
，手心朝上，指尖相对，提至膻中穴。然后两臂外旋翻转，手心向外，并向头部托举，两手心转向上，指尖相对
，如<xref linkend="skw_xi_1.jpg"/>所示。
<figure id="skw_xi_1.jpg"><title>嘻字功姿势1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xi_1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>



吸气时，两臂内旋，两手五指分开由头部循胆经路线而下，拇指经过风池，其余四指过面部，两手再历渊腋、日月至环跳
，如<xref linkend="skw_xi_2.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xi_2.jpg"><title>嘻字功姿势2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xi_2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

自然垂于体侧，以意送至足四趾端之窍阴穴。然后，两手重叠，覆于下丹田，稍事休息。再重复做，共做六次，调息，恢复预备式。
</para><para>    经络走向： 

如<xref linkend="skw_xi_jingluo1.jpg"/>和
<xref linkend="skw_xi_jingluo2.jpg"/>所示，
<figure id="skw_xi_jingluo1.jpg"><title>嘻字功经络走向1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xi_jingluo1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<figure id="skw_xi_jingluo2.jpg"><title>嘻字功经络走向2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"  fileref='figure/skw_xi_jingluo2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

三焦经主气，  “三焦之脉合于足太阳”。内经云： “三焦者，足少阳、太阳之所将，太阳之别也。上踝五寸，别入贯腨肠（注释：网上本段版本很多，疑似内经中的生僻字，可以肯定的说原书的“别入贯腨内”是不对的）出于委阳，并太阳之脉络入膀胱，约三焦。”三焦为手少阳，胆为足少阳，同声相应，同气相求，翻转阴阳则激动气势之流动，所以上下通调，气机通畅，三焦主气，道理在此。
</para><para>    读嘻字时，以意领气，由足窍阴、至阴上踝入膀胱经，由小腹处上升，历络下、中、上三焦至胸中，转注心包经，由天池、天泉而曲泽、大陵至劳宫穴，别入三焦经。吸气时即由手第四指端关冲穴起沿手臂上升贯肘至肩，走肩井之后，前入缺盆注胸中联络三焦。上行之支穿耳部至耳前，出额角下行至面颊，流注胆经，由风池、渊腋、日月、环跳下至足窍阴穴。简而言之，意领时，由下而上，再由上而下复归于胆腑。
</para><para>    治病机理：三焦主相火，为六腑中最大的腑，其根在命门，与各脏腑经络的关系极其密切，是全身通调气机的道路。三焦有病，常表现为气滞淤塞，因而寒热往来，口苦胸闷，恶心腹胀，小便赤黄。五脏六腑功能的调整，完全靠气的运行；而气的运行主要靠三焦。所以，练“嘻”字功是为了理三焦气。从膀胱到肚脐是下焦，肚脐到心口窝是中焦。心口窝到天突处是上焦。三焦的功能是主气化，所以有“下焦如渎”、  “中焦如沤”、  “上焦如雾”之说。气一定要顺。练“嘻”字功，要面带笑容，心里美滋滋的。
</para><para>    练嘻字功，呼气时无名指气感强，下落时足四趾气感强，这是少阳之气随呼气上升与冲脉并而贯通上下，则三焦理气之功能发挥，促进脏腑气血通畅之缘故。三焦不畅可引起耳鸣、眩晕、喉痛、咽肿、胸腹胀闷、小便不利，应多练嘻字功。
</para><para>    三焦实则表现为：咽肿，喉痛，寒热，耳鸣，耳聋，下颌病，腋下肿，小便不利，胸胀闷。   
</para><para>    三焦虚则出现耳鸣，自汗，眩晕。
</para><para>    三焦不畅，用“嘻”字功通之，再用“呼”字功助胃气，这样百病都除，不治而愈。
</para><para>    根据中医整体治疗的理沦，本五行相生之原则，六字诀全套练习，每个字吐六次，六六三十六次谓之小周天，早晚各练三遍，配合洗髓金经，早晚各练一小时，坚持百日，成效自见。如某一脏器有病，相应之字可加练一至三倍。但不能只单练一个字，以免引起不适。每个人在掌握了功法之后，要根据自己的情况，制定出练功方案和时间，只要树立和疾病作斗争的信心，持之以恒地坚持锻炼，病弱的身体是可以恢复健康的。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="lying_type_six_key_words"><title>    第六节  坐卧式六字诀
</title><para>    站立式的六字诀，对年老体弱不便持久站立者，会感到困难，所以特编出坐卧式的六字诀。临床实践效果良好。六字诀卧练法和站式六字诀在作用和效果上没有什么不同，只是更加适合体弱多病的同志练习，一般练功者，临睡前在床上练习也十分方便。六字诀卧练法练习时，作功者需仰卧于硬板床上，其要领和站式相同。要做到全身放松，心平气和，呼吸自然。枕垫高以能目视足尖为宜。两手自然放松，置于身体两侧
，如<xref linkend="lying_type_skw_preparation.jpg"/>所示，
<figure id="lying_type_skw_preparation.jpg"><title>坐卧式六字诀的预备式</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_preparation.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>



口型、吐音、腹式呼吸及经络循
行均同于站立式。读字时呼气同时收腹、提肛、缩肾、敛臀；吸气时小腹自然隆起，舌尖顶上腭，做到呼有意、吸无意。每个字作六次，然后作一次调息。调息动作同站立式。
</para>
<sect2 id="lying_type_skw_of_xu"><title>  一、嘘字功养肝
</title>  <para>肝开窍于目。
</para><para>  发音：嘘(xū)读需。
</para><para>  口型：两唇微合有横绷之力，舌尖向前并向内微缩，牙齿露有微缝。
</para><para>    动作：呼气念嘘字，两手由急脉穴起，手背相对向上提，经章门、期门上升入肺经之中府、云门，向上翼两臂如鸟张、向左右展开，手心向上；同时足跟下蹬，足尖翘起，两跟随呼气之势尽力瞪圆，呼气尽吸气时，两臂划弧徐徐下落，两手重叠于丹田之上，气沉丹田，小腹逐渐隆起，两足放松，恢复原状

，如<xref linkend="lying_type_skw_xu.jpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_xu.jpg">
<title>坐卧式六字诀的嘘字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_xu.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

稍事休息。重复六次。
</para><para>    经络走向：意领肝经之经气由足大趾外侧大敦穴起，沿腿内侧上行经章门、期门等穴后，一支上行联系眼球，一支入肺系过中府、云门至大拇指内侧的少商穴。自觉气感可达拇指端。
</para><para>    肝属木，木喜条达。这一动作可以舒肝郁、平肝气，治疗各种肝病及眼疾。
</para></sect2>
<sect2 id="lying_type_skw_of_ke"><title>  二、呵字功养心
</title><para>  心开窍于舌。   
</para><para>  发音：“呵”(kē音平)读科。
</para><para>  口型：口半张，舌顶下齿，腮稍用力后拉。
</para><para>  动作：两手由体侧经腹前提至胸前，掌心向上，呼气念呵字，两手如捧物状由冲门穴处起。经腹胸渐向上抬，至膻中穴处两掌向内翻转至手心向下，大拇指对准腋下之极泉穴，翻掌向上托至目外眦，同时足跟下蹬，足尖翘起。呼气尽吸气时，两手翻转掌心向里，经面前、胸前、腹前徐徐下落于身侧，气沉丹田，小腹隆起，两足放松，恢复原状
，如<xref linkend="lying_type_skw_ke.jpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_ke.jpg">
<title>坐卧式六字诀的呵字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_ke.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

稍事休息，重复六次。    
</para><para>    经络走向：以意领气由脾经之井穴隐白穴开始循腿的内侧上升入腹转入心经极泉穴上升，入臂内侧再上行至小指尖端之少冲穴。
</para><para>    心属火。主血，主神明，所以练“呵”字功能治疗心脏病、心血管病及失眠，健忘等症。
</para></sect2>
<sect2 id="lying_type_skw_of_hu"><title>  三、呼字功健脾
</title><para>  脾开窍于口。
</para><para>  发音：呼(hū)读忽。
</para><para>  口型：撮口如管状，唇圆似筒，舌放在中央向上微卷，用力前伸。
</para><para>    动作：念呼字。足跟下蹬，足尖上翘，两手如捧物状，由身侧经腹胸上抬至膻中穴处，左手外旋上托至头顶，右手内旋下按至冲门穴处。呼气尽吸气时，两足
放松，左右手同时翻转手心向里，左手向下，右手向上，在胸前膻中穴处相交，翻掌下按，恢复原状

，如<xref linkend="lying_type_skw_hu.jpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_hu.jpg">
<title>坐卧式六字诀的呼字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_hu.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


左右手交替共做六次，每做完一次则恢复原状，稍事休息。
</para><para>    经络走向：足大趾稍用力，则脉气由足大趾内侧之隐白穴上行，过大都、太白、公孙入三阴交上行小腿内侧，直入腹内脾脏，联络胃府，挟行咽喉部连于舌根。注入心经之脉，随手势高举之形直达小指尖端。所以内经有肝脾之气宜升之说。
</para><para>    脾属土。脾统血，主运化、主肌肉及四肢，所以练“呼”字功能治疗脾虚、腹泻、肌肉萎缩、四肢疲乏等病症。
</para></sect2>

<sect2 id="lying_type_skw_of_xie"><title>  四、呬字功润肺
</title><para>  肺开窍于鼻。
</para><para>  发音：呬字从俗读四(sī)，正音为戏(xì)，虚器切，读如谢(xiè)，五音配商。
</para><para>    口型：开口张腭。
</para><para>    动作：两手如捧物状由身侧向上抬至膻中穴处，两手外旋变立掌，沉肩坠肘，念呬字，随呼气之势，两臂向左右展开，掌心向外，足跟下蹬。足尖翘起。呼气尽吸气时，两臂由体侧徐徐下落，小腹隆起，气沉丹田，两足放松，恢复原状

，如<xref linkend="lying_type_skw_xie.jpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_xie.jpg">
<title>坐卧式六字诀的呬字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_xie.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


稍事休息，重复六次。
</para><para>    经络走向：开始与嘘字功相同，引气上升后转注中焦，入肺系出中府、云门，循臂内侧下肘中入尺泽走孔最，入寸口太渊穴走入鱼际，出拇指尖端之少商穴。
</para><para>    肺属金。主气，主制节，朝百脉，主肃降，通调水道，主皮毛。所以练“呬”字功能治疗气管炎、肺气肿等呼吸系统疾病以及伤风、咳嗽、气短、尿频及各种皮肤病。
</para></sect2>

<sect2 id="lying_type_skw_of_chui"><title>    五、吹字功强肾
</title><para>    肾开窍于耳及两阴。
</para><para>发音：吹(chuī 音平)读炊。
</para><para>    口型：撮口。两嘴角向后咧，舌微向上翘，唇出音。
</para><para>    动作：端坐床上，两腿自然弯屈，两手置于风市穴处。念吹字，两臂后拉，手心向外，经长强、肾俞划弧向前经胸前俞府，两臂撑圆，俯身前屈，腿渐伸直，双手从足趾端摸涌泉穴。呼气尽吸气时，徐徐直身，脚腿放松，恢复原状

，如<xref linkend="lying_type_skw_chui.jpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_chui.jpg">
<title>坐卧式六字诀的吹字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_chui.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


稍事休息，重复六次。
</para><para>    经络走向：以意领气从足心涌泉上升，经足掌内侧向上过三阴交出腘窝沿大腿内侧上行，贯穿脊柱入肾脏转注心包，经天地、天泉、曲泽、大陵、劳官到中指尖之中冲穴。
</para><para>    肾属水，肾藏精，而精是人体生命活动的物质基础。此动作弯腰可固肾，救命门之火衰；跷足可升肾井之泉水，使水火既济。而且肾主骨，其华在发。所以练“吹”字功能治疗各种肾病以及男子遗精、早泄、女子梦交、牙齿动摇、头发脱落等症。
</para></sect2>
<sect2 id="lying_type_skw_of_xi"><title>    六、嘻字功理三焦
</title><para>    “三焦”主气，其中用上焦主纳、中焦主化、下焦主排泄。所以练完“嘘”、“呵”、“呼”、“呬”、“吹”等功法对五脏进行修残补缺之后，还要通调经气。练“嘻”字功可使整个机体归于气化之乡，气顺则百病不生。
</para><para>    发音：嘻(xī)读希。
</para><para>    口型：两唇微启稍向里扣，舌微伸有缩意，舌尖向下，有嘻笑自得之貌，怡然自得之心。
</para><para>    动作：呼气念嘻字，两手如捧物状由体侧抬起，经腹至胸部膻中穴处，外旋上托至头部；同时足跟下蹬，足尖翘起。呼气尽吸气时，两手心转向面部，沿胆经之路线抚摩下落，气沉丹田，小腹隆起，两足放松，恢复原状

，如<xref linkend="lying_type_skw_xijpg"/>所示。
<figure id="lying_type_skw_xijpg">
<title>坐卧式六字诀的嘻字功姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" 
	fileref='figure/lying_type_skw_xi.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


稍事休息，重复六次。
</para><para>    经络走向：以意领气由胆经之末穴四趾外侧之窍阴穴起沿腿外侧上行肩中，再沿臂外侧至四指外侧关冲穴。呼气尽。吸气时以意领气沿胆经下行至足四趾窍阴穴。
</para><para>    练“嘻”字功可治疗三焦不畅所引起的耳鸣、眩晕、喉痛、咽肿、胸腹胀闷、小便不利等病症。
</para></sect2>
</sect1>
<sect1 id="acupuncture_points_of_skw"><title>    附：六字诀穴位注解
</title><sect2 id="acupuncture_points_of_xu"><title>    (一)嘘字功
</title><para>    鱼际穴：在第一掌骨侧中部1/2，赤白肉际处。
</para><para>    主治：咳嗽、失音、气喘、咽喉肿痛、发热。
</para><para>    大敦：拇趾外侧趾甲旁约0.1寸。
</para><para>    主治：遗尿、月经过多、疝气、子宫脱垂。
</para><para>    太冲：在第一、二跖骨结合部之前凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、目昏、癫痫、小儿惊风、目疾、疝气、子宫出血、乳腺炎。
</para><para>    中都：内踝尖上7寸，即蠡沟上2寸，胫骨内侧面正中。
</para><para>    主治：崩漏、疝气、小腹痛。
</para><para>    急脉：在耻骨结节之下外侧，距任脉2.5寸，在阴毛中。
</para><para>    主治：外阴部痛、疝气。
</para><para>    章门：在侧腹部，第十一浮肋端之下际。
</para><para>    主治：脾肿大、腹泻、消化不良、呕吐、胁肋痛。
</para><para>    期门：在乳中线上，乳头下二肋间，当第六肋间隙。
</para><para>    主治：胸膜炎、肝炎、胁肋病、呃逆。
</para><para>    中府：在前正中线旁开6寸，第一、二肋间隙外侧。或用手叉腰时，在锁骨外端的下缘出现一个三角形凹陷，凹窝的中心是云门穴，云门穴直下约1寸即是中府穴。
</para><para>    主治：咳嗽、气喘、胸痛、肺胀满、肺结核，肩背痛。
</para><para>    云门：锁骨外端下缘，前正中线旁开6寸。
</para><para>    主治：咳嗽、气喘、胸痛、胸闷、肩背痛。
</para><para>    少商：在拇指桡侧，距指甲角旁约O.1寸处。
</para><para>    主治；咳嗽、气喘、咽喉肿痛、鼻衄、发热、呼吸衰竭、窒息、中风昏迷。
</para></sect2>
<sect2 id="acupuncture_points_of_ke"><title>    (二)呵字功
</title><para>    隐白：足拇趾内侧，距趾甲角旁约0.1寸。
</para><para>    主治：腹胀、月经过多、崩漏、癫狂、多梦、惊风。
</para><para>    极泉：在腋窝正中，腋动脉内侧。
</para><para>    主治：胁肋疼痛、心痛、咽干烦渴、瘰疬、肘臂冷痛。
</para><para>    少海：屈肘，在肘横纹尺侧端凹隐中。
</para><para>    主治；心痛、臂麻、手颤、腋胁痛、肘关节及其周围软组织痛。
</para><para>    神门：在豌豆骨与尺骨的关节部，当足侧腕屈肌腱之桡侧凹陷中、腕横纹上。
</para><para>    主治：失眠、癫狂、病症、癔病、心悸、心痛、胁痛、掌中热。
</para><para>    少府：第四、五掌骨间，握拳肘，当无名指与小指之间处。
</para><para>    主治：心悸、胸痛、阴痒、小便不利、遗尿、掌中热．
</para><para>    少冲：在小指桡侧，距指甲角旁约0.1寸。
</para><para>    主治：热病、中风昏迷、心悸、心痛、癫狂、胸胁痛。
</para></sect2>
<sect2 id="acupuncture_points_of_hu"><title>    (三)呼字功
</title><para>    大都：足大趾内侧。第一蹠趾关节前下方、赤白肉际间。
</para><para>    主治：腹胀、胃痛、呕逆、高热、无汗。
</para><para>    太白：第一蹠骨小头的后下方，赤白肉际间。
</para><para>    主治：胃痛、腹胀、身体沉重、痢疾、便秘、吐泻。
</para><para>    公孙：在第一蹠骨基底之前下缘凹陷处、赤白肉际间。
</para><para>    主治：胃痛、呕吐、食不化、腹痛、泄泻、痢疾。
</para><para>    三阴交：内踝尖上3寸，胫骨内侧面后缘。
</para><para>    主治：泌尿生殖系统疾病、下腹痛、腹泻、湿疹、神经性皮炎、荨麻疹、高血压、失眠、能堕胎。
</para><para>    血海：屈腋、膑骨上缘上2寸许。当股骨内上髁上缘、股内肌的隆起上。屈膝成直角时，以手掌按其膝盖，二至五指向膝上，大指向膝内侧，大指端尽处是穴(大腿内侧，从耻骨联合上缘至膑骨上缘作18寸折量)。
</para><para>    主治：月经不调、崩漏、经闭、荨麻疹、神经性皮炎、股内侧痛。
</para><para>    箕门：血海上6寸，在血海与冲门连线上，当缝匠肌（申思维注：原文如此）内侧。
</para><para>    主治：小便不利、遗溺、腹股沟肿痛。
</para><para>    冲门：腹股沟外端之上缘，股动脉外侧，平耻骨联合上缘，曲骨旁3.5寸。
</para><para>    主治；腹痛、睾丸炎、精索痛、子宫内膜炎、疝气。
</para><para>    府舍：冲门穴斜上O.7寸，前正中线旁开4寸。
</para><para>    主治：腹痛、积聚、疝气、阑尾炎、便秘。
</para></sect2>
<sect2 id="acupuncture_points_of_xie"><title>    (四)呬字功
</title><para>    尺泽：仰掌，肘部微屈，在肘横纹中，肱二头肌腱桡侧。
</para><para>    主治：咳嗽、咳血、潮热、气喘、咽喉肿痛、胸部胀满、小儿惊风、肘关节及周围软组织疾患。
</para><para>    太渊：在腕第一横纹后，拇长展肌腱与桡动脉搏动处之间取穴。
</para><para>    主治：咳嗽、咳血、咽喉肿痛、胸痛、无脉症、桡腕关节及周围软组织疾病。
</para></sect2>
<sect2 id="acupuncture_points_of_chui"><title>    (五)吹字功
</title><para>    涌泉：在足底前、中1/3交界处，蜷足时呈凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、休克、中暑、足心热、小儿惊凤、癫疾。
</para><para>    三阴交：    见<xref linkend="acupuncture_points_of_hu"/>。
</para><para>    长强：在尾骨尖端与肛门之中央，伏卧取之。
</para><para>    主治：痔疮、脱肛、腹泻、腰脊痛。
</para><para>    肾俞：在第二腰椎棘突下，旁开1.5寸。
</para><para>    主治：遗精、阳痿、遗尿、月经不调、白带、腰痛、目昏、耳鸣、耳聋、水肿。
</para><para>    俞府：在第一肋间隙与锁骨下缘之陷中、任脉旁2寸。
</para><para>    主治：咳嗽、气喘、胸痛、呕吐、不思食。
</para><para>    天池：乳头外1寸、第四肋间处。
</para><para>    主治：胸闷、胁痛、腋下肿痛、瘰疬。
</para><para>    天泉：上臂掌侧，腋横纹下2寸、当肱二头肌的两头之间。
</para><para>    主治：胸肋痛、咳嗽、上臂内侧痛。
</para><para>    曲泽：在肘横纹上，肱二头肌腱尺侧缘。
</para><para>    主治：胃痛、呕吐、热病、心痛、肘臂痛、手臂震颤。
</para><para>    大陵：在腕横纹中央、桡侧腕屈肌腱与掌长肌腱之间。
</para><para>    主治：心悸、心痛、胃痛、呕吐、失眠、癫狂、痫症、胸胁痛、腕关节及周围软组织损伤。
</para><para>    劳官：在第三掌骨本节后，握拳时当中指与无名指之间掌心中。
</para><para>    主治：癫狂、痫症、口疮、口臭、呕吐、呃逆、手癣。
</para><para>    中冲：在中指尖端之中央处。
</para><para>    主治：中风昏迷、舌强不语、热病、中暑、心痛、耳鸣小儿惊风。
</para></sect2>
<sect2 id="acupuncture_pionts_of_xi"> <title>   (六)嘻字功
</title><para>    至阴：在足小趾外侧，距趾甲角旁约0.1寸。
</para><para>    主治：矫正胎位、难产、头顶痛、目痛、鼻塞。
</para><para>    足窍阴：在第四趾外侧，距趾甲角旁约O.1寸。
</para><para>    主治：偏头痛、目痛、耳聋、胁痛、多梦、失眠。
</para><para>    委阳：在委中外侧，股二头肌腱内侧。
</para><para>    主治：腰脊强痛、腿足拘挛疼痛。
</para><para>    膻中：在两乳之间、胸骨中线上，平第四肋间隙。
</para><para>    主治：支气管炎、支气管哮喘、胸痛、胸闷、呃逆、乳汁少。
</para><para>    肩井：在肩上，约当大椎与肩峰间之中点。
</para><para>    主治：肩背痛、颈项强痛、臂不举、乳腺炎、乳汁减少。
</para><para>    缺盆：在乳中线直上锁骨上窝之中点，天突旁四寸。
</para><para>    主治：咳嗽、气喘、咽喉肿痛、缺盆中痛。
</para><para>    风池：在风府外侧，当胸锁乳突肌和斜方肌上端之间的凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、目疾、鼻疾、感冒、颈项强痛、肩背痛。
</para><para>    渊腋：在腋横纹下3寸，当腋正中线上，第四肋间隙。
</para><para>    主治：胁痛、腋下肿、臂痛不举。
</para><para>    环跳：侧卧(伸下腿，屈上腿)，在股骨大转子最高点与骶骨裂孔(腰俞穴)连线的外1/3与内2/3连接点。
</para><para>    主治：坐骨神经痛、下肢瘫痪、髋关节及周围软组织疾病、风湿痹痛。
</para></sect2>
</sect1>

<sect1><title>附：六字诀的配属表</title>
<table frame='all'><title>六字诀的配属表</title>
<tgroup cols='7' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead>
  <row><entry>六字</entry><entry>嘘</entry><entry>呵</entry>
  <entry>呼</entry><entry>呬</entry><entry>吹</entry>
  <entry>嘻</entry></row>
</thead>
<tbody>
  <row><entry>脏腑</entry><entry>肝</entry><entry>心</entry>
  <entry>脾</entry><entry>肺</entry><entry>肾</entry>
  <entry>三焦</entry></row>
  <row valign="center"><entry>季节</entry><entry>春</entry><entry>夏</entry>
  <entry>四季末十八天</entry><entry>秋</entry><entry>冬</entry>
  <entry></entry></row>
  <row><entry>五行</entry><entry>木</entry><entry>火</entry>
  <entry>土</entry><entry>金</entry><entry>水</entry>
  <entry>相火</entry></row>
  <row><entry>九窍</entry><entry>目</entry><entry>舌</entry>
  <entry>口</entry><entry>鼻</entry><entry>耳、二阴</entry>
  <entry></entry></row>
  <row><entry>五音
  </entry><entry>角</entry><entry>徵</entry>
  <entry>宫</entry><entry>商</entry><entry>羽</entry>
  <entry></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
<caution><title>小知识</title>
  		<para>相火：指寄居于肝肾二脏的阳火，是人体生命活动的动力。
		引用古文：“火气有二，其一在前位，应少阴，合五脏君主之官（心），故名君火。与之相对，位在下，应肝者名相火。”
		</para>
  		<para>五音：《灵枢·邪客》中把宫、商、角(jué)、徵(zhǐ)、羽五音，与五脏相配：脾应宫，其声漫而缓；肺应商，其声促以清；肝应角，其声呼以长；心应徵，其声雄以明；肾应羽，其声沉以细，此为五脏正音。相传是由中国最早的乐器“埙(xūn)”的五种发音而得名。相当于现在音乐简谱的12356，即：do、re、mi、sol、la。
		</para>
  		<para>更多内容请百度。</para>
</caution>
</sect1>

</chapter>