<chapter id="washing_marrow_exercise"><title>洗髓金经
</title>

<sect1 id="introduction_of_wme"><title>    第一节  概    要
</title><para>    《洗髓经》是昔日道家不传之秘典，其实就是呼吸导引之术。我只见到常奉之先生的明代抄本，为“洗髓”、“伐毛”两部，但其内容虚玄不易理解。《洗髓经》我最初受业于清末癸卯科进士普照老人，以后悟彻大法师赠我辽宁千山抄本，二者式子不等。我根据多年的实践和生理活动的需要，去伪存真，删繁就简，并改变了原来的一些神秘的名称，整理编制为这套二十三式的洗髓金经。
</para><para>    《洗髓金经》在我国有悠久的历史，相传为达摩所授。
</para><para>    宋代苏轼和沈括的《苏沈良方》中讲的叩齿、咽津、摩两足心、摩熨眼耳面项、按捏鼻梁、梳头等等，书中称为养生诀。我认为这就是今天的洗髓金经。
</para><para>    宋人司议郎蒲虔贯在《保生要灵》中谈到肢体时说： “故手足欲其屈伸，两臂欲左挽右挽如挽弓法；或两手双拓如拓头法，或两拳筑空，或两手臂左右前后轻摆，或头项左右顾，或腰胯左右转，时俯时仰，或两手相捉细细捩(注：扭转)如洗手法，或两手掌相摩令热，掩目摩面，事闲随意用之，各十数过而已。每日频行，必身轻目明，筋节血脉调畅，饮食易消，无所壅滞。体中小不佳，快为之即解。”上述内容同我学的洗髓经有许多相似之处。
</para><para>    明代医师冷谦的《修龄要指》中“十六宜”讲的“面宜多擦，发宜多梳，目宜常运，耳宜常凝，齿宜常叩”等等，也同我学的洗髓经相仿。
</para></sect1>
<sect1 id="features_of_wme"><title>    第二节  特    点
</title><para>    洗髓金经的特点，除了第一讲中提到的以外，还在于它把调整呼吸、按摩穴位和活动筋骨这三者有机地结合起来，以肢体的活动导引气血的流行，来清除潜藏在筋肌骨缝中的病邪，进而使大气运行于全身各个组织器官中。具有调整阴阳、修残补缺的作用，气感快而去病易。六字诀着重于吐纳，先呼后吸，通调脏腑气血；而洗髓金经则注重导引，先吸后呼。二者相辅相成，构成养气功的基本内容。
</para><para>    通过洗髓金经的锻炼，加强某一局部的动作，可以治某一局部的病变。它的气有的按经络的通路走，大多数不是按经络的通路走，而是活动某一地方，意念就注意某一地方。
</para></sect1>

<sect1 id="base_essential_of_wme"><title>    第三节  治病机理
</title><para>    洗髓金经是通过穴位按摩，肢体扭转屈伸，调整呼吸，来清除潜藏在筋肌骨缝中的病邪。骨头里最重要的是髓，是骨头的精液，髓在机体里有很重要的作用。髓养骨，髓竭则骨枯。脑为髓之海，髓充足则脑健壮。髓藏于骨内，少有活动的机会，洗髓金经配合气血运行之轨道，用肢体屈伸扭转，以加强生理活动机能，上下左右，阴阳转化，使全身所有骨节无一处不得到洗刷，所以谓之“洗髓”。关节活动于外，髓液活动于内，筋肉气血都应之而动，从而使气血畅流于各组织器官中。经络之末梢得以疏通，可收到骨健筋柔、髓健脑充之宏效。
</para></sect1>

<sect1 id="details_of_wme"><title>    第四节  功  法
</title><para>    预备式，两脚平站与肩同宽，头正项直，百会朝天，内视小腹，轻合嘴唇，舌抵上腭，沉肩坠肘，两臂自然下垂，两腋虚空肘微屈，含胸拔背，松腰塌胯，两膝微屈，全身放松，头脑清空。站立至呼吸自然平稳

，如<xref linkend="wme_preparation.jpg"/>所示。
<figure id="wme_preparation.jpg"><title>洗髓金经预备式</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_preparation.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


每节动作均起于预备式。
</para><para>    呼吸法：顺腹式呼吸，先吸后呼，鼻吸鼻呼。吸气有意，小腹隆起；呼气自然。
</para><para>    动作要点：在清静的情况下导气令和，引体令柔。导引动作之快慢受呼吸节律支配，体现“气为元帅，手足为兵丁”之深意，表现出“中和”之气。每做完一节可调息一次(动作同六字诀中的调息)，放松，恢复自然。    
</para><para>    意念活动：意念不可没有，但又不可过于用意，要做到似有若无。肢体活动随呼吸节律自然进行，不要强加意识。为了更好地保持静的状态，可以让意念指挥动作，以动作导引气血循经络运行。
</para>

<sect2 id="massaging_baihui"><title>    一、百会运转
</title><para>    动作：两手重叠，内外劳宫穴相对(男子左手在下，右手压左手，女子右手在下)置于头顶，劳宫穴对准百会穴推动头皮旋转，一吸一呼为一息，一息转一圈

，如<xref linkend="wme_1_rolling_baihui.jpg"/>所示。
<figure id="wme_1_rolling_baihui.jpg"><title>百会运转</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_1_rolling_baihui.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


逆时针转八圈，吸气时由右向左转前半圈，呼气时由左向右转后半圈。如此再顺时针转八圈。然后在百会穴上按3次，按时吸，抬时呼，做时，不要低头，头尽量向上顶，吸气时吸天阳下降入井（申思维注：此处井应该是井穴的意思），呼气时引地阴之气徐徐上升，由督脉而升入泥丸宫。这是道家小周天之要求。如十二正经、奇经八脉通透之后，可领气还原。百会运转时，下丹田随之转动，百会穴逆时针旋则丹田亦然，百会顺时针旋则丹田顺时针转。
</para><para>    功理：百会穴与各脏腑经络相通，与脑部中枢神经相连，故百会运转有调整阴阳整体治疗之大用。
</para><para>    神经系统的疾病，如神经性头痛、失眠、健忘、目眩等症，都可以通过这种功法的锻炼得到治疗，《针灸歌》说：  “头痛晕眩百会转”。
</para><para>    我们临床经验，揉按百会，可以调整阴阳，血压高者减低，血压低者升高，头昏迷者能清醒，儿童痴呆者可遂渐灵活，休克者能苏醒。历史上的名医扁鹊为虢太子治病，取百会穴收到起死回生的效果。
</para><para>    百会，为督脉之要穴，是诸阳集会之处。在后发际直上7寸，前发际直上5寸，印堂直上8寸处，当头顶旋发窝中。简便定位法为头顶正中。
</para><para>    主治：头痛、目眩、鼻塞、耳鸣、中风不语、脱肛、阴挺、癫狂精神病。
</para></sect2>

<sect2 id="messaging_nose"><title>  二、循按鼻梁
</title><para>  动作：随吸气之势，两手如托球之状，由腹部经胸前自然抬起，至前顶距发际4寸之通天穴上
，以剑指在穴上揉按。吸气尽呼气时，两手剑指循鼻梁两侧向下按摩，经迎香穴、嘴角、锁骨至胸部肺、腹部大肠部位，上下揉按三次，尔后两手垂于体侧


，如<xref linkend="wme_2_massaging_nose_bridge.jpg"/>所示。
<figure id="wme_2_massaging_nose_bridge.jpg"><title>循按鼻梁</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_2_massaging_nose_bridge.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    功理：鼻与肺有直接关系，鼻为肺之窍，外感内侵鼻先受之，风寒感冒鼻声重。百会穴向前旁开一寸五分为通天穴，通天穴是膀胱经的穴，但跟肺经有关系。可治鼻内无闻之苦，鼻孔旁五分处为手阳明大肠经之迎香穴，有不闻香臭取迎香之说，此两穴通则肺火得清，嗅觉灵敏，止痰嗽，增强肺脏之抗病力量，而顺经按摩可排除外感之邪气。
</para><para>    肺与大肠相表里，此动作还可以驱逐大肠中之外邪。此动作至少8次，可多至64次。
</para><para>    通天，是膀胱经头顶上之要穴，又名天臼。在督脉旁1.5寸，前发际直上4寸。内气由此穴上通于天，外气由此穴下入于肺，故名之为通天。揉按此处可以泻肺火。通肺气。
</para><para>    主治：喘息难，不能仰俯，颈项难转侧。能解表外邪、治感冒伤风、鼻塞语重或鼻流清涕、鼻痔、鼻渊、鼻息肉。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_yingxiang"><title>  三、揉按迎香
</title><para>  动作：两手提至面部，以剑指置于迎香穴，做旋转揉搓

，如<xref linkend="wme_3_massaging_yingxiang.jpg"/>所示。
<figure id="wme_3_massaging_yingxiang.jpg"><title>揉按迎香</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_3_massaging_yingxiang.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

鼻吸口呼。吸气时向外、向上揉按，呼气时向里、向下，连做8次，多可64次，如伤风感冒，鼻流清涕或鼻塞不通，尽可多做。
</para><para>    功理：迎香穴是手阳明大肠经的终结穴，与胃经相衔接。做这种揉按可以泻肺火，治鼻炎和上呼吸道感染，还可以缓解阑尾炎的疼痛，以及治疗热症引起的头痛、眼睛痛。
</para><para>    迎香穴有上下之分。上迎香为经外奇穴，鼻唇沟上端尽处，能治鼻病及眼病。下迎香穴是大肠经之终结处，为手足阳明之会。在鼻翼旁5分处、鼻唇沟中。所以说“鼻旁五分号迎香”。
主治：鼻塞、鼻衄、口眼歪斜、面痒、鼻流清涕；也可以缓解盲肠炎、面浮肿、唇肿、喘息不利、鼻息肉等疾患。《针灸歌》云：“不闻香臭取迎香”。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_eyes"><title>  四、揉按眼部
</title><para>  动作：用两手的掌根骨按在下眼眶上，指根骨按在上眼眶上，吸气时向外、向上揉搓；呼气时向里、向下揉搓，连转8次，多可64次。以眼部发热、轻松为宜。若肝有实证眼有火，应再反方向旋转8次


，如<xref linkend="wme_4_massaging_eyes.jpg"/>所示。
<figure id="wme_4_massaging_eyes.jpg"><title>揉按眼部</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_4_massaging_eyes.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


</para><para>    功理：眼部周围有很多穴位。《黄帝内经》中说：  “肝受血而能视”。眼为肝之窍，并与五脏都有关系。例如：瞳仁属肾，肾气充则有神，肾气衰则无光；角膜属肝，肝实病则角膜虹膜胀痛，肝虚病则内陷而困乏；球结膜属肺，肺热则变红，肺虚则发干并无光泽；内外眦(音zi。上下眼睑结合处)角属心，心气虚则眼角酸痛，心气实热则眼角发红肿胀；下眼泡属脾，脾虚则浮肿，脾实热则肿胀而疼痛。由此可见，眼部周围的穴位通达五脏。五脏六腑的外感内伤，可在眼部的穴位进行补泻法。通过经络穴位之揉按，使潜藏在骨缝筋肌中之病邪消声匿迹。气血畅通，不但提高视力且有利于脏腑功能的改善。
</para><para>    承泣：目正视、瞳孔直下，当眶下与眼球之间、目下7分直瞳子髎中，为足阳明胃经与阳跷脉、任脉之会穴。
</para><para>    主治：目赤肿痛、迎风流泪、夜盲、眼睑瞤动、口眼歪斜、远视恍恍、口不能言、耳鸣耳聋等疾患。
</para><para>    四白：目正视，瞳孔直下、目下l寸，当眼下孔凹陷中。
</para><para>    主治：目赤、痛痒、目出云翟、头痛、目眩、口眼歪斜、不能说话。
</para><para>    球后：眶下缘1/4与内3/4交界处。为经外奇穴。
</para>    主治：目疾。
<para>    太阳：眉梢与目外眦之间向后约1寸处凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、目疾，治头痛有显效。
</para><para>    上明：眉弓中点、眶上缘下。
</para><para>    主治：屈光不正、角膜白斑、视神经萎缩。
</para><para>    鱼腰：眉毛的中心。
</para><para>    主治：眉棱骨痛、眼睑瞤动、睑下垂、目翳、目赤、肿痛。
</para><para>    攒竹：眼眉头凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、目眩、视物不明、迎风流泪、眉棱骨痛、目赤肿、眼睑瞤动。
</para><para>    晴明：在目内眦、赤白肉际(目内眦外1分宛宛中)，（申思维注：原文如此）是手足太阳、足阳明、二跷五脉之会穴。为膀胱经之始点。
</para><para>    主治：目远视、自内障、迎风流泪、鱼肉攀睛、小儿眼痒、老人气眼流泪。
</para><para>    瞳子髎：目外眦5分处，为手太阳，手足少阳三经之会穴，又名鱼尾。
</para><para>    主治：青光眼、夜盲不能视、远视恍恍、赤痛流泪、头痛喉闭。
</para><para>    丝竹空：为三焦经之终结穴，在眉梢处凹中，为手足少阳之会穴。
</para><para>    主治：偏头痛、目赤头眩、视物恍恍不明、眼眉倒下、目戴上。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_taiyangxue"><title>  五、揉按瞳子髎、太阳穴
</title><para>  动作：两手以食指、中指和无名指按于瞳子髎穴和太阳穴上
，随吸气之势向上，向前揉按；呼气时向下、向后揉按

，如<xref linkend="wme_5_massaging_taiyangxue.jpg"/>所示。
<figure id="wme_5_massaging_taiyangxue.jpg"><title>揉按瞳子髎、太阳穴</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_5_massaging_taiyangxue.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>



如此旋转揉按至少8次，多可64次，最好至头脑清醒、眼内发热清亮、舒适为宜。
</para><para>    功理：瞳子髎为胆经之首穴，分布着颧眶动、静脉，并有颧面神经与颧颞神经，胆经盘桓于上下。胆为阳木，木盛则生风，在面为偏头痛之患，或颜面神经麻痹。肝与胆相表里，治肝先治胆是由表及里的方法。所以，这个功法可以熄肝  风而解晕眩，还能治疗偏头痛、颜面神经麻痹、视神经萎缩、角膜炎、青光眼、远视、青年近视、视网膜出血以及夜盲症、屈光不正等眼病。
</para><para>    瞳子髎：目外眦5分处，为手太阳、手足少阳三经之会穴，又名鱼尾。
</para><para>    主治：青光眼、夜盲不能视、远视恍恍，赤痛流泪、头痛喉闭。
</para><para>    太阳：为经外奇穴，眉梢与目外眦之间向后约1寸处凹陷中。
</para><para>    主治：头痛、目疾。治头痛有显效。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_face"><title>    六、干擦脸
</title><para>    动作：随吸气之势，两手心向上如托球状经腹胸徐徐抬起
举至额角，劳宫穴对准头维穴，轻轻揉按至吸气尽。呼气时，两手下行，经面部循胃经向下抚摩，中指经胃经的第一个穴位承泣，五指舒开抚于面部如擦脸之形


，如<xref linkend="wme_6_washing_face1.jpg"/>所示。
<figure id="wme_6_washing_face1.jpg"><title>干擦脸1</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_6_washing_face1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


（然后）下行经口角旁之地仓，拇指经颊车穴下按，直至劳宫穴对准乳中穴时，两手指尖转而向下，拇指相对经胃部用力下推，食指经不容、承满、梁门、天枢、水道、归来、直至气冲，引气至次趾尖端之厉兑穴内

，如<xref linkend="wme_6_washing_face2.jpg"/>所示。
<figure id="wme_6_washing_face2.jpg"><title>干擦脸2</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_6_washing_face2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


连续做8次，多可64次，以胸腹舒适为宜。
</para><para>    功理：手三阳经荣手面，胃经的脉络布满面部，本动作可使荣于面之三阳都活动起来，其主流则为多气多血之胃经。胃经的气血旺，则可疏通胃部的郁闷胀满而增进食欲。所以，保健中宫(胃)是治病的重要方法。劳宫穴是心包经，属火，胃经属土，火能生土。所以，练此式可以通调脾胃，对胸满腹痛、便血便秘、疝气及头痛、眼痛、妇科病也有疗效；还可以治局部疾患——颜面神经麻痹。孙思邈《卫生歌》云：  “子欲不死修昆仓，双手摩擦常在面。”
</para><para>    头维：为足阳明胃经之穴位，在额角发际直上5分。《针灸甲乙经》：在额角发际，夹本神穴两旁各1.5寸。
</para><para>    主治：目眩、头痛、目痛、流泪、眼脸瞤动。
</para><para>    承泣：目正视，瞳孔直下，当眶下缘与眼球之间。
</para><para>    主治：目赤肿痛、迎风流泪、夜盲、眼睑瞤动、口眼歪斜、远视恍恍、口不能言，耳鸣耳聋等疾患。
</para><para>    劳宫：在手掌心横纹中，第二、三掌骨之间、中指尖下。为心包经之荥穴。
</para><para>    主治：心痛、狂癫、痫症、呕吐、口疮、口臭。
</para><para>    乳中：在乳头中央。不能针灸，揉按可治乳腺癌。
</para><para>    地仓：在角旁4分。
</para><para>    主治：口角歪斜、流涎、眼睑瞤动。
</para><para>    颊车：下颔角斜上方一横指凹陷中。合口有孔、开口即闭。
</para><para>    主治：口歪、齿痛、颊面肿、口噤难言。
</para><para>    不容：脐上6寸，旁开2寸。
</para><para>    主治：呕吐、腹胀、胃痛、食欲不振。
</para><para>    承满：脐上5寸，旁开2寸。
</para><para>    主治：胃痛、吐血、胁下坚痛、肠鸣腹胀、食欲不振。
</para><para>  梁门：脐上4寸、旁开2寸。
</para><para>  主治：胃痛、呕吐、腹胀泄泻、食欲不振。
</para><para>  天枢：脐旁2寸。
</para><para>  主治：腹胀肠鸣、绕脐痛、便秘、泄泻、痢疾、月经不调、症瘕。是大肠经之“募”穴。
</para><para>    水道：脐下3寸、旁开2寸。
</para><para>    主治：小腹胀满、小便不通、月经痛、不孕。
</para><para>    归来：脐下4寸，旁开2寸。
</para><para>    主治：腹痛、疝气、月经不调、白带、阴挺、阴冷痛。
</para><para>    气冲：脐下5寸、旁开2寸。
</para><para>    主治：腹痛肠鸣、疝气、阴肿、阳痿、月经不调、不孕。
</para></sect2>
<sect2 id="hairing"><title>    七、干梳头
</title><para>    动作：两手随吸气之势上抬，手心向上，以小指尖置于晴明穴上，轻轻揉按3至5次。吸气尽，随呼气之势五指舒开，指尖用力循膀胱经之攒竹、眉冲、曲差、五处、通天，胆经之阳白、头临泣、风池。由头部向下循按，经渊腋穴，指端向胸腹按至日月穴，渐转向下，继续按至环跳穴，两手自然垂于体侧引气下行，直至胆经之足窍阴、膀胱经之至阴穴内

，如<xref linkend="wme_7_washing_hair.jpg"/>所示。
<figure id="wme_7_washing_hair.jpg"><title>干梳头</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_7_washing_hair.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    功理：干梳头可以活动头部的经络，引气下行，用来泻足太阳膀胱经和足少阳胆经的邪火，通调肝胆的气血，降低血压，对脑动脉硬化、脑血栓症都有疗效。两手沿着胆经按摩的时候，手宜稍重，气宜和缓，头悬，项（申思维注：原文为“顶”）竖，松腰塌胯，提肛缩肾，这样可收到水火相济的良好功效。名医孙思邈、李东垣都主张“发宜常梳”。
</para><para>    睛明：在目内眦、赤白肉际（目内眦外1分宛宛中，是手足太阳、足阳明、二跷五脉之会穴。为膀胱经之始点。
</para><para>    主治：目远视、白内障、迎风流泪、鱼肉攀睛、小儿眼痒、老人气眼流泪。
</para><para>    攒竹：眼眉头凹陷中。   
</para><para>    主治：头痛、目眩、视物不明、迎风流泪、眉棱骨痛、目赤肿、眼睑瞤动。
</para><para>    阳白：目上视、瞳孔直上、眉上1寸。
</para><para>    主治：头痛、目痛、目昏、眼脸瞤动。
</para><para>    头临泣：阳白穴直上、入发际5分。
</para><para>    主治：目翳多泪、头痛、鼻塞、小儿惊风反视。
</para><para>    眉冲：眉尖直上、神庭穴旁。
</para><para>    主治：头痛、晕眩、鼻塞、痫症。
</para><para>    曲差：神庭穴旁开1.5寸。针灸《甲乙经》：挟神庭两旁各1.5寸，在发际。
</para><para>    主治：头痛、鼻塞、鼻衄、目视不明。
</para><para>    五处：上星旁开1.5寸。
</para><para>    主治：目眩、头痛、癫痫、瘈疭（抽风）
</para><para>    通天：是膀胱经头顶上之要穴，又名天臼。在督脉旁1.5寸，前发际直上4寸。内气由此穴上通于天，外气由此穴下入于肺，故名之为通天。揉按此处可以泻肺火、通肺气。
</para><para>    主治：喘息难、不能仰俯、颈项难转侧。能解表外邪、 治感冒伤风、鼻塞语重或鼻流清涕、鼻痔、鼻渊、鼻息肉。
</para><para>    风池：胸锁乳突肌与斜方肌之间，与风府穴平行。
</para><para>    主治：头项强硬、目赤肿痛、鼻衄、耳鸣、癫痫。
</para><para>    渊腋：举臂、腋中线上、第四肋间隙。
</para><para>    主治：胸满、腋肿、肋痛、臂痛不能举。
</para><para>    日月：期门直下一肋、乳头直下七肋间隙。是胆经之“募”穴。
</para><para>    主治：吞酸、呕吐、胁肋痛、呃逆、黄疽。
</para><para>    环跳：股骨大转子与骶骨裂孔连线的1/3与内2/3交界处。当提肛敛臀时塌陷。
</para><para>    主治：风湿痹痛、下肢瘫痪、腰胯痛、膝胫痛、站立不稳。
</para><para>    足窍阴：第四趾外侧指甲角旁1分。
</para><para>    主治：头痛心烦、耳鸣耳聋、喉痹舌强、胁痛咳逆、月经不调。
</para><para>    至阴：足小趾外侧指甲角旁约1分处。
</para><para>    主治：头痛、目痛、鼻塞、鼻衄、胎位不正、难产、胞衣不下。
</para><para>    风池：位置与主治疾患见七。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_fengchi"><title>    八、揉按风池
</title><para>    动作：两手剑指(食指和中指)置于风池穴上，随呼吸之动作在穴位上揉按，吸气时向外向上，呼气时向里向下


，如<xref linkend="wme_8_massaging_fengchi.jpg"/>所示。
<figure id="wme_8_massaging_fengchi.jpg"><title>揉按风池</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_8_massaging_fengchi.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>
《针灸大成》云：按之引于耳中。因此穴为手足少阳、阳维之会穴，揉按时目内有清凉感、热感，耳中有气冲感。连做8次，热胀感达到前额阳白穴为佳。如果气感不明显可增至64次。</para>
<para>    功理：风池乃风邪之聚处，故以风池名之。外感内侵，此处反应极快。风池穴为胆经之要穴又称热腑穴，其附近有枕动脉和枕静脉，又分布着枕大、小神经，为三焦、胆与阳维脉之交会穴


，如<xref linkend="wme_jingluo_on_head.jpg"/>所示。
<figure id="wme_jingluo_on_head.jpg"><title>头部的经络穴位</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_jingluo_on_head.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


颈项强直，揉按之则邪散而气通。所以这个动作对治偏头痛、中风感冒、头项（申思维注：原文为头顶）强直、目眦奇肿、泪易出、鼻出血、热病汗不出、中风不语、肩背压痛、肝气怒发、突然耳聋、神经衰弱、失眠等症均有疗效。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_yuzhen"><title>    九、拿玉枕
</title><para>    动作：先将左掌放在大椎穴之上、五指朝同一个方向，随吸气之势，全掌如抓物之状用力紧握颈部，并向脑后上搓。呼气时，手放松


，如<xref linkend="wme_9_massaging_yuzhen.jpg"/>所示。
<figure id="wme_9_massaging_yuzhen.jpg"><title>拿玉枕</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_9_massaging_yuzhen.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


连续做8次，再换右手，重复上述动作。如此左右转换，多可64次，应感到热气由督脉上冲直达头顶，然后到印堂穴下至任脉沉于丹田。以头脑感到清爽为宜。动作要任其自然，用力抓拿不可矜持。
</para><para>    功理：玉枕关为通小周天之重要关卡，玉枕关并非玉枕穴，而是指大椎穴之上到风府穴之下的整个部位，是脉气上升的关卡。此处经络错综复杂，只靠督脉之自由冲击，历时需久， “拿玉枕”，就是用外力和内意导引，促使经络通畅，成效较速。可改善脑动脉硬化，缓解脑充血，对于高、低血压疗效均有效。
</para><para>    风府：在后发际正中直上1寸。 
</para><para>    主治：头痛、项强、目眩、鼻衄、咽喉肿痛、中风不语、半身不遂、癫狂。
</para></sect2>

<sect2 id="messaging_tiangu"><title>    十、击天鼓
</title><para>    动作：两手掌将耳翼向前压伏贴住耳孔，十指相对放在脖子后边，以中指和食指敲击风府、哑门两穴，则耳内有咚咚响声

，如<xref linkend="wme_10_jitiangu.jpg"/>所示。
<figure id="wme_10_jitiangu.jpg"><title>击天鼓</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_10_jitiangu.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


至少敲击36次。手指之敲击动作快慢以舒适自然为原则。
</para><para>    功理：由耳针图可以了解，耳部经穴通连各脏腑，然平时活动较少，风府穴为督脉、阳维脉、足太阳膀胱经的交会穴，对它敲击可以使面部和五官的疾患得到治疗。苏东坡说： “耳宜常弹”。“击天鼓”的功法使耳翼及耳内外各部肌肉组织活动起来，就可以治疗全身各脏器之疾患，对耳鼓膜塌陷，耳内蝉鸣能起改善作用。
</para><para>    风府：在后发际正中直上1寸。
</para><para>    主治：头痛、项强、目眩、鼻衄、咽喉肿痛、中风不语、半身不遂、癫狂。    
</para><para>    哑门：在后发际正中直上5分。《针灸甲乙经》：在后发际宛宛中，《&lt;素问>王冰注》：去风府穴1寸。
</para><para>    主治：聋哑、项强、精神分裂症、神经官能症。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_ear_hole"><title>    十一、撑耳孔
</title><para>    动作：两手中指按在胆经的悬颅、悬厘两穴之间，拇指按在胃经之大迎穴上，食指插入耳孔


，如<xref linkend="wme_11_massaging_ear_role.jpg"/>所示。
<figure id="wme_11_massaging_ear_role.jpg"><title>撑耳孔</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_11_massaging_ear_role.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


吸气时稍用力上撑，耳内嗡嗡作响。呼气时稍用力下扒感到耳内有热气向外冒，做8次，多可64次。
</para><para>    功理：食指撑孔可牵动耳膜增强其抵抗力，可治疗耳鸣耳聋症。按摩大迎穴可固齿止痛。悬颅、悬厘两穴受到按摩可使头脑清爽。
</para><para>    悬颅：在头维穴至曲鬓穴弧形连线的中点。
</para><para>    主治：偏头痛、目外眦痛、耳聋。
</para><para>    悬厘：在头维穴至曲鬓穴弧形连线的下1/4与3/4交界处。
</para><para>    主治：偏头痛、耳鸣。    
</para><para>    大迎：在下颌角前1.3寸骨陷中，咬肌前缘。闭口鼓气时，即出现一沟形之下端，动脉应手处。
</para><para>    主治：口眼歪斜、口噤、颊肿，齿肿痛。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_tinggong"><title>    十二、揉按听宫    
</title><para>    动作：本动作是用剑指(或食指)揉按与耳听力有关的耳屏前之耳门、听宫、听会三个穴位。吸气时向前向上，呼气时向后向下


，如<xref linkend="wme_12_massaging_tinggong.jpg"/>所示。
<figure id="wme_12_massaging_tinggong.jpg"><title>揉按听宫</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_12_massaging_tinggong.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


以感到耳内有隆隆声为宜。连续做8次，多可64次。
</para><para>    功理：听宫为手太阳小肠经之穴，可影响小肠之盛衰，揉按之，不但可医治心腹满痛，还可医治耳聋、耳内蝉鸣、耳生疮、齿龋、唇吻难、齿痛恶寒物、中风口歪斜、手足不随。
</para><para>    听官：是手太阳小肠经之穴位。在耳屏前、下额骨髁状突的后缘，张口呈凹处。
</para><para>  主治：耳鸣、耳聋、齿痛、癫狂。
</para><para>  听会：耳屏间切迹前、下颔髁状突的后缘、张口有孔。
</para><para>  主治：耳鸣、耳聋、头痛、口眼歪斜、齿痛、口噤。
</para><para>  耳门：耳屏上切迹前、下颔骨髁状突后绝凹陷中。
</para><para>  主治：耳鸣、耳聋、聍耳、齿痛、颈颔痛。
</para></sect2>
<sect2 id="knocking_teeth"><title>  十三、叩齿
</title><para>    动作：两唇轻合，上下牙齿相叩，格格出声，连叩36次，为“小周天”之法。自觉有热气上冲于脑为宜，如无，则叩齿次数加倍。舌下生出津液，以意送入丹田，汩汩有声

，如<xref linkend="wme_13_knocking_teeth.jpg"/>所示。
<figure id="wme_13_knocking_teeth.jpg"><title>叩齿</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_13_knocking_teeth.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

</para><para>    功理：祖国医学有“肾为主宰，齿为先锋”之说，肾主骨，齿为骨之余，肾衰则齿动摇，齿固则有益肾之功，齿有力则益咀嚼而助消化。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_tongue"><title>  十四、赤龙搅海
</title><para>  动作：将舌伸出齿外，上下唇轻合使舌不外露，舌尖由右颊向左颊转动，一吸一呼转一圈，左转8圈后再右转8圈。尔后，缩舌至牙齿内并抵齿，再左右各转8圈。多可64圈。内外转毕，津液满口，分3次汩汩咽下。
</para><para>    功理：舌在口内转动，可以活动腮腺、下颌腺和舌下腺以及无数散在的小唾液腺，以分泌唾液助消化。现代医学认为，唾液能增强免疫功能，能消除致癌物质的毒性，能起返老还童等作用。此外，舌和脏腑经络有密切的关系。舌为心之苗，心病都与舌有关。脾经连于舌根、散于舌下。肾经也通舌根。肝经行颊里环绕口唇。喉咙发音更离不开肺气。舌的活动还牵扯到任脉。所以说，舌的活动对脏腑的一切疾病都有补益。
</para><para>    普照老人洗髓经抄本及千山抄本本无此节功，而《寿世保元》、《医方集解》、孙思邈《卫生歌》等均重视搅海。我经过多年实践，确感搅海为不可缺少之环节，故将此列入洗髓金经。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_neck"><title>  十五、颈项活动
</title><para>  动作：以颈椎为轴，先将脸转向右，吸气时低头并向左转动至面向左。呼气时仰头由左向右转动回至起式


，如<xref linkend="wme_15_moving_neck.jpg"/>所示。
<figure id="wme_15_moving_neck.jpg"><title>颈项活动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_15_moving_neck.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


一次呼吸转一圈。如此转动8圈后，再依此要领反方向转动8圈。可左右轮流旋转至64周。旋转之幅度要尽量前低、后仰，但要自然，速度应完全受呼吸节律的支配。切勿气断脱节，旋转之幅度任其自然而不用力。转动时眼睛自然转动。
</para><para>    功理：颈项为任督二脉之枢纽，颈项为十四经之通路，全身经络与颈项都有联系，外感内侵则颈项强直，内伤过重外现则颈项下垂或后倾。活动颈项可使经络疏通，血流旺盛，减少供血不足之疾患。对咽炎、甲状腺肿大、喉嘶哑疼痛、颈项强直、骨质增生、半身不遂等均有疗效。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_wrist"><title>  十六、旋转指腕
</title><para>  动作：两臂向前平伸，掌心向下，沉肩坠肘，保持肩、肘、腕关节松弛，随吸气之势，两手同时依小指、无名指、中指、食指，到拇指之顺序屈指呈握空拳状，并顺势转腕使手心向上，五指舒开。呼气时，仍按小指至拇指的顺序逐个内旋，使手腕旋转变为手心向下，恢复起势


，如<xref linkend="wme_16_rolling_wrist.jpg"/>所示。
<figure id="wme_16_rolling_wrist.jpg"><title>旋转指腕</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_16_rolling_wrist.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


依此动作要领重复8次，可多至64次。呼吸力求深、长、细、匀，动作柔和而有节奏。
</para><para>    功理：两手手指为手三阴、手三阳的井荥穴位，是神经末梢。指腕活动可疏通手三阴、手三阳，腕部活动可牵动阳溪、阳池、阳谷、腕骨、太渊、神门等穴。此式对腕关节和指关节畸形肿痈疗效显著，坚持锻炼，可以使手指气血畅旺，反应灵敏。故此式对指腕疼痛、红肿无力、屈伸不灵、前臂痛、胁痛及上述穴位相关的疾患都有疗效。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_elbow"><title>  十七、肘部活动
</title><para>  动作：随吸气之势，以意着肩催肘、肘催手，使左臂向前平伸，腕高与肩平，手心向下。呼气时，伸出之手屈肘向后拉，并旋腕转臂使手心向上，置于肋下章门穴处


，如<xref linkend="wme_17_massaging_elbow.jpg"/>所示。
<figure id="wme_17_massaging_elbow.jpg"><title>肘部活动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_17_massaging_elbow.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


然后随呼吸依同样要领活动右肘，如此两臂、两肘交替活动各8次，可多至64次。
</para><para>    功理：肘为上肢主要关节，手三阴、手三阳经之合穴都在肘部，外感风寒侵袭关节时，肘关节容易疼痛麻木。本式可以通利关节，改善血液循环，祛风止痛，同时牵动尺泽、小海、曲泽、曲池、少海、天井等穴，可医治其相关疾病。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_shoulder"><title>  十八、肩部活动
</title><para>  动作：肩关节向前转动和肩关节向后转动。
</para><para>  肩关节向前转动起式：两臂徐徐抬起，手心朝下，吸气时，两手翻转手心向上，向后拉至渊腋下，随即两肩上提带动两臂旋转，使手心向里置于中府、云门两穴处，吸气尽。呼气时，两臂内旋，肘高与耳齐，两手背自然夹于两腮旁，指尖向下，转而向前伸平，形成手背相对指尖向前之式


，如<xref linkend="wme_18_moving_shoulder1.jpg"/>所示。
<figure id="wme_18_moving_shoulder1.jpg"><title>肩部活动向前转动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_18_moving_shoulder1.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>



呼气尽，此为肩关向前动之式。然后两臂外旋翻转手心向上，如此动作连续8次。
</para><para>    向后旋转：向前旋转完毕，两臂在体侧自然下垂。随吸气之势，两肩向前扣向上提带动两臂旋转，使手背相对，提至锁骨处，呼气时，两肩向后张，两手掌翻向上如捧荷花

，如<xref linkend="wme_18_moving_shoulder2.jpg"/>所示，
<figure id="wme_18_moving_shoulder2.jpg"><title>肩部活动向后转动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_18_moving_shoulder2.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

（然后）顺两胁下行恢复预备式，连做8次。
</para><para>    功理：可活动手三阴、手三阳，对肩周炎、骨质增生等肩部疾患都有显著疗效，由手导引和牵动渊腋、云门两穴，故对心肺疾患和胸膜粘连也有疗效。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_arm_and_chest"><title>  十九、展臂宽胸
</title><para>  动作：随吸气之势，两臂由体侧上提至章门穴上，手心向上，向前平伸，肩、肘、腕保持自然松弛，腕提至与肩同高时，吸气尽；呼气时，两臂内旋翻转手心向外、横掌，并向两侧展臂直至体后侧，划圆弧，两手收回置于腰间，
手心向上


，如<xref linkend="wme_19_moving_chest.jpg"/>所示。
<figure id="wme_19_moving_chest.jpg"><title>展臂宽胸</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_19_moving_chest.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


然后再向前平伸，重复8次。最后一次，展臂于体侧自然垂下。多可做至64次。
</para><para>    功理：可散胸怀之郁闷，并可防治弓腰驼背，对肩周炎、胸膜粘连、肺气肿、骨质增生也有较好疗效。
</para></sect2>
<sect2 id="messaging_spine"><title>  二十、神龙绞柱
</title><para>  动作：屈膝下蹲。吸气时，躯干以腰为轴向左转动，右臂由体侧经胸前向左划弧，使右手小鱼际置于左肩之井穴处，手心向内向上，眼随手走至肩井穴处，转向正后方；同时左臂由身体左侧摆向身体右后，手心向上向后，指尖直达秉风、曲垣之间。呼气时，身体向右转动，左手由身后向身前甩至右肩井穴处，右手由身前甩向身体左后


，如<xref linkend="wme_20_moving_spine.jpg"/>所示。
<figure id="wme_20_moving_spine.jpg"><title>神龙绞柱</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_20_moving_spine.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


如此随呼吸左右转动，两臂活动如神龙之绞桂，至少8次，多可64次。
</para><para>    功理：本动作牵动任督二脉，大幅度的旋转，使脊柱与胸骨等都得到活动，腹部随之起伏，有助于通小周天，对于血液疾患、癌症、肩背劳损、植物神经功能紊乱都有补益，对全身各关节之骨质增生都起治疗作用。对癌症也可防治。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_waist"><title>  二十一、腰胯活动
</title><para>  动作：两手叉腰，拇指在前，四指按在肾俞穴上，吸气时，腰胯作逆时针转动，向右、向前、向左； 呼气时，向后、向右转动，
一个呼吸转一周


，如<xref linkend="wme_21_moving_waist.jpg"/>所示。
<figure id="wme_21_moving_waist.jpg"><title>腰胯活动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_21_moving_waist.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


连做8次。再以相反的方向转动8次。左右转动可多至64次。转动时，要求头顶项竖，不能摇头晃脑。
</para><para>    功理：腰为肾之府，肾为先天之本，肾有病则腰疼，肾气充则腰强有力。腰为躯干的主宰，腰胯旋转加上呼吸，对脏腑起按摩强健作用。能促进肠胃蠕动，增进消化功能，并可强肾，医治血液疾患。治疗腰椎骨质增生，效果更为显著。
</para><para>    肾俞穴：在第二腰椎棘突下，旁开1.5寸。
</para><para>  主治：遗精、阳痿、遗尿、月经不调、白带、肾虚腰疼、目昏、耳鸣、耳聋、水肿。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_knees"><title>  二十二、膝部活动
</title><para>  动作：两脚并拢，膝盖微屈，膝盖不能超过足尖，两手分别置于两膝之上，劳官穴对鹤顶穴，食指和无名指分别置于膝眼和犊鼻之上。随吸气两腿屈膝旋转，先由右向前、向左转动，食指、无名指用力扣提。呼气时，由左向后，两腿伸直再向右转动，手指放松，掌心稍用力下按

，如<xref linkend="wme_22_massaging_knees.jpg"/>所示。
<figure id="wme_22_massaging_knees.jpg"><title>膝部活动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_22_massaging_knees.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


如此转动8次，然后以相反方向旋转8次。左右转膝可多至64次。动作的快慢随呼吸而定，自然用力，气沉丹田。
</para><para>    功理：膝为腿之柱，腿为肾之路。外感侵袭使膝关节疼痛麻木。如果肾亏，则膝关节屈伸不灵。本式可以治外感侵袭引起的膝部肿痛、麻木、屈伸不灵，还可以驱肾邪，起滋肾清热的作用。对鹤顶、犊鼻、膝阳关、阳陵泉、足三里、阳谷、曲泉等穴相关之疾患均起治疗作用。
</para><para>    犊鼻：髌骨下缘，髌韧带外侧凹陷中。
</para><para>    主治：膝肿痛、脚气。
</para><para>    鹤顶：髌骨上缘正中凹陷处。
</para><para>    主治：膝痛、足胫无力、瘫痪。
</para><para>    膝眼：髌骨缘两侧凹陷中。
</para><para>    主治：膝痛、腿脚重痛、脚气。
</para></sect2>
<sect2 id="moving_foots"><title>  二十三、足部活动
</title><para>  动作：两手叉腰或扶于支撑物上，抬起左脚离地约20厘米，并伸向前方。随吸气之势，脚向里向下扣，脚背稍用力绷直，使足三阳经络之气下降。呼气时，左脚向外向上翻起，脚跟稍用力下蹬，促使足三阴经络之气上升

，如<xref linkend="wme_23_moving_feet.jpg"/>所示。
<figure id="wme_23_moving_feet.jpg"><title>足部活动</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/wme_23_moving_feet.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


如此随呼吸节律旋转，使足三阴三阳之气一升一降，达到调整阴阳之作用。如此左脚转动8次，再换右脚转动，两脚轮流活动可多至64次。年老体弱者，也可坐在凳子上锻炼。
</para><para>    功理：  “人老先从腿脚老”。老年多肾衰，肾衰则常患脚跟痛、神经炎、脉管炎。足部脚趾端为神经之末梢，又连足三阳、足三阴，反映敏感，加强足部活动，可促进脚部气血通畅而消除疾患。练功日久，足掌鸡眼、腿凉、脚冷之病消失，冬天脚不裂口了。
</para><para>    解溪：在足背与小腿交界处的横纹上，当趾长伸肌腱与拇长伸肌腱之间陷中。
</para><para>    主治：头痛，下肢瘫痪、踝关节及周围软组织疾病。
</para><para>    仆参：外踝后下方，昆仑直下，当跟骨凹陷处。
</para><para>    主治：下肢痿弱，足跟痛。
</para><para>    申脉：外踝下缘下5分凹陷处。
</para><para>    主治：癫痫、头痛、眩晕。
</para><para>    太溪：在内踝与跟腱之间凹陷中，平内踝尖。
</para><para>    主治：神经衰弱、腰痛、泌尿生殖系统疾病、齿痛、咽喉痛。
</para><para>    照海：在内踝正下缘下l寸凹陷中。
</para><para>    主治：月经不调、咽喉痛、失眠、小便频数、癫痫。
</para><para>    丘墟：在外踝前下缘，当趾长伸肌腱的外侧凹陷处。
</para><para>    主治：踝关节痛、下肢痛、肝脾区痛。
</para><para>    中封：在内踝前1寸，当商丘与解溪之间靠胫骨前肌腱之内侧凹陷处。
</para><para>    主治：阴茎痛、遗精、小便不通、疝气。
</para><para>    商丘：沿内踝骨前缘及下缘，分别作一直线，交点处取穴。
</para><para>    主治：踝关节及周围软组织病变、腹胀、舌强。
</para><para>    昆仑：在外踝最高点与跟腱之中央凹陷部。
</para><para>    主治：下肢瘫痪、腰痛、坐骨神经痛、踝关节及周围软组织疾病、头痛。
</para>
</sect2>
</sect1>
</chapter>