<chapter id="taiji"><title>太极功
</title><sect1><title>    第一节  概    要
</title><para>    太极功是我整理创编的一套功法。
</para><para>    我在几十年演练研究太极拳、形意拳、八卦掌等内家拳的基础上，并根据运用中医、太极原理的临床实践经验，总结武术、气功之精华，加上自己的体味，创编了这套祛病健身、延年益寿之功法。
</para><para>    本功法是以太极阴阳转化、动静相生、对立统一之原理，撷取行意拳内三合(心与意、意与气、气与力)与外三合(手与足、肘与膝、肩与胯)之技击形式，达到内外兼修、身心健壮、自卫御侮之奇效。常练这套功法，可使体弱多病者变得身强力壮；老态龙钟者焕发青春活力；白发老人头发变黑……。总之，谁练谁能受益。它被称为返老还童之术．
</para></sect1><sect1><title>    第二节  特  点
</title><para>    (一)体现动静兼修。形体动而头脑静，无极的静而生太极的动，动中求静，达到精神内守而执中，使大脑皮层得到抑制性保护，从而起到锻炼形体、怡养精神之目的。
</para><para>     (二)渗透“天人合一”之理论。用踵息法，充分体现了饮地阴领气上升，吸天阳沉气下降...
</para></sect1><para>具体功法略，不过本功法非常重要，实为马老一生武术精华的体现，六字诀，洗髓金经有2年以上经验的朋友，请一定要学习太极功。本章节的电子版日后会发布。</para></chapter>

<chapter id="stand_type_gong"><title>站 功
</title><sect1 id="introduction_of_stand_gong"><title>    第一节  概    要
</title><para>    “站桩”为武术界基本功法之一，也是气功界练静功的常用姿势。就站的身体形态讲，其姿势千姿百态，变化无穷。   
</para><para>    我曾想从养气的观点出发把武术，气功之站桩式统一起来，1942年与王芗斋、常奉之两先生和悟彻大师探讨过：吸收武术、气功之长，融合儒、释、道三家功法之妙，兼收并蓄，融于一炉，以创新编制出一些健身、祛病新功法。1979年回京，诸友均作古，只得根据个人多年的实践，总结经验，整理了一些简便易学、收效显著的动静兼修的站式功法，总称为站功式。
</para><para>    站功的特点是兼备强身和治病之作用。自然桩、乾坤桩、三体式以锻炼人的肌体耐力为主，兼收静心养气之效。动静兼修的站功八式，则为动中求静、肢体导引的动静相兼的站式功法，可达疏通经络、培育真气，从而实现祛病延年的目的。站功八式中的某些动作，从形式上看同六字诀相仿。然其呼吸法系鼻吸鼻呼，可收到在六字诀的基础上，有针对性地充实内脏真气的教果。习练者根据个人体质，可用顺式腹式呼吸；也可用逆式腹式呼吸。
</para></sect1>
<sect1 id="stand_gong_nature_type"><title> 第二节  自然桩
</title><sect2><title>    一、姿势和要求 </title>
<para> 两脚自然开立同肩宽，项颈自然竖直，眼似合非合，口似闭非闭。舌舐上腭，呼吸纯任自然，由粗而细，由快而慢，由有而无，两臂自然下垂，两膝似屈非屈，全身肌肉关节放松，头脑除尽一切杂念，意想小腹之气随呼吸而起伏动荡，四肢之气则上下流通，自觉手脚指(趾)尖有气沉之感，以达清醒状态下高度的安静，养精、养气、养神

，如<xref linkend="standing_gong_natural.jpg"/>所示。
<figure id="standing_gong_natural.jpg"><title>自然桩姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/standing_gong_natural.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


</para></sect2><sect2><title>    二、站功歌 </title>
<para>    1943年，我同常奉之先生、悟彻大师一起练站功时曾编一歌诀，歌中对站功的要领和功效都讲清了。现抄录如下：
</para>
<literallayout>
    学站功，极容易。
    心要静，肉松弛，身体正，头宜直。
    纯任自然，毫不用力。
    任督脉，舌连起。眼微闭，唇微启。齿微叩，鼻微息。
    拔背含胸气自沉，意守丹田杂念去。
    唯精唯一要执中，无恶无怨中和气。
    静至极时动机生，洗髓伐毛新天地。
    阴阳修补法自然，扶正祛邪疾病去。
    且莫助长与矜持，若有若无虚亦实。
    诚意正心身修齐，安贫乐道有奇趣。
    非僧非道非神仙，率性修命通天易。
    无声无息还我自然躯，无邪无淫乐得百岁去。
</literallayout>
</sect2></sect1><sect1><title>    第三节  乾坤桩
</title><sect2><title>  一、姿势和要求
</title><para>  两脚同肩宽平行开立，足心空起，如行泥地。两臂徐徐抬起，两掌心朝里，在胸前如抱球状。两膝微屈，膝盖不得超过脚尖。含胸拔背，头顶如悬，项竖直，脊骨正直，全身肌肉放松，头脑入静，心诚意正，任大气周身流行毫无阻碍，呼吸自然，气沉小腹

，如<xref linkend="standing_gong_qiankun.jpg"/>所示。
<figure id="standing_gong_qiankun.jpg"><title>乾坤桩姿势</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/standing_gong_qiankun.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


</para><para>    按姿势要求站好后，全身都不用力，松软而不懈怠。《内功经》云：  “一羽不能加，蚊蝇不能落”，就是形容乾坤桩站好时身体轻灵到如此地步。
</para></sect2><sect2><title>  二、调息行气
</title><para>    调整呼吸，肌肉放松，头脑空清，万念俱消。腹空如久饥之状，四肢轻松，听气血之流动。待呼吸自然、不紧不迫之后，舌顶上腭，以意领气，升清降浊，由印堂而趋华盖穴，盘旋膻中穴，下中庭穴，走巨阙穴，过石门穴而入丹田。
</para><para>    气通行后，两臂自然落下，左手掌心(内劳宫)复盖丹田上，右手掌心加盖于左手背上(外劳官)  (女子则右手在下左手在上)，松肩坠肘，心空灵而腹充实。《内功经》云：  “虚其心而实其腹”。这时呼吸逐渐深、长、匀、细，若有若无。微觉有一股热气由上而下，这是“调息行气”的初步过程，坚持一两周，一天也不能间断，顺大气通内外，而身心自觉舒适(每天站20分钟或半小时，多者不限，以不觉疲劳为原则)，若得其中滋味，入其美善之境界，尚需较长时间之锻炼，等到“欲罢不能”则功夫又进一步。
</para></sect2><sect2><title>  三、意守丹田
</title><para>  调息行气之功，已经收到明显之效果，气注丹田之内，在觉境中已经有了认识，这时需坚定不移，  “守而不失”、即《内经》所谓“精神内守”。《大学》所谓“止”、“定”、“静”、“安”的境地。这时呼吸不需再用意下送，呼吸微微听其静止，以免发热太甚，壮火食气。
</para></sect2><sect2><title>  四、真气冲动
</title><para>  站功时真气冲动，不自觉地神经兴奋，开始于某一部位跳动，继之手舞足蹈，转身摇头，好象失控一样。不紧不慢，似乎有意识地作舞蹈运动或太极拳活动。运动激烈起来，超过平常的体力，有节奏地活动停止，并不自知，非但不疲劳，精神反舒适。
</para><para>    这种真气冲动的现象，不能强求也不能制止，如果遇到这种情况不必惧怕，要听其自然。大概这种情况每发生于精神旺盛，兴高采烈，俗尘清扫的境界中。它是循经活动，有时牵动奇经八脉，冲过即止，不制自停。
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="three_position_type_of_stand"><title>    第四节  三体式
</title><para>    此为行意拳之桩法。行意为内家拳，相传始自岳武穆，有可考者则为清代山西省戴龙邦。河北省深县李洛能先生师侍戴先生得到行意奉之真谛，与人较技，不论技术之高深无不应声而倒，所以人称“神拳李老农”，在武术技击方面大放异彩，故后人有内家拳之称。李先生传郭云深、刘奇兰、车毅斋、宋世德、张林德、宋世荣、白西园等十数人。郭云深传刘纬祥先生，余幼年师侍张占魁先生，站桩未下功夫，30年代从刘先生后，与同学谢一飞、刘书琴等较技辄败北，先生笑曰：“练拳不站桩，吃饭没有仓，三劈不如一站，站桩是行意拳的基本功，你要从头学起。”从此我才下功夫练站桩。
</para><para>    秦重三编《气功疗法》中的“三合式”，王芗斋编的《大成拳》都脱胎于此。
</para><sect2><title>    一、三体式(又名三才式)动作
</title><para>    预备式：起于立正姿势，以两脚跟为轴，半面右转45度，左脚尖向正前方。注意两脚向右转时，在以意领气的支配下，身体随之转动，内外完全一致。
</para><para>    吸气时，右拳上提，紧贴肋骨由心口窝向上高举，拳心向面部，拳高与鼻齐，左拳贴于左肋，拳心向上，吸气尽而式成。
</para><para>    呼气时，左拳摩擦左肋上提经右拳上变掌向前劈出，同时左足向前迈出一步，两脚距离约为两脚或两脚半的长度。左手向前劈出的同时，右拳下落并向内旋转，变掌下按置于右日月穴旁。要求手与脚同时随呼气之势而下落。呼气尽而式成。式成时，左腿膝微屈，膝盖与肘尖、脚跟成垂直线。右腿膝亦微屈，膝盖与脚尖成垂直线，肩与胯成垂直线。
</para><para>    站的姿势要做到行意拳经所谓之“外三合”：手与足合，手指与足趾上下对正；肘与膝合，肘与膝上下对正；肩与胯合，肩与胯上下对正。
</para><para>    这个式子站成，则全身的重量分在两腿之上，为前三后七。当左腿在前方时，左臂肘屈135°左右，合乎沉肩坠肘之要求。当左臂前劈时，左肘向外扭转，手掌向掌心内转并成虎爪形，虎口为半圆，食指高度与视线平。当右手由拳变为阳掌向下按时，左掌尽力前按，右掌尽力向后撕落于右肘之下，紧靠右肘作护肋之用。
</para><para>    练此站桩式，在气功中能帮肋定静。“定而后能静”，只要能定，思想就能宁静下来，所以还可镇定神经错乱。古人名之为：  “定若钟鼎”。当呼气时，如箭在弦，百发百中。《内经》云；  “伏如横弩，动若发机”，形容气与力合“维妙维肖”。因为有这种形式，所以：气沉丹田息贯全身，大而五脏六腑，小而毛发指齿无处不到。当吸气时犹如一人张弓，万夫拔河，浑身上下毛发皆开。
</para></sect2><sect2><title>  二、三体式的重点要求
</title><para>  1．内三合：心与意合：心动顺意随，集中精神不能“三心二意”；意与气合：以意领气，随着自己的意志来活动，让其上升则上升，让其下降则下降，使体内大气之运行随着自己的意识流动，则逆气不能产生，呼吸阴阳纯任自然而无阻滞；气与力合：就是当气下降时，内脏要随之松弛，气上升则随之而紧缩，动静相随，内外一致。
</para><para>    2．外三合：手与足合，肘与膝合，肩与胯合。
</para><para>    3．三圆：背圆，如虎背熊腰——含胸拔背；手圆，掌心空如抓圆球，形如虎爪；足圆，脚心空如行泥地。
</para><para>    4．头顶项竖：头顶，如泰山压顶，用力上顶；项竖，如猛虎争食；定如钟鼎，动若发机。
</para><para>    5．提肛、收腹：此为三体式桩法的要求。就是肛门的括约肌有意识地收缩向上提，这样臀部受到约束就不能向外突出，前部小腹也就自然收敛。《行意拳》经云：“谷道内提，大气归脐，丹田气满，充满身躯。”
</para></sect2><sect2><title>  三、功理(三体式优点)
</title><para>  因为三体式的要求严格，容易使学者精神集中，进而能使心血调融，改善血压高、动脉硬化、心跳过快等症状。由于站桩在调整气息时血液循环不受任何障碍，故气能直达五脏六腑，及经络的末梢，以意领气，循三阴三阳、奇经八脉之通道，下涌泉，上泥丸，息息相通，周流无间，小周天、大周天随心所欲“无入而不自得”，卷之则退藏于密，放之则塞乎天地之间。
</para><para>    三体式，行意拳谓之劈拳，劈拳似斧，斧属金，所以养肺。拳经云：“劈拳高举出云门，肺叶舒张气畅伸，少商指引意中气，修残补缺效如神。”
</para></sect2></sect1><sect1><title>    第五节  内外兼修的站桩八式 
</title><para> 略。
</para></sect1></chapter>
<chapter id="sitting_type_gong"><title>坐  功
</title><sect1 id="introduction_of_sitting_type"><title>  第一节  概  要
</title><para>    坐功是静功里最要紧的一个环节，不管是道家、佛家、儒家，都是用坐功来入静，坐功是入静的第一步。
</para><para>    坐功有静坐功和动静兼修之坐功。
</para></sect1><sect1 id="sit_still"><title>  第二节  静  坐
</title><para>    静坐功为一般养生者大同小异万法归宗之妙谛，宋儒理学派提倡静坐，说是涵养性中天，周、程、朱、张以及邵康节都是在静坐上验功夫。程颐闭目静坐，杨时不敢进门惊扰，站在门外等着老师收功。天下大雪，杨时立在雪中，等程颐收功时，门外雪盈尺许。所以学术史上有程门立雪的掌故，杨时成为宋代大儒，其尊师学道之诚为后世楷模。
</para><para>    释家有坐禅法要，道家静坐修行载于许多典籍中，如《周易参同契》、《性命圭旨》、《性理大全》、《太上道法经》、《大成捷要》、《盘山语录》、《太清观天经》等。释道两家为出世之人，其环境与儒家不同，他们采取五心朝天、子午合十等坐法，比较难，一般人不必如此，只要在蒲团或床上坐稳，舒适自然，使大气运行于十二正经、奇经八脉之中，无阻碍淤滞之处，则疾病不生，从而获得益寿延年之效。
</para><sect2 id="free_type_of_sit"><title>    一、自由式
</title><para>    坐在凳子或床边上，其高度以大腿放平，小腿与其垂直，舒适自然为宜。两腿分开，宽与肩同，两脚踏地，两手置于鹤顶穴之上。另外还有一种姿式，两手放在肚脐下，掌心朝上，左手在下，右手在上(女子右手在下)，使心火下降。还可以两腿稍向前伸，左脚放在右脚面上

，如<xref linkend="sitting_gong_jingzuo.jpg"/>所示。
<figure id="sitting_gong_jingzuo.jpg"><title>坐功的自由式</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/sitting_gong_jingzuo.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


总之以舒适自然不加勉强为原则。道法自然，率性之谓道。
</para></sect2><sect2 id="crossing_legs_type_of_sit"><title>二、盘膝式
</title><para>    坐在蒲团或床上均可，将左腿屈膝放在右腿之上，右腿压左足，左腿压右足。上身自然端正，头顶天如泰山压顶，舌抵上颚，沉肩坠肘，含胸拔背，目视鼻端。如朱熹所云：“鼻端有白，我自观之。”心住灵台，神不外驰。张静虚云：  “神一出即便收来，神返身中气自回”。曹真人云：“神是性兮，气是命，神不外驰气自定。”明代儒医李中梓很重视这两个人的说法。实际上这就是静坐收心法。孟子一再强调“求放心”。苏东坡闭气法、唐代柳宗元等所谓服气法，都是在定静中下功夫。苏东坡为了收心入静教人数息，数至数千，气息微微若有若无，方得静中之兴趣。我幼年习静坐有咒语，假神仙以正人心，普照老人告我以“天行健，君子以自强不息。”都是以一念代万念、精神集中、排除杂念之方法

，如<xref linkend="sitting_gong_panxi.jpg"/>所示。
<figure id="sitting_gong_panxi.jpg"><title>坐功的盘膝式</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center" fileref='figure/sitting_gong_panxi.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>


</para><para>    静坐功有意守之说。有的说守上丹田，两眉中间，谓之玄关，也叫天心。有的说守中丹田，脐下一寸三分或三寸，有的说守肚脐，谓之空窍，也叫祖窍。有的说守外景，也有的说守涌泉或会阴，名之为下丹田。其实，百花齐放，百家争鸣，守什么都可以，这都是一种设想、止观、收心入静的方法，其归根是一，其终结是无，了解为空。儒家谓之至善，各是其是则可，是己非人则非。
</para></sect2></sect1>
<sect1><title>  第三节  动静兼修之坐功
</title><para> 略
</para></sect1></chapter>

<chapter id="lying_type_gong"><title>卧  功
</title><sect1 id="introduction_of_lying_type">
<title> 第一节  概    要
</title><para>    卧功来源于普照老人和我几十年的实践。当年普照老人教我对体弱患者施以卧功进行调息养气，我在临床实践中依据祖国医学的经络论，对不同疾患在其病灶处进行导引并疏通其相连的经络，取得了理想的效果。正如宋朝《圣济总录》的自我运气疗法一篇中所说：  “其有宿疾，以意并气注之患处，不过三五日必愈。若四肢有患，亦可以以意攻之，其病遂散。”
</para><para>    卧功式的特点：一是适应久病体弱不能起床或半身不遂的患者，以及由于其他原因不便行其他功法的人。二是简便易学，稍加指导或用心自学都可学会，凡患者肢体尚能自我活动就可习练此功。三是效果比较显著，一般经指导练习的患者，每日坚持锻炼两三小时以上，百日后其肢体活动和脏腑功能都可获得改善。饭后、睡前练此功，既能解除疲劳又易入睡，对胃下垂或消化系统之疾病收效甚好。
</para><para>   准备动作：
</para><para>    预备式：仰卧在硬板床上，两腿平伸．两足分开与肩同宽，两脚尖自然向两侧倾斜，两手自然放在大腿两侧风市穴处，手指自然微屈，虎口呈圆形，枕头的高度以能目视脚趾、呼吸自然为度。解衣扣，松腰带(如能只着内衣，行功效果更好)。排除一切杂念，情志恬静而愉快，无思无虑，无物无我，浑然太空与天地合而为一。
</para><para>    调息：调息即调整呼吸，其意义如前述。当仰卧床上时，全身肌肉放松，舌舐上腭，目视鼻尖，内外如一，似浸沉在大气团中，精神集中，脑海内清灵空虚，一尘不染，数胸腹间呼吸之数，在万物皆空的意念境界中达到“定而后能静”，气息自然，上下往复周流。借着胸腹肌的收缩膨胀，横隔膜的升降，随着自然呼吸而消除脑力和体力的疲劳，力求做到“松”、“静”、“空”、“正”的自然境地，再进行练功。
</para><para>    行气：气功主要是锻炼大气的运行工作。练硬功者说“运气”，儒家说“养气”，道家说“练气”，实质都是行气，都是用调息的方法推动与生俱来的元气，使大脑皮层高度发挥它的调节作用，用肢体活动来吸引自己的注意力，使精神集中于一而排除杂念，配以呼吸，引导真气运行。气沉丹田，慢慢地使大脑皮层由动而静，发挥其保护性的抑制作用，以旺盛其生理机能。
</para></sect1><sect1 id="lying_still_type"><title>  第二节  静  卧
</title><para>  静功是静中求动，外形是静，然采天地之精华变化气质就是动。当疲倦之时，运用静卧，使情志恬憺（申思维注：同“恬淡”），胎息绵绵，解除疲劳，收效较易。静卧功分仰卧、侧卧两种。
</para><sect2><title>    一、仰卧
</title><para>    姿势与预备式相同。要求澄净俗尘，心清如水，无物无我，浑然太空，凝神调息，舌舐上腭，意守下丹田。然后默念：  “天行健，君子以自强不息”，或只念：  “天行健”。吸气时，两足趾向上徐徐翘起，足跟下蹬。呼气时，足趾慢慢恢复原位。吸气时，自觉三阴之经气随之上升，即肾水由脚心之井中涌出，沿脊背上至头顶，入泥丸宫。呼气时，自觉有一股热气流由泥丸宫走印堂穴到鼻端，下入胸腔，至心口窝环绕一周，下行入巨阙穴，经三脘、神阙而渐至下丹田。
</para><para>    初练时，没有什么感觉，以后觉得有如虫爬，头皮有时发麻发痒，有时似肿胀。每日行功3次，每次20分钟或半小时，若坚持一个月以上，则觉得全身发热，发胀，或酸困。遇有沉疴宿疾，其病灶处会有不适或麻胀之感，甚至刺痛，且时隐时现，这是一困知勉行阶段，此时往往容易半途而废。一定要坚持练下去，戒烟酒，绝房事，半年之后会有大的变化，渐进而突变，转赢弱而康强，性格上、思想上都会有异常的感觉。
</para></sect2><sect2><title>    二、侧卧
</title><para>    侧卧式之调息凝神等都与仰卧式相同。右侧向下卧，右腿微屈，屈左腿置于右腿之上，右臂曲肱，将手置于头之前方枕头上；或托住右腮，如卧佛寺（申思维注：位于北京植物园内）卧佛之形，手心向上，手指自然微屈，左手放在左腿之环跳穴上，掌心向下，目视鼻，意守丹田，排除杂念，舌舐上腭。《内功经》云：“侧卧弓形，托腮搭胯，俗尘消尽，性入天象”。默念“天行健”，以意领气。
</para><para>    《论语》云：  “饭疏食，饮水，曲肱而枕之，乐亦在其中矣”。这正是形容“养气功”之乐境，也就是卧功的形象。这个乐是有内在物质的，那就是真气的鼓荡运行，其温暖活泼，恬静自怡，非亲尝者无法体会。正如庄子所云：“人不知鱼之乐其乐也。”道家谓之“自在”，释门谓之“如来”，儒家谓之“性中天”。用现代话说，就是：大气在体内运行，身心舒适，外呼吸消失，内呼吸若有若无，耳无闻，目无视，一点灵光住在神阙之内，得到无限的安静休息，无穷的自然运转，汗孔尽通，毛发气生。也就是道家的“伐毛”、“洗髓”，释家的“明心见性”，儒家的“致中和天地位焉”。个中之乐趣，谁能易之，所以颜回曰：  “不改其乐也”。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="lying_type_gong_with_both_moving_and_still">
<title>第三节  动静兼修之卧功</title>
<sect2><title>  一、水升泉底  火降劳宫
</title><para>  动作：在做完准备工作的基础上开始动作。随吸气之势腹部隆起，两足尖向里合向下扣，两手握拳以中指尖抵住劳宫穴。吸气尽呼气时，提肛缩肾，两足跟向下蹬，足掌向外翻向上翘，两拳松开，手自然放松。此为一次动作，稍事休息，再做第二次，共做8次为一遍。
</para><para>    做完一遍后，两手重叠于丹田之上并意守丹田，听任小腹之起伏。如此休息1分钟左右，再做第二遍。若一遍未做完而感到疲劳时，也可随时按上述要领休息1分钟左右再做(以下各式之休息均同于此式)。
</para><para>    功理：这一功法是水火既济的良方。主治心肾不交的神经衰弱、失眠头痛、肾亏性的腰痛腿软、血压高及各种心脏病。每天早晨练一次，晚上睡前练一次，每次坚持半小时以上，午间加练20分钟，百日必能生效。这一式，足三阴肝、脾、肾之经气随足跟下蹬、足趾上翘之势而上升，以达“肝脾之气宜升”，“肾水上升以济心火”，阴升阳降之实效。《针灸经》云：“足三阴由足走胸，足三阳由头走足。”肾经之涌泉穴为升肾水之处，即水升泉底。《针灸经》云：“手三阴由胸走手，手三阳从手走头”，手三阴之经气随两手握拳之势由胸间趋向指端。劳宫穴为手厥阴心包经之荥穴，主治心痛、癫狂、呕吐、口疮。心属火。心包卫之，两手紧握直压劳宫则心火下降，故曰火降劳宫。人身水火为根基，医学典籍言之颇详。火上升水下降则“水火未济”而疾病丛生；火下降水上升则“水火既济”而百病皆消。这一式由于足蹬手握而使肾水上升，心火下降，肝脾之气随之而上升。正如《内经》所云：  “肝脾之气宜升”，同时手三阴之经气随动作之势达于指端，转而趋入三阳上达头面，即“三阳荣于面”。注意扣脚、蹬脚、握拳动作不可用大力。以意领气，吸气时小腹受横膈肌下降之力自然鼓气，呼气时横隔肌上升小腹收缩。
</para></sect2><para>   其他卧功略。 
</para></sect1></chapter>

   
<chapter id="messaging_along_jingluo"> <title>循经按摩
</title><sect1 id="introduction_of_messaging_along_jingluo">
<title>  第一节  概    要
</title><para>    气血运行于经络隧道之中，如水在沟渠中流行一样，遇到阻塞(内伤外感)不能畅通就产生病灶，发生疾病。《内经》云：“夫十二经脉者，人之所以生，病之所以起，患之所以始，生之所以止也”。又说：“所以决生死，处百病，调虚实，不可不通”。《本脉篇》云：  “经脉者，所以行气血而营阴阳，濡筋骨，利关节者也”。循经按摩就是要使经络畅通无阻，消灭病灶。
</para><para>    养气功除了调整呼吸，阴阳转化的运动之外，也可以借助外援，用循经按摩之法以畅通经络，《金匮要略》云：“四体觉重滞，即导引、吐纳、针灸、按摩，勿令九窍闭塞”。
</para></sect1><sect1 id="small_circle"><title>  第二节  小循环
</title><para>    做小循环按摩，首先要了解手三阴之脉从胸部走向手指尖端；手三阳之脉从手指尖端行于头面。开始，由手三阴起始，随呼气之势，右手掌从中脘穴起循左臂内侧推向手掌，经劳宫、鱼际、少府诸穴直达指端三阴之井穴。吸气时，由手三阴转行于手三阳少泽、商阳、关冲各穴。循臂外侧回到头部手三阳之听官、迎香、丝竹空各穴。右手做完再换左手按摩右臂。
</para><para>    上肢做完再做下肢。足少阴肾经之脉起于足掌心前部涌泉穴内，足太阴脾经之脉起于足大趾内侧之隐白穴，足厥阴肝经之脉起于足大趾外侧大敦穴。按摩时，两手按在涌泉穴上，随呼气之势引肾气上行，同时脾肝两经之气随之而上升，经三阴交，由腿内侧上入腹胸直抵俞府、期门、大包。吸气时，转入背后沿足太阳膀胱经循行肝胆脾胃各俞穴之上，下行历京门、环跳、风市、膝阳关各穴入足三阳之井穴至阴、窍阴、历兑。上下往返至少做8次，多则64次。此为小循环按摩之法，对于半身不遂、动脉硬化各症疗效良好。
</para></sect1>
<para>    大循环略。
</para></chapter>
