<chapter id="questions_and_answers"><title>
养气功问答
</title>
<caution><title>说明</title>
<para>申思维注：本章的内容“完全”等同于《马礼堂养气功问答》（马礼堂著，马栩周整理。北京广播学院出版社，1991.3）。
这部分的内容非常重要，非常重要。如果不看本章，那么您只学到了30%的养气功内容。
请大家务必多加翻阅。</para>
</caution>
<sect1><title>问：什么是气功？
</title><para>  答：气功在我国有着悠久的历史，最早见于文字的要属《尚书》，后来《黄帝内经》及历代中医和养生家在许多经典著作中都有记载。《素问·上古天真论篇》云：  “其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去。”《中庸》云：  “天命之谓性，率性之谓道，修道之谓教，道也者，不可须曳离也。”老子云：  “道大，天大，地大，人亦大。”这些经典著作中所谓之道都是指的养生方法。所以，王冰注《内经》：  “知道谓知修养之道。”马莳注：  “以此道修之于身，则谓之修养之道。”儒家从十六字之心传开始讲执中，道家讲守中，释家讲中、假、空三观，都是从诚敬空虚入手达到无臭无声之境界。现代所讲的气功，没有一个能超越这个范畴。养生不能离开养气，正气充盈，病邪不能存在，所以《内经》有：  “正气内存，邪不可干，邪之所凑，其气必虚”之理论，孟子有：“夫志，气之帅也；气，体之充也”、“其为气也，至大至刚”之说。孙思邈云：“若气息得理，即百病不生；若调养失宜，则诸病尽起”。这都是说明养生必须在“气”字上下功夫。也可以这样说，气功就是古人所谓之道，其说法不同，其理则一。儒家讲养气，道家讲炼气，释家讲坐禅，都离不开一个“静”字。“入静”是气功的第一关，法虽不同，其理则一。所以韩非子云：“道无双故曰一也”。孔子告诉曾参：  “吾道一以贯之。”这就是我们所谈的气功。
</para><para>    “气功”二字在历史文献中不多见，远在晋代道士许逊所著《净明宗教录》中提到过，清末出版的《元和篇》有《气功补辑》一章，1934年杭州详林医院出版的《肺痨病特殊疗法——气功疗法》，明确提出了“气功疗法”的概念。建国初期，刘贵珍先生著书立说用了“气功”一辞，后来就广泛使用起来。
</para><para>    对“气功”二字的理解，说法不一，不无道理。近几年出版的《辞海》、《简明中医辞典》、《气功疗法一百问》、《气功三百问》、《中国气功学》等书都有论述。纵观上述著作和我个人的体会，简单地说，气功就是自我锻炼，防治疾病，强健身心的一种方法。进一步说，锻炼就离不开目的、内容、手段等方面的问题。生存是一切生物的首要问题，在自然界生存，就要进行生存的必要的斗争。防治疾病是生存斗争极为重要的一个方面。劳动生产也是一个重要方面。因此，可以说生存的基本条件从自身来说就是身心健康。身心就是人体的五脏六腑，四肢百骸和精神面貌等等，这些方面都是应该锻炼的内容。锻炼的手段无非是动以强身，静以养心。据此。我认为可以把“气功”二字的意义概括为：充分发挥人的主观能动性，自觉地对自己的身心即意识、呼吸、肢体进行统一的协调一致的调整，动静兼修地锻炼，以防治疾病，强健身心。
</para><para>    气功在我国有着悠久的历史，实际上已成为人体生命科学极其重要的内容之一。从科学上讲，我们研究得还很不够，所以要给“气功”二字下一个科学的定义，尚须进一步探讨。
</para></sect1><sect1><title>问：怎样理解气功的“气”？
</title><para>    答：气功界说的“气”同大自然界的气不同。我们说的“气”与中医说的“真气”是一致的。真气是什么？《黄帝内经·素问》中说“真气者，经气也”，《黄帝内经·灵柩》中说“真气者，所受于天，与谷气并而充身者也”。    
</para><para>    我们认为气是构成人体和维持人体生命活动的基本物质之一，它主要通过脏腑组织和机能活动来反映人体的生理和病理现象。这种“气”在体内运行周身，成为人体生命的原动力，也可以发于体外作用于他人，成为治病的一种手段。关于真气的运用，古代人是有过论述的。如陶弘景的《养性延命录》中说：  “偶有疲倦不安，便导引闭气，以攻所患”，“头疼念头，足疼念足，和气往而攻之，以时至自消矣”。张君房的《云笈七笺》中说：  “以我之心，使我之气，适我之体，攻我之疾，何往而不愈焉。”这两段说的是气在体内运行而治病的情景。关于发于体外作用于他人，《东坡志林》中说的“学道养气者，至足之余，能以气与人”，《道藏·胎息秘要歌诀》中说：  “布气与他人攻疾”。如此看来，说真气是一种物质是无疑的了。
</para><para>    真气是一种物质，现代人也已证明。1977年，上海、北京有关部门对林厚省和赵光两位气功师所发“气”的测量表明，  “外气”是低频涨落调制的红外辐射，而且具有电、磁、光、热、次声等能量。后来，各地的测量结果报道很多，这里就不一一列举了。我认为“外气”就是真气的外观。
</para><para>    加拿大滑铁卢大学的魏林博士在《中医基础理论的现代解释》一书中说；“内气是生命的‘场’，它在一个有生命的肌体内起到力量或能量的作用，假如把‘场’的概念当作物理科学中最有用的概念之一，那么在生命科学中必须这样来认识气的概念。”这种说法是很有道理的。
</para><para>    总之，我认为气功说的“气”是物质，是有待于进一步研究的物质。应该说，我们练气功，就是有意识地增强这种物质。
</para></sect1><sect1><title>问：人体中的气如何分类？
</title><para>    答：人体之气，就其来源讲，有先天和后天之分，先天之气来自父母，藏之于肾，即肾中的真阴、真阳之气；后天之气得之于饮食与自然界之清气，通过脾、肺、心等脏器的作用，又转化为宗气、营气、卫气等。由于气在人体所分布的部位不同，其表现和作用亦各有特点。所以气的名称也就各有不同，主要的有元气、宗气、营气和卫气，以及脏腑之气、经络之气等。
</para></sect1><sect1><title>问：元气、宗气、营气、卫气在人体中的作用是什么？
</title><para>    答：元气又称“原气”、“真气”。它是由精化生、随着生命而来的，所以古人说，天命之谓性。《马莳注&lt;内经>》说，“性即气也”，  “元精”化生，所以叫元气。元气的作用是多方面的，它通过经络运行于人体全身，五脏六腑得到元气的推动激发，从而发挥各自的功能，维持人体的正常生长发育和活动。五脏六腑之气的产生，都来源于元气。因此，元气充足，脏腑功能就强健，身体就健康。如果先天不足，或者久病而损伤元气，则身体衰弱，也容易感染其它疾病。所以，医学家以培养元气为治病之本。   
</para><para>    “宗气”是自然界吸入的氧气和由脾胃消化产生的水谷的精微结合而成的。它形成于肺而聚于胸，具有帮助肺脏进行呼吸和贯通心脉以行营血的作用。因此，呼吸声音的强弱，血气的运行，肢体的活动能力，都与宗气有关。宗气不足，则可以引起血脉凝滞的病变。
</para><para>    “营气”是脾胃转输于肺中的精微物质，它进入脉道成为血液的组成部分，随血液运行于周身。它的功能除了化生血液外，还有营养全身的作用。
</para><para>    “卫气”是肾中阳气所化生，出自下焦，滋养于中焦，升发于上焦。卫气在发挥其功能时，必须依靠中焦脾胃化生水谷精微之气。卫气和营气一样皆生于水谷，其清者为营，浊者为卫，营在脉中，卫在脉外。卫气虽然行于脉外，却敷布全身，内而脏腑，外而皮毛，都有一种温暖和保卫的作用，是阳气的一部分，能使毛孔开合抵抗外邪。所以，《内经·灵枢·本脏篇》说： “卫气者，所以温分肉，充皮肤，肥腠理，司开合者也”。卫气虚则易汗、易感冒。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是气机升降？其作用是什么？
</title><para>    答：  “气机”是指气的运动变化，它表现在脏腑的功能活动和物质在体内变化的过程。
</para><para>    心肺位于上焦，在上者宜降；肝肾位于下焦，在下者宜升；脾胃居于中焦，为升降之枢纽。从整体来看，肺气肃降，肝气升发，共同维持气血的上下贯通和气机的调畅。心属阳，位居于上，其性属火；肾属阴，位居于下，其性属水，心阳必须下降以温煦肾水，肾阴亦必须上济于心，以制心火，水火相济，“心肾相交”。脾气主升，胃气主降，升降相济，共同主持饮食的消化吸收及水谷精微的输布。这样人体才能维持正常的生理活动，并能随时适应外界环境的变化。如果气机升降失调，阴阳失去平衡，生理活动遭受干扰而产生功能障碍，就会发生疾病。气的升降出入一旦停止，也就意味着生命活动的停止。 
</para><para>    养气功的锻炼可以促使人体的气机处于协调平衡状志，恢复正常的生理功能，消除疾病。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是“七情”、“六淫”？
</title><para>    答： “七情”，是指喜、怒、忧、思、悲、恐、惊七种不同的精神活动在情态方面的表现。通常情况下是属于正常的生理状态，但七情过激，就会伤内脏而致病。“百病皆由气生”，  “怒伤肝”、“喜伤心”、“思伤脾”、“忧伤肺”、“恐伤肾”。七情冲动，损伤气的正常运行，就产生病灶。
</para><para>    “六淫”，风、寒、暑、湿、燥、火六种气候，在正常情况下称为六气。如果气候反常而使人致病，便称之为“六淫”，是外感病致病因素，如寒气盛逼则感冒，热气蒸蒸则中暑等。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是伏气？
</title><para>    答：伏气亦称伏邪。《内经》云：  “冬伤于寒，春必温病；春伤于风，夏伤于暑，秋必咳疟；秋伤于湿，冬生咳嗽。”这是由于感受六淫之邪，潜伏人体之内，经过一定时期才出现的病状。一般到了春夏阳气开泄之时，由于外邪触动而发作，也有不因外邪触动，而由伏气自动发作的。总之，伏气之潜伏和外现，主要是由于体内正气虚弱所致。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是病气？
</title><para>    答：中医理论认为，“正气内存，邪不可干；邪之所凑，其气必虚。”我们所讲的病气就是邪气。人为什么会生病呢？疾病是由于邪气的侵袭所致。人生活在自然界，由于外感六淫，内伤七情，饮食失常，过度劳倦，痰饮，瘀血，精气损伤，使内脏功能失调，使真气运行的轨道发生故障，病魔乘虚而入，人就要得病。我们练养气功的目的，是调整阴阳，培养正气，扶正祛邪，达到祛病健身之实效。
</para></sect1><sect1><title>问：气功锻炼的基本内容是什么？
</title><para>    答：气功锻炼的内容，简而言之就是通过一定的手段来增强体内的真气。这一点，在怎样理解气功的气一题中已说明了。从生理上讲，无非是身心两个方面的锻炼。心，主要指人的意识和情绪。心理和生理是相互联系，又互相制约的。七情六欲对人都有影响，这一点大家都公认。中医讲的五劳七伤，其中也讲到情绪能影响人的健康。俗话讲的“笑一笑十年少”，“愁一愁白了头”，是有一定道理的。所以说，锻炼身体应包括意识情绪的锻炼，也就是道德的修养。现在提倡五讲四美三热爱，这正是锻炼的一个方面。身，就是我们的身体。人体分为若干系统，若干部位，各个系统、各个部位都受大脑中枢神经的支配，都靠吸进的空气和摄取的食物来滋养，都受本身的自然活动和运动(包括劳动)的牵连。气功锻炼的基本内容，古今都离不开“三调”，即调心、调气(或调息)、调身。调心是指的调整大脑中枢神经，通过调整要求做到：要工作就立即兴奋起来，要休息即迅速放松抑制。调气是指调整中医讲的“气化”的功能，用形象化的说法就是调整呼吸，就是吐故纳新，从而加强体内的气化作用。调身是指调整身体内外的活动。这“三调”是影响人的身心健康的三种因素。所以气功锻炼的内容就是“三调”，通过这三方面的调整，使人体真气得以充盈，得以在十二正经、奇经八脉中正常运行，这是实践已经证明了的。当然这中间有许多问题尚待探讨和科学论证。
</para></sect1><sect1><title>问：气功锻炼的基本要领是什么？
</title><para>    答：每个人的体质和生活环境不同，锻炼的方式也应该有所不同，就气功来说种类甚多，也应因人而异。气功从编排上尽管有千变万化，但就其基本要领来说，万法归一，那就是“松、静、自然”四个字。松就是身体要放松。体松气自顺，周身肌肉筋骨，大脑神经都处于舒松状态，就会达到“气遍周身不少滞”。松是舒松，不是松软，不是收缩，不是懈怠。无论动和静都是要舒松，要有一种宁静、气顺、完整、高大的气势，形神表现为开朗、轻松、自然，似乎与大自然天地揉和为一体。
</para><para>    静就是大脑要入静。意静神明。从一定意义上说，大脑神经是人的生命的主宰，它处于松静状态，尤其是避免外界干扰，才能充分发挥它调节肌体的功能，才能更好地维持生命的正常活动。静又离不开外形与内气。大脑静的程度决定着外形与内气的运动，外形与内气的活动又影响着大脑的入静。外形不正，内气不顺，精神自然难以放松入静，强静则可能形成形呆气滞，所以静必须是形正势圆，气运平衡条件下的清空恬静。  
</para><para>    自然就是法归自然，就是意念、呼吸、肢体的活动都要符合生理的自然，符合自然活动的规律。练气功违背自然规律就会产生偏差，发生混乱，甚至导致消亡。自然就是要做到勿忘、勿助、勿贪、勿求、勿勤、勿怠。纯任自然而不是放任自流，应是有意识的作用于自然。
</para></sect1><sect1><title>问：大小周天指的是什么？怎样练法？
</title><para>    答：大小周天，一般指内丹术功法，  “练精化气”、“练气化神”，“练神还虚”三步功法，总称为内丹术。大小周天是其中的一、二步功法。周天功经过几千年的流传，又经过多少练功家的整理提高，已明确是使经气在身体内按经络路线循环、周转。小周天(练精化气)就是指内气从下丹田开始，循督脉而上，顺任脉而下，过三关沟通任督。心肾相交，水火既济，使精气充实起来，就可以达到防病祛病的目的。小周天，又叫子午周天。
</para><para>    大周天(练气化神)是在小周天的基础上进一步练奇经八脉、十二经脉全部通调，使神和气密切结合，意气相随，内气可以通达全身，真气充盈，则心宽体健。大周天，又叫卯酉周天。
</para><para>    “子午”“卯酉”的含义是：子为北，午为南，好比人身体的前后，而前后的主要经脉是任督，任督相通为小周天；卯为东，酉为西，好比人体左右四肢，而左右四肢为十二正经起始点，十二正经通为大周天。
</para><para>    小周天，练功时采取卧式或坐式，意守丹田，自然呼吸，或腹式呼吸，当内气在丹田发动后，丹田部位一般会产生热气流的感觉，这时用意默默地想着它，随着它，这腔热流的感觉就会从丹田部位往下伸至会阴穴，再向后流经尾闾穴，循督脉向上，经夹脊、玉枕到百会穴。然后行至下丹田，如此循任督经络之周天循环，就是小周天功法。
</para><para>    大周天是在小周天的基础上，先通过练精化气，打通任督，当内气在丹田发动后，丹田部位会产生一股热气流的感觉，然后这般热气流经奇经八脉、十二经脉流经全身，按气机升降开合的规律在全身循环运行，这叫大周天功法。但在大周天过程中精气的通达路线还因人而异，有沿奇经八脉走的，也有沿任督及其它一、二条经脉走的，甚至也有沿十二条正经中某几条经脉走的，这都算大周天。
</para></sect1><sect1><title>问：  “练精化气”、“练气化神"、“练神还虚”是什么意思？它同大小周天关系怎样？
</title><para>    答：练精化气、练气化种、练神还虚是静坐功练精、气、神，疏通经络。这是内丹术功法的三步功夫，实际上武术家讲内壮也是指练精、气、神。人的生存离不开精、气、神。人只有精足、气充、神旺，身体才能健康。所以古人讲修身养生之道，就离不开精、气、神之修养，孔子说：  “道也者，不可须臾离也”。大小周天是养生练气的要诀，所以能流传到现在，被养生者所重视，是有一定道理的。
</para><para>    练精化气是真气过三关，通任督，培育丹田之气，循经运行的一种功法。小周天是练精、气、神的基本功，所以又叫百日筑基。这一步功夫，据说使之重返先天精气。也叫“归真返璞”又名“返本还原”。
</para><para>    练气化神在小周天基础上内气从丹田发动，通过奇经八脉、十二经脉，流遍全身，使精和气密切结合，达到气化为神的目的。肾气入脑，补益脑髓，肾脑可以互相补益。所以，丹书上说，大周天可以长寿还童，这是第二步功。
</para><para>    练神还虚，是前二步功的继续。前二步功都是意(神)在起主导作用。而练神还虚则有两层意思：一是由于长期苦练，已形成条件反射，一坐下来真气就能周天流转，气息微微，若有若无，中和之气与天地合而为一，这就叫还虚了。另一层意思是在练功中出现一些觉境，轻松愉快，俗念全无。
</para></sect1><sect1><title>问：丹田的位置和作用是什么？
</title><para>    答：丹田在何处，说法不一。多数气功家认为，丹田有上丹田，中丹田和下丹田。
</para><para>    上丹田叫“泥丸”，在头顶百会穴，有的说在两眉间印堂穴。中丹田叫“绛宫”，在胸部膻中穴。下丹田在脐下小腹部相当大的一块体积，包括关元、气海、神阙、命门等穴位。还有人认为丹田在脐上，又称祖窍。也有人说巨阙穴为中丹田，又名灵台。下丹田为足掌心之涌泉。其说不一。
</para><para>    古人认为丹田是滋养全身的重要部位，故有“无火能使百体皆温，无水能使脏腑皆润，关系全身性命，此中一线不绝，则生命不亡”的说法。
</para><para>    上丹田在督脉的循行路上，属于阳性，是阳气集中的地方，是藏神之所，是主管意识活动的神经中枢所在。是练功入静的主要部位。上丹田的作用是锻炼神经系统，控制自己的意识活动，调节、增强神经中枢，抑制整体代谢机能，从而发挥贮能性效应。这有助于休养生息，积聚精力与疾病作斗争，获得健康。所以，练功后感到体力增强，精力充沛，是有道理的。   
</para><para>    上丹田在头部，头部为诸阳之会，凡气虚下陷，头部怕风寒，以及脑贫血、低血压病人，可意守上丹田，但初学气功者，不要马上意守上丹田，以免气机上窜引起头晕；阳盛的病人(如心火上炎、肝阳上亢、高血压)也不要意守上丹田。   
</para><para>    中丹田在胸部，如病人是中气下陷，妇女月经过多，可意守中丹田，但容易引起胸闷，要慎重使用。
</para><para>    下丹田，是练功诱导得气的主要部位，其作用是锻炼体液系统，激发体内的能量物质，以调节、充实体液循环，提高整体代谢机能，从而发挥激能性效应。这对人体充实下元，防止早衰，健身延年其重要作用。
</para><para>    历代气功家多主张意守下丹田；因为这个部位对人体生命活动的关系最为密切，它位于人体中心，是任脉、督脉、冲脉三脉经气运行的起点，十二经脉也都是直接或间接通过丹田而输入本经，再转入本脏。下丹田是真气升降、开合的基地，也是男子藏精，女子养胎的地方。《难经》认为：下丹田是“性命之祖，生气之源，五脏六腑之本，十二经脉之根，阴阳之会，呼吸之门，水火交会之乡。”所以气功家多以下丹田为锻炼、汇聚、储存真气的主要部位。人的元气发源于肾，藏于丹田，借三焦之道，周流全身，以推动五脏六腑的功能活动。人体的强弱，生死存亡，全赖丹田元气之盛衰。所以养生家都非常重视保养丹田元气。丹田元气充实旺盛，就可以调动人体潜力，使真气能在全身循环运行。意守丹田，就可以调节阴阳，沟通心肾，使真气充实畅通八脉，恢复先天之生理机能，促进身体的健康长寿。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功怎样呼吸为好？
</title><para>    答：呼吸一般分为胸式呼吸、腹式呼吸、混合式呼吸。练气功的呼吸则分得更多，智顗大法师在《童蒙止观》中说有十二种息。我认为呼吸既然是一种自然现象，就不要追求很多不自然的东西，应该纯任自然，正如《中庸》上说的“率性之谓道”。
</para><para>    从培育真气来说，用顺腹式呼吸为好。这种呼吸形式就是顺应自然的，吸气时肺叶扩张，横膈膜下降，腹部受压而自然隆起，呼气时，肺收缩、横膈膜上托，腹部随之自然收回。这可锻炼腹肌力量，加强腹内的自我按摩，下丹田部位气力增大，有利于培育真气。至于练功中出现了其它呼吸方式，就让它自然发展好了，决不能随意追求。
</para></sect1><sect1><title>问：什么叫气沉丹田？
</title><para>    答：所谓“气沉丹田”是指练习武术或气功时，在采用腹式深呼吸的基础上，用意识引导气流继续下行而获得的一种对丹田的刺激。在深吸气时，横膈膜下降，导致小腹充实，并能使人体重心略为下降，步架稳沉，有助于改变上实下虚的现象，可取得清脑健身的效益。
</para><para>    怎样引导气沉丹田呢？曹真人注释《内经》时说： “神是性兮，气是命，神不外驰气自定”。由此我们可以了解，呼吸要纯任自然，要调整得缓、匀、深，而且精神集中不让它向外跑，意念在丹田部位，就能把气引入丹田之内。孟子讲的养气功第一步是“求放心”也是要气沉丹田。
</para></sect1><sect1><title>问：什么叫意守丹田，其作用是什么？
</title><para>    答：意守丹田，简单地说，就是排除杂念，全神贯注到丹田的部位，耳无闻，目无视，鼻无嗅，心不外驰，专心体会真气之活动。
</para><para>    在练气功时，首先要注意精神集中，意守丹田。丹田在小腹正中，脐下三寸，为吾人生命力的泉源。在调整呼吸以后，由呼气运动，推动真气下行，集中在丹田之内。丹田内真气充满，则可以贯通督脉，所谓“积气冲关”则可以进入高深之境界。
</para><para>    所谓意守，就是心不外驰，精神集中。守字有定的意义在里面，也就是《尚书》说的“唯精唯一，允执厥中”；《大学》上所谓：  “知止而后有定，定而后能静”；佛家说的“止观”，孟子提出“求放心”都是指意守而言。俗语说“锁心猿、拴意马”，也是意守。《内功经》上说得更具体：“泰山崩于前而不动，猛虎啸于后而不惊”。《内经·素问·上古天真论》云；  “恬淡虚无，真气从之，精神内守，病安从来”。精神内守，就是意守丹田。孔子告诉颜渊：“非礼勿视，非礼勿听，非礼勿言，非礼勿动”。这四个勿字，也就是意守的具体办法。《书经》所云：  “念兹在兹，释兹在兹，永言兹在兹”，更指出意守之办法。
</para><para>    丹田二字始自道家，儒、释并无此语。按丹田的释义，是一种奇妙的药品，它是由许多健身祛病的药品中，提炼出来的精华，疗效极高的物质。所以世传为“妙药灵丹”，因为它能祛病延年，所以在人身机体中经过生理变化所产生的生活动力——真气，道家与医家也称之为“丹”。所谓“丹田”就是汇集丹的处所，在人体中是一个最重要的部位，为生命动力的泉源。
</para><para>    “丹田”的位置，一般文献记载，在脐下三寸，小腹正中线，为任脉之关元穴。居膀胱之后，直肠之前，有腹壁下动静脉，分布着第十一、十二肋间神经前皮枝，深部容小肠，为小肠经之募穴，是三阴任脉之会。类似一个夹室，气充则升，气虚则合，为任、冲、督三脉之发源地。是全身经气聚集之处，故又名“气海”。也叫血室、命门、血海、大海、子宫、关原、下纪、精露、大润、大中、丹田。
</para><para>    “丹田”为男子藏精之所，女子受胎之地，人的性命由此产生、发育，成长，故又名生门、胞门。在《针灸经》上注释：能治带下经病、不孕无子、恶露不尽、尿血，卒中、脱症、淋浊、疝痛、遗精、遗尿、虚劳、赢弱。
</para><para>    另外有一说：两眉中间天心穴为上丹田。《内功经》云， “气沉海底，光聚天心。”因为气功到一个相当阶段，两眉中间会发现亮光。又有一个说法，心口窝巨阙穴处为中丹田。因为气功练习，初步要注意气下到心口窝。在巨阙穴上，首先有发热感。而巨阙穴又为心经之募穴，主治心痛、反胃、惊博（申思维注：疑似原书排字错误，很可能应为“惊悸”）、健忘。《内功经》云：  “目视心宫，气注大海。”《针灸学》上也有脐下寸半气海穴和脐下二寸石门穴为丹田之说。《中国医学大词典》说明：脐下三寸为丹田。在气功实践中，也体会到，大气沉到脐下三寸处，才活泼泼，圆滚滚，团聚旋转有无限生机。
</para></sect1><sect1><title>问：如何理解“求放心”、“不动心”、“勿助长”？
</title><para>    答：这几句话来自《孟子》。其原文是：  “求则得之，舍则失之，是求有益于得也，求在我者也。求之有道，得之有命，是求无益于得也，求在外者也。”
</para><para>    “问曰：夫子加齐之卿相，得行道焉，虽由此霸王不异焉，如此，则动心否乎？孟子曰：我四十不动心。”
</para><para>    “必有事焉而后正，心勿忘，勿助长也。”
</para><para>    这是孟子对修养身心的体会。练气功也是对身心的修养问题，所以这几句话对练功者来说具有普遍的重要意义。我摘其精华归纳为三句话九个字。简要地说：  
</para><para>    “求放心”就是把心收回来，在练功时不要想任何事情，排除一切杂念而专心练功，细心体验功法要领； 
</para><para>    “不动心”就是不受外界事物的诱惑，视而不见、听而不闻、嗅而不觉，排除一切干扰而充分放松入静；  
</para><para>    “勿助长”就是不要追求什么，诸如练功效果、练功时身体上的某些反映，练功中出现的种种觉境以及诱发动作等等，一律不去追求，不为惊奇，完全任其自然。即便是功法上的要求和意念活动，也要不勤不怠，循序渐进，让它自然地达到水到渠成的地步。
</para><para>    具有普遍意义的东西，就是规律性的东西。规律性的东西是不能违背的。据我所知，有的练气功出了偏差(例如较长期的头晕头疼，胸闷腹胀，内气游走留滞，大动不已，神经失常等)，大部是违背了这三句话的精神所引起。因此，练气功者必须对这几句话充分重视为好。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功要不要确定方向，为什么？
</title><para>    答：据传统说法，练气功早晨面向东方，谓之寅宾东日。当旭日东升，朝霞耀彩之时，空气异常新鲜，嗅有清香之味，吸入肺腑，换出浊气，吐故纳新，对于养生来说自然是一种美妙之感受。
</para><para>    当夕阳西下之时，要面向正西。谓之寅饯纳日。在此时练功，天气由发而收，心气由动而静，饮肺气肃降之威，抑肝阳燥亢之性，使大脑之兴奋渐入于宁静，由有为而变无为，其中滋味非言语所能形容。  
</para><para>    午时练功，要面向正南。此时离火当空，天君当令，宜于静而不宜动。“居其所而众星拱之如北辰之极权”。静则心血流通，快者归于慢，慢亦恢复正常之快，调整阴阳，归于平衡之境。心安理得，动静咸宜。
</para><para>    子时(夜时1l点～次晨1点)练功，面向正北。金元名医李东垣云：  “夜半收心，静坐片时，此生发元气之大要也。”按八卦方位，北方为壬癸水，夜半练功面向正北，取坎中之满，补离中之虚，则水火即济而诸病消除。谓之取坎填离。
</para><para>    以上这些传统学说，有其一定的道理，可暂按此说选择效果可能更好些。如环境和时间不许可，也不必拘据。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功有没有时间性，怎样安排才好？
</title><para>    答：关于这个问题，说法不一。有人说，子午卯酉按四时练功才好；有的说，子至巳时属阳练功最好，午后属阴纳气才好；也有人说，按子午流注因病而异，还有人说，气生于寅，三至五时最好。宋代文豪苏东坡则说：  “每夜以子后(三更三、四点至五更以来)披衣起(只在床上拥被坐亦可)，面东若南盘足”而练。金元四大家之一李东垣也主张夜半收心练坐功。
</para><para>    我认为练气功的时间可以参照前人之说，然而也不必拘泥。深夜人静容易收心有其优点，然而许多人不易做到。晨起空气新鲜是很好的练功时机，大家也习惯易于坚持。
</para><para>    午休时间较短，如没有条件睡，练会儿气功也很适宜，既可以解除疲劳，有利于下午的学习和工作，也可以帮助消化。在午休的较短时间内，练习静坐或卧功比较合适。
</para><para>    晚上练功收心，尤其练静功，有益于入睡安眠。一般要把主要时间用于工作学习，所以应因人而异灵活安排练功时间，每天能有一至二小时练功时间，持之以恒，定会收到治病强身的效果。病人可按自己情况安排练功时间，如有的要少些，不要过劳，有的则应多安排时间如三、四小时以上，以加强疗效。
</para></sect1><sect1><title>问：气功与经络有什么关系？
</title><para>    答：经络是气血运行之隧道，是联络脏腑，沟通各个器官使其连成一个统一体的线路，是维持人体生命正常运行的机构。气血运行于经络之中，人身上各个器官才能获得营养发挥其机能作用。气血运行的道路发生障碍，就产生疾患。大至五脏六腑，小至毛发皮肤，都离不开气血，都由大小不同的经络沟通。正如《黄帝内经·灵枢》中说：  “脉道以通，血气乃行。”“经脉者，所以决生死，处百疾，调虚实，不可不通。”气功作用之一就是疏通经络，练气功不知经络犹如盲人骑马，无所适从。所以，气功与经络是密切相关的，气功锻炼，首贵明经。
</para></sect1><sect1><title>问：气功可以按子午流注练习吗？
</title><para>    答：子午流注，是古代关干针灸取穴方法的一种学说。是讲求气血在经络中运行之时刻，在进行针灸治疗时，按其开合之时间施治，比较容易收效。我在临床上遇到沉疴宿疾收效困难者也曾用过。在练养气功时不讲这些清规戒律，贵在率性而行，因人因时而定。孔子说：“道也者不可须曳离也”，这就证明随时随地，行、站、坐、卧都可以练功，又何必拘于子午流注之开合盛衰。所以，我主张练气功要顺乎自然，不必过于穿凿，标新立异。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功同其它运动的关系怎样，如何处理？
</title><para>    答：练气功是在充分松静状态下的活动，其它运动如武术、田径、器械操、球类等是在高度紧张状态下的活动。前者目的是治病强身，后者在很大程度上是竞赛表演，两者是截然不同的活动。 
</para><para>    跑步和其它剧烈运动以后，紧接着练气功是不合适的。孟子说过：  “今夫蹶者趋者则动其气矣。”蹶是跳、趋是跑。跳高跑步确实是一种良好的体育活动，可是有心脏病、高血压病、肝炎或肾炎等慢性病的人就应该考虑一下，因为剧烈活动，可使血液循环加快，增加心脏的负担，对慢性病患者有危害性。气功的呼吸要深长匀细，所以在跑步、跳高等运动之后做气功极不相宜，最好待休息平静下来后，再做气功。反之，做完气功之后若做其它较剧烈的活动，应进行适当休息并做些预备活动后再进行。
</para></sect1><sect1><title>问：腹式呼吸的好处是什么？顺、逆式呼吸的道理是什么？
</title><para>    答：腹式呼吸就是横膈呼吸。横膈位于胸廓的底部，肺的下面。顺腹式呼吸时，吸气时时则隔肌收缩，横隔下沉，增加了胸腔的空间，空气即被大量吸进。呼气时，膈肌松弛横膈上升使胸腔收缩，气体就被排出。而横膈上下一厘米，即可增加肺通气量250～350毫升，经观察腹式呼吸可以增加横膈的上下幅动度，通过一定时期的锻炼一般可使幅动度达3～5厘米。这样就大大增加了肺通气量，加强了呼吸功能，促进了肺循环，使血液中的含氧量增加，也就能提高神经系统的功能。同时练功者通过腹式呼吸的锻炼，能加强腹部诸肌群的收缩力。这样就改善了胸腹腔的血液循环，实现了对腹腔诸器官的按摩作用，增强了胃肠的蠕动，加强了食物消化及营养吸收功能，也相应地加强了周身器官的营养供应，促进了各个器官的系统的机能。
</para><para>    顺式呼吸就是一般的腹式呼吸，吸气时小腹部逐渐隆起，呼气时小腹部逐渐收进，比较容易练，而且容易放松，可以做到吸气无意，呼气时微微提起会阴部，有助于做到松静自然，不憋气不紧张，对体弱多病者容易收效，可以达到养气健身的目的。
</para><para>    逆式呼吸，也叫拳式呼吸或意识呼吸，吸气时稍用意提起会阴部(俗称提肛)，逐渐收缩腹部使小腹部下凹，呼气时放下会阴，腹部自然放松而小腹部自然隆起。一般逆呼吸更能加强肠胃的活动功能，有助于气沉丹田和发力，用于强身，功效显著；用于技击，发劲自然而凶猛。
</para></sect1><sect1><title>问：有的说长呼为补，有的说长吸为补，你的看法怎样？
</title><para>    答：出气为呼，入气为吸。呼与吸两者有着不同的作用。清代，薛阳桂在《梅花问答》一书中曾说，“人之一呼一吸关系非细，一吸则天地之气归我，一呼则我之气还天地。”在阴阳属性上，两者更是一属阴，一属阳。如《圣济总录》上说，  “凡入气为阳，出气为阴。”所以在作用上呼气是向外开放的，吸气是向内收敛的。
</para><para>    呼与吸能分别影响交感神经与副交感神经，对内脏起的作用也不完全相同。一般说呼气时对高血压病、肺气肿、青光眼以及头部症状脑动脉硬化等效果明显；腹部胀满的人也较为舒服。吸气时对某些肠胃功能差，阴虚怕冷的人，则较为适宜。龚廷贤在《寿世保元》中说：“呼出脏腑毒，吸来天地之清”，这说明呼是泻，吸是补，长呼则蕴藏于脏腑之毒气吐尽。气犹水也，泻出则必须流进，这可以说明吐出得多，则吸入者必多，这就是长呼为补的道理。祖国医学的理论主呼是补，先泻后补。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功有些数字规定，其根据是什么？
</title><para>    答：数的概念是人们生活中的基本概念，什么事情都要心中有“数”，一定质量也要有一定的数量积数。从气功来说： “数”是达到精神内守的一种手段，数“数”可以使意识专一，以“一念代替万念”。数字的规定和计数的方法有的采用阴阳记数法如“天五地六”。按六的倍数；有的采用太极记数法，如无极生太极，太极生两仪，两仪生四象，四象生八卦等；有的采用佛教，道教的一些规定来记数；有的用五行学说的五和在五的基础上，加一定数的方法记数。各种记数法都可用。就练气功来说，要有一定的数字，又不要把数字理解为玄妙的东西。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么男女气感不同？
</title><para>    答：根据中国古代哲学中的阴阳学说，世界万事万物的属性都以“阴”或“阳”而论，男为阳，女为阴，以气血而论，气属阳，血属阴；以左右而论，左为阳，右为阴。男子以气为主，属阳，在左；女子以血为主，属阴，在右。所以在气感觉境上，男子左侧先有气感，女子右侧先有气感。
</para></sect1><sect1><title>问：儒、释、道三家在气功问题上的基本观点是什么？
</title><para>    答：儒家讲“养气”，养气以“执中”为本。《中庸》解释“中”字说“喜、怒、哀、乐之未发谓之中”。这是静的最高境界。    
</para><para>    儒家讲处世为人之道要以“和”为本，而和气的根源发自“中”字，所以强调“唯精唯一，允执厥中”，意为，如果一个人私心太重，失去了中，就不会产生孟子所说的浩然之气。所以孟子说：“气”以直养而无害，正直的人才能有正气。贪污盗窃，蝇营狗苟之小人是不能养正气的，这是儒家在气功上的观点。
</para><para>    释家以“神”为主，以“修生”为宗，  “四大皆空，明心见性”，坐禅设想，以“空中”为得道。
</para><para>    道家讲“性命双修”和“炼丹之术”，认为修炼金丹为升天之灵梯，超凡之捷径。
</para><para>    这是儒、释、道三家人生观上不同之点。因此，其气功修持之数术也各不相同。
</para></sect1><sect1><title>问：“性命双修”是怎么回事？
</title><para>  答：“性命双修”为道家修炼之术语。《性命圭旨》、《金丹心法》、《天仙正理》、《仙佛合宗》、《金仙证论》、《慧命径》等书都有论述。
</para><para>    “性命”是什么？道家认为，性，主要指精神，指心；命，主要指身体。性命，指生命，即指身心。
</para></sect1><sect1><title>问：入静在练功中的意义？
</title><para>    答：练气功以入静为第一关，不能入静气血则不能畅通。要入静必须排除喜、怒、忧、思、悲、恐、惊七情的干扰。因为怒则气上不能入静，喜则气缓，心也静不下来，为家庭的琐事，为个人名利做了一些贪污、盗窃、伤风败俗的事，唯恐暴露，都静不下来。
</para><para>    所以，要想入静，首先必须求放心，把一切公私之事暂时放一放，使大脑暂时放松，顺乎自然，反复锻炼，不可强求，经过一段时间也就容易入静了。孔子说过：“君子坦荡荡，小人长戚戚。”《大学》一书首先提出“止于至善”。至善就是顺乎天理，无一毫人欲之私。如果一个人能襟怀坦荡，无一毫人欲之私，那他心中就能定静下来。所以《大学》上才说，  “知止而后有定，定而后能静。”管子也说：“入能正静者，筋柔而骨强”，这足以证明在定、静两字的境界中，才能使血管不硬化而筋柔，才能使肾气充盈而肾强。心胸狭窄的人，未得患得，既得患失，心里总也不会平静的。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是“虚极笃敬”？什么是“气功功能态”？
</title><para>    答：虚极，指极度放松。笃敬指心神极静。儒家把静说成敬。练到“虚极笃敬”时，内观其心，心无其心；外观其形，形无其形；远观其物，物无其物。这就是说练功入静后，就什么也看不见了，心也看不见了，形体也没有了。外景一件东西也看不见了。这是空虚到极点的觉境。
</para><para>    “气功功能态”是气功独有的一种生理和心理活动的特殊状态。练气功“入静”就是使大脑进入一种特殊的功能态；气功中“得气”就是激发和调动人体的特殊能量物质，充分发挥生命信息的活动，从而产生气功独有的各种特殊效应。
</para></sect1><sect1><title>问：解释一下“若君问筑基下手，须明性根命蒂，动用橐仑巽风，方能抽坎填离，分明玄珠老嫩，气明子午抽添，功满百日体成乾，到此身躯固坚”。“性靠自悟，命待师传”。
</title><para>    答：这是道家筑基炼己的口诀。它的意思妙玄静微，少数语言难以说清，且其中玄虚的内容，我们也无须细究。其中最后两句点明主题， “功满百日体成乾，到此身躯固坚”。明确地指出，必须百天功夫身体才能刚强坚固。就是要求我们认真的长期坚持下去。与此有关的还有几句话，联系起来，摘其意义就可以了。
</para><para>    “性根命蒂在玄关，两目成一线，中间是玄关”。“此窍非凡窍，乾坤共合成，名为神气穴，内有坎离精。”“气发则成窍，气息自渺茫”。
</para><para>    两目成一线，中间是玄关。两目不是人体的两只眼睛，是阴阳鱼的两只眼睛，中间一点是“无极”，也叫真中，所以玄关就是中。一般人练功时注意前身中点肚脐成脐下一寸三分处或三寸处所谓的中丹田，就是气海、关元和后身中点命门穴，在体腔中点。中丹田和命门穴中同的部位为气穴。上身中间的膻中，面部中间的印堂，头面中间的百会，躯体下部的会阴穴或涌泉穴。所谓上丹田、下丹田者都属于凡窍，为初学气功人门之阶梯，并未通玄。
</para><para>    非凡窍的“中”，释家说：  “上柱天，下柱地，无头无尾，无面无背，色不异空，空不异色，色即是空，空即是色”。道家说： “前弦之后，后弦之前，药味平平气象全，阴阳得类归交感，二八相当自合亲。”儒家说：“喜怒哀乐之未发谓之中，发而皆中节谓之和”。不偏不倚之谓中，中是喜怒哀乐未发之时，就是大脑皮层处于静止无所意向的状态，神经系统既不兴奋，又不抑制，既不象入睡，又不象清醒，既没有入睡，也没有神经活动，无物无我，与天地合而为一。
</para><para>    当喜怒哀乐各种情志有所波动，对这些波动都能够把它节制在适当的程度，就叫做中和的状态。在这种“中和”的状态下，现在我们说的气功状态下机体内供气血运行的道路就会畅通无阻，就会使机体内的脏腑器官直至细胞都能各就其位，各司其职；而且所需要的一切物质和能量，都能得到给养而欣欣向荣。
</para><para>    由此可以看出，  “中”的状态是人体生命力包括智力、体力的主要来源。所以道家把“中”叫做“原始祖气”、“宇宙主宰”、“造化源窟”、“天地灵根”等一些玄微的名词。
</para><para>    儒、释、道三家养生修持的功夫，都离不开一个“中”字。儒家讲“执中”，道家讲“守中”，释家名之“空中”，虽然功法各有不同，在“中”字上用功夫是一样的。道家，释家的功法我们不谈，因为我们不能出家，不能超世离俗，所以要讲自身修养和处世做人之道，接触频繁的事物，那就要讲处理的方式方法。所以在外表上制定有“礼节”，在内心中要保持着一个“和”字。
</para></sect1><sect1><title>问：“临财毋苟得，临难毋苟免”同练功有什么关系？
</title><para>    答：这两句话是《礼记》一书中的。《礼记》一书是古代教人如何处世为人的书，教人以处世为人，如：说“傲不可长，欲不可纵，志不可满，乐不可极”。一个人要想有所作为，切不可骄傲自满，更不可贪财爱色，不应该故步自封，更不可纵欲淫乐，损害身心健康。
</para><para>    “临财毋苟得”意为不要不义之财，不可贪污盗窃，或损公肥私，或剥削他人，或鱼肉乡里，或以权谋私，或巧取豪夺。
</para><para>    临难毋苟免，系指国难当头，应奋起抗击，保卫祖国，这样做人处世，就能产生正气，就能心安理得，精神愉快，气血就会畅旺地流通，疫病就可以消除。
</para></sect1><sect1><title>问：何谓中和之气？
</title><para>    答：养气功的中和之气是由知礼守法的行为中产生。我一再说：“坏人不能练养气功”。不过这句话还不够全面，应该说，坏人要练养气功，首先要从改变思想和行为入手，否则白费功夫，得不到什么。
</para><para>    练气功是为了强健身心。身体恢复了健康，那就要干好你的本职工作，同时再帮助别人，做一些有益于人类的事情，这就是化私为公、炼己以德的理论，这就是养气功的基本要求。中山先生提倡：“天下为公”；著名教育家陶行知先生说：  “人生天地间，为一大事来，做一大事去。”我们现在提倡两个文明建设，都是鼓励个人为大众谋福利，为社会进步、人类幸福而奋斗。如果一个人有了好身体，只知个人享乐，“食不厌精，脍不厌细”，全然不想为别人，为社会做些好事，那不啻行尸走肉。而要有好身体，必须先有好的思想。古人云：“淡泊明志，宁静致远”，也是因为没有好思想是不会产生正气的这个意思。有的同志练了好长时间的气功，还说不能入静。这是因为七情六欲还在作怪，因此就很难入静，练功的效果当然也不够明显。相反，有些重病号，患了所谓不治之症，或者久治不愈，这时生命都已无望，求生不能，求死不得，遑顾其它(工作岗位离开了，个人和家庭琐事顾不得了，有名利思想的人这时（对名利的念头）也烟消云散了)，一旦听说养气功能治病，如获救生之船，一心扑在功法上，练起功来认认真真，通过勤学苦练，很快就收到可喜的效果。为什么重病号反到效果显著？其中一个重要原因就是心诚、意坚、消除一切杂念，正气占了主导地位。精诚所至，金石为开，何患疾病不能驱除！
</para><para>    最后，我再强调一次，就是在病愈之后，还要用自己所学的功法为自己所认识的患者服务，为他人、为社会多做好事，这是一种高尚的品德，也是一个养气功学者终身遵循的道路。孟子说过“配义与道，无是馁也”，一个人要离开真理，离开道德行为，正气消失，疾病随着可以产生。孟子还告诉我们，  “是集义所生也，非义袭而取之也”，一个人整天做好事才能产生浩然之正气驱逐病魔。若是病了不肯帮助人，成了一个白丁汉，身心也不会健壮起来。
</para></sect1><sect1><title>问：内气和外气各指什么？发放外气必须有内气为基础吗？
</title><para>    答：内气包括先天之气(元气)和后天之气(宗气)。
</para><para>    元气是由精化生，随着生命而来，五脏六腑之气的产生来源于元气，在人们生活过程中不断消耗元气，就需要依赖后天之精气滋养和补充，才能继续发挥作用。宗气是后天的精气，它是由鼻吸入的氧气与水谷精微结合而成，形成于肺而聚于胸，具有帮助肺脏进行呼吸和贯通心脉以行营血的作用。
</para><para>    气是人体内生命活动的原动力，它在人体内部就象空气在空间一样，无处不有，并通过经络运行于周身，使五脏六腑、四肢百骸得到濡养，以维持人体的生命活动，如果真气运行轨道发生故障，身体就会衰弱下去，病魔乘虚而入。而真气在经络通道中运行需要呼吸来推动，才能畅行无阻，所以锻炼真气的运行，就是养生唯一妙法。儒家养浩然之气就是修补真气的运行，旺盛真气的运行。
</para><para>    有关外气的说法有过很多报道，  “外气”就是真气的外观。加拿大魏林博士曾在《中医基础理论的现代解释》一书中说：内气是生命的“场”，它在一个有生命的肌体内起着力量或能量的作用。所以，对发放外气的确切说法，应是内气外发。这必须在内气充盈的基础上，否则将成为无源之气，导致内气耗损，有害于身体健康。
</para></sect1><sect1><title>问：练气功怎样疏通经络？
</title><para>    答：疏通经络，是练功者有意识导引去疏通，还要在练功过程中自然而然地去疏通，在练功中两者均有之。疏通经络，靠百日筑基，靠练精化气，靠松静自然，靠长期坚持。疏通经络，最好靠自然而然的疏通，也就是“气满督(督脉)自开”。这样做没有副作用，不会出偏差。反之，当气不足时，强用意念去领气疏通经络，势必造成拔苗助长。反而因意念太强造成局部不适；不如任其自然，待气足时稍加意念，经络即通，气到病除。经络通与不通的基本现象是“通者不痛，痛者不通”。所以，疏通经络是练养气功的基本环节之一。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是胎息？
</title><para>    答：胎息是练气功的术语，《内经》上称之为踵息。说具体一些，胎儿在母腹中不能直接摄取氧气与养料，须由母体通过胎盘脐带供给营养，使之发育和生长。由胚胎状况形成一个完整的人体，当然这个变化过程是很复杂的，胎儿的叫做胎息，也称为“内呼吸”。
</para><para>    练气功的人，锻炼到相当的程度，就会出现鼻息微微，若有若无，外呼吸自然消失，只觉得丹田开合，任督沟通，上下运行，全身暖洋洋，活泼泼，如春风送暖，百花齐开，舒适的感觉，言语不能形容，这和胎儿在母腹中没有外呼吸，只有旺盛的内呼吸自然舒适一样。
</para><para>    内呼吸是体内真气活动的情况，也就是细胞摄取氧气养料、转换能量的过程。
</para><para>    外呼吸是出生后获得的。在先天发育过程中，已经具备了呼吸系统，本来是静止的。出生后由于本能的活动和大气压的关系，开始了外呼吸。从此肺内压和大气压保持着这种压力的关系，自然地有节奏地进行着吐故纳新的工作。
</para><para>    外呼吸的作用，不仅是吸收氧气排除二氧化碳，更重要的是利用呼吸运动，推动内呼吸，促进细胞的新陈代谢，推动真气的循经运行，赋予各组织生命动力，以使各组织器官发生有机的联系，这就是呼吸运动的全能。《内经·脏学篇》云：  “肺者，相傅之官，制节出焉。”这也说明呼吸的作用。肺主呼吸，譬如国家宰相太傅之重要；所谓制节，就是有节律的话动。
</para><para>    《内经》云：“肺主呼吸：通调内外，阴阳生化，厥保元胎，大元周流，消除病害，动中能静，神入灵台。无臭无声，上天之载。”
</para>
</sect1><sect1><title>问：什么是养气功？
</title><para>    答：养气功是依真气运行规律而编制的一套系列功法，通过学习和掌握这套功法，以达到调息、顺气、养气、培育真气的目的，使人体阴阳调和，经络畅通，气顺血活，身心健康，祛病延年。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功的溯源，为什么强调“养气”？
</title><para>    答：练气功的根本目的是治病强身，不是为了发“外气”，也不是为了练“特异功能”。因此，本着气可养不可泻的原则，我们应该强调养气。养气功是为了培养真气，是我们祖先传流下来的养生之大道。
</para><para>    养气功的理论是源远流长的。早在《尚书》上就有舜告诉禹关于“人心惟危，道心惟微，唯精唯一，允执厥中”的记载，这里指出了精一执中是养气功的真谛。孟子说：“我善养吾浩然之气”，还告诉人们养气的方法是“求放心”，“不动心”，  “勿助长”。《黄帝内经》云：  “吸天阳以养气，饮地阴以养血”，“恬淡虚无，真气从之，精神内守，病安从来？”详读《内经》，无一处不贯穿着养气之法。《庄子》曰： “缘督以为经，可以保身，可以全身。”就是说，人身前后任督二脉通调，气血周流无滞，就可以不生病。  
</para><para>    唐代孙思邈在《养生铭》中说：安神宜悦乐，惜气保和纯。”元邹铉在《寿耕养老新书》中说：“安乐之道惟善保养者得之”，又说：  “一者少言语养真气，二者戒色欲养精气，三者薄滋味养血气，四者咽津液养脏气，五者莫嗔怒养肝气，六者节饮食养胃气，七者少思虑养心气。人由气生，气由神住，养气全神，可得真道。”这就说明，养气不仅是调息引导，而且要从人们生活各个方面进行，只有认真下功夫，才能掌握养气的方法，得到养气的真谛，达到祛病延年的目的。
</para><para>    养气功是我根据前人的传授，将几种门派有效的祛病延年的功法，以及自己几十年的自我修养和临床实践经验，综合整理而成的。30年代初，北京孔教会普照老人就给我教授了《六字诀养生法》、《洗髓金经》，他说，这些简单易学的动作是养生治病的良方。另外，养生之道在民间流传的派别众多，方法繁杂，依据祖国医学理论进行系统研究，具体要领也不外是松、静、自然。在几十年行医过程中，为了临床实际的需要，结合我习练武术和健身功法的实践经验，编写了“太极功”，“行功”等功法，指导患者习练，效果良好。最后，我又根据祖国的医学理论，对上述各种功法和行医、习武、练功的实践经验，重新系统地进行了整理，才编定了这套养气功功法。应该说，这套功法是融中医、气功、武术于一体，经过长期实践证明，它是一套行之有效、有病治病、无病防病、健身的功法。只要坚持练习，到一定程度就能体会到真气“现于面，盎于背，施于四肢”的妙境。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功有几套功法？
</title><para>    答：养气功正式推广的共有11套功法，有“六字诀”、“洗髓金经”、“太极功”、“行功”、“站功”、“坐功”、“卧功”、“循经按摩”和“中老年保健功”。这九套功法已由中央电视台录制成养气功系列教学片，向全国播放推广。还有养生乾坤剑和健身锤调理法。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功各套功法的关系是什么？
</title><para>    答：养气功共有11套功法，分基本功、强身功和辅助功三类，可从各人的实际情况出发，即本人的身体素质及疾病状况来选择其中一套或几套功法进行锻炼。
</para><para>    基本功是六字诀与洗髓金经。前者是调整阴阳、通淤导滞、散毒解结，后者是通利关节，驱逐潜藏在筋肌孔隙中之病邪，达到扶正祛邪的目的。两者是相辅相成的，是治病保健的基本功。
</para><para>    强身功包括太极功、站功和行功、养生乾坤剑，可以提高身体素质，培补真气，强壮身心。
</para><para>    第三是辅助功，包括坐功、卧功和循经按摩等。根据各人的病情，可有针对性地选择其中一、二种进行辅助治疗，以使元气正常运行，发挥机体内在活力和自我恢复的本能，促进身心健康。
</para><para>    第9套功法是中老年保健功，这套功法吸取了六字诀、洗髓金经的精华，特别适于中老年人、体弱和行动不便者锻炼。  
</para><para>    养气功健身锤治疗法，是以“经络学”为理论基础，按病的虚实，利用健身锤循经点穴，是辅助治疗的方法。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功的特点是什么？
</title><para>    答：1．有理论根据，合乎科学。养气功是以中医医学理论为指导编制整理的，具有鲜明的科学性。中医医学有“天地一体”、“天人相应”的理论。这种理论认为，宇宙是一个整体，人体五脏是一个整体，人在宇宙中生活，人的生理变化要与大自然相适应，春、夏、秋、冬气候变化了，自然环境变了，人体要适应这种变化，这样就不会有大的疾病。《内经·素问·上古天真论》说：  “上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去”。养气功就是依据这个道理总结出来的。养气功通过调整呼吸，精神内守，肢体导引，培养真气，调和阴阳，疏通经络，顺气活血，使脏腑得到濡养，阴阳得到平衡，浩然之气长存，从而达到祛病延年的目的。
</para><para>    2．练功目的明确。祖国医学气化论认为，气生万物，人体生命的维持，肢体的运动，疾病的生成，都与气有关。只要真气充盈，就能促使经络畅通。经络畅通就能便于气血运行，从而使五脏六腑、四肢百骸得到补养。练养气功就是要求人们通过练功来培养这种真气。调整呼吸，吐故纳新是为了养气；活动肢体，屈伸关节也是为了养气；以意领气，精神内守还是为了养气。真气充盈了，就能做到气滞者得行，血淤者得通，意乱者得安，神散者得聚，精失者得还，练养气功者一定要坚持，做到持久不懈，从而达到经络通畅，祛病延年的目的。养气功不追求发放外气，而是着重于内养真气。
</para><para>    3．辨证施功，针对性强。养气功是因人因病施功的系列功法。如为祛病延年而进行整体治疗的有六字诀养生法，洗髓金经；因身体条件和病情不同又有辅助功法：坐功、卧功和循经按摩；在疾病基本消除后，为进一步强健身心，又有太极功、站功和行功。基本功法应经常练习，练习过程中又可依据病情，有针对性地选练其他辅助功，或因客观条件所限而单练某几节功。其他功法则可根据患者的病情与环境，灵活运用。
</para><para>    4．有动有静，动静兼修。养气功功法分动功与静功，每套功法又是动中求静、静中有动。动中求静是以动作导引气血运行，引导思想集中练功和领气。静中有动是排除一切杂念只留练功一念，调整呼吸，全身放松而自然，以一念指挥练功，用真气推动肢体运动。入静是练功的首要条件，单纯的静功入静较难，且有一定弊病；动静兼修易于入静，在动静兼修的功法基础上，再加以静功锻炼，则收效迅速。
</para><para>    5．不会出偏差。养气功功法原理符合中医理论及人的生理状况，所以不存在出偏问题。
</para><para>    6．简便易学，老弱病残人人可练。
</para><para>    7．不受时间、场地的限制。随时有闲即可练，室内室外均可练。只要掌握好腹式呼吸，心正意诚，行、站、坐、卧都能练功。
</para></sect1><sect1><title>问：人为什么会生病？
</title><para>    答：中医医学理论认为，疾病是由邪气侵袭而成的，人体内的正气空虚，阴阳失调，邪气便得以侵入。可见各种病都与气有关，俗话说： “百病皆由气生”。怒伤肝，喜伤心，思伤脾，忧伤肺，惊恐伤肾，这是内伤病的致病因素，因为怒、喜、忧、思、悲、恐、惊七情冲动，伤损气的正常运行，它就产生病灶。急性病是邪气冲动得厉害，俗话说的某人气疯了，气傻了，气病了，有的人还可以气死。三国时，诸葛亮把周瑜气死，把王朗骂死，这些历史典故也说明，七情冲动对人体危害的医学道理。
</para><para>    外感病更明显的与气分不开，寒气盛逼则感冒，热气蒸蒸则中暑，举凡六淫侵袭都是气，而不是其它的物质。
</para><para>    所以，在祖国医学中谈到养生和治病都以气为对象，《黄帝内经》说：“恬淡虚无，真气从之，精神内守，病安从来？”《四气调神论》具体说明，内在的脏气与外在环境的空气能统一协调，则身体健康。《生气通天论》说明人身之血气与自然界的阴阳五行之气相应。《金匮真言论》评述了四时气候与五脏之关系，以及四时气候所致之病变。
</para><para>    唐代名医孙思邈更明确地指出；  “气息得理，即百病不生，若调息失宜，则诸病尽起。”《抱朴子》云：“疗未患之疾，通不和之气”，行气“内可以养身，外可以祛邪”。这些话都说明了一个道理：人之所以生病都与气有关。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功治病的基本道理何在？
</title><para>    答：养气功的各套功法，归纳起来，其作用主要是调整呼吸，吐故纳新，穴位按摩，肢体导引，通利关节，调补脏腑，疏筋强骨，循经按摩。这些共同的益效是使经络畅通，气血得以调和，阴阳得以平衡，真气充盈，从而达到治病强身的目的。
</para><para>    练养气功不但要会功夫，而且要修功德。用现代语言来说：就是培养共产主义高尚品德，大公无私，要做到五讲四美三热爱，不为己争名利，只为人民谋利，委屈求全，颐养浩然，这样从心理上创造治病强身的前提。
</para></sect1><sect1><title>问：可以自学养气功吗？
</title><para>    答：中央电视台播放“养气功”的9套功法后，很多养气功的爱好者询问能否自学养气功。回答是肯定的，每个人都可以按照书上的要求自学。在自学中一定要做到松、静、自然。初学时的意念活动、以意领气均可不管，待到呼吸动作熟悉，并对经络运行路线有相当了解后，再加意念活动。
</para><para>    由于气功不是一般的知识，它涉及到哲学、医学、心理学等方面，从一定意义上说，还是一个觉境问题，是功夫问题，也是个性情陶冶的问题。所以在自学中最好请练功有素者给予辅导。
</para><para>    现在，马礼堂养气功学校设置了函授部，面向全国招生，患者、养气功爱好者可以报名参加，在自学中接受学校的系统指导。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功是否必须以意领气？
</title><para>    答：以意领气是练养气功的基本要求之一。孟子说：“志壹则动气”。精神集中，排除了一切杂念，气自然要跟着意走。《圣济总录》上说：  “其有宿疾，以意并气，注之患处，不过三、五日必愈”。这具体说明，气功治病，非以意领气不可。能以意领气，才能以一念代万念，使大脑皮层得到抑制性的保护，治疗一些神经衰弱之疾患。能以意领气，才能气血旺盛，通淤导滞，解毒散结，才能气通身躯而面泽神丰。要做到意随气行，意到气到，功到自成，这样纯任自然就比较好。否则，急于求成，意重则头晕脑胀，具体详见功法教材。  
</para><para>    练到什么程度才有气，这要看你个人的修养如何。有的人很快得气，我在大连教功时，有一位解放军崔师长，高血压多年治不好，我教他松静站立，他当时就能得气，关节响，气下沉，血压下降。因为他对气功治病有信心，我一说，他就信，我讲什么他能接受，所以效果立见。有的人时间较长，抱着试试看的心理，半信半疑，思想不专一，则气不能通，必须经过吐纳导引，历时经久，才能水到渠成，获得以意领气之实效。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功怎样才算得了气？
</title><para>    答：气功的气与大自然的气不同，我们所说的气与中医所说的真气是一致的。那么，什么是真气呢？《黄帝内经》中说： “真气者，所受于天，与谷气并而充身者也。”气是人体生命的原动力，我们练功的目的就是为了养气，这种气人人都有。气的外在表现，是一种低频涨落调制的红外线辐射，具有电、磁、光、热、次声等能量，所以它具有能给自己和别人治病的作用。
</para><para>    关于怎样才算得气？我认为得气和没有得气是有标准的。在练功的初期会有热、凉、麻、酸、痛、轻、重的反应，慢慢会体察到有内气流动的感觉，自己身体素质开始起变化，如免疫能力提高，慢性病逐渐好转，精力充沛，性格开朗，性情温和等。练功很容易进入放松状态，入静的程度越来越高，进入气功状态的时间也越来越快。练功效率提高了，意气相随，意到气到，即意念到身体的那个部位，就感到这个部位气血旺盛。此时，如用仪器测试可以测得红外线辐射，有电、磁、光、热。
</para></sect1><sect1><title>问：五行学说的“相生相克，相乘相侮”是什么意思，养气功中怎样体现？
</title><para>    答：五行学说是我国古代的自然哲学。在医学上主要是以五行配五脏为中心来解释问题。在《内经》、《难经》中均有论述，五行学说随着医学的发展，内容有所丰富。但过去受历史条件的限制，以五行通套一切，不免有些牵强附会，脱离实际的内容。故对此应在马列主义、唯物辩证法的指导下去研究和运用。
</para><para>    相生是说可互相滋生和促进的关系。其次序是木生火，火生土，土生金，金生水，水生木。
</para><para>    相克是说可互相制约和排斥的关系。其次序是木克土，土克水，水克火，火克金，金克木。
</para><para>    相乘是说可互相过分制约和排斥的反常现象。用它来说明一脏偏亢会导致一脏偏虚的病理。如肝气过亢可乘袭脾胃。
</para><para>    相侮是说互相反克的关系。如正常情况下，金可克木，但金气不足或木气偏亢时，木就反过来侮金，出现肺金虚损而肝木亢盛的病症。    
</para><para>    养气功，尤其“六字诀”、“洗髓经”两套基本功应全面练习。只要全面练习，就对脏腑、阴阳、虚实，进行自然调补。也就自然地进行着生克，而自然的生克又仅使自然调补。只要调补得理，也就避免了“乘”、“侮”之现象。所以我解释六字诀补泻时说：  “呼气为泻，是通淤导滞，散毒解结。浊气呼出，自然要吸气补充进去；呼得长，胸腹间空虚，自然就流进去较多的清气来补充。缺多少，就补多少，新陈代谢出于自然，不要加人为的勉强就是率性而行的养生大道，生克制化是天地阴阳对立统一自然之理，在生理病理上可以体现出来。
</para></sect1><sect1><title>问：虚则补其母，实则泻其子，怎样应用？
</title><para>    答：虚实补泻的应用是中医五行学说之原理，主要是借助外援针灸药物时的作法。如肾水亏只用肾的药作用不大，肾之母是肺金，所以用补肾药也要用补肺金之品。肝有病，只用平肝之药其效迟缓，加上补肾之药，肾气足则肝木得养而病自然消除。针灸也是同样，故五行生克的母子关系一定要弄清。实则泻其子也是一样，如肝病用药时只用平肝之药物效果不明显，加上泻心火之药物，则收效速，不过这是外援。练气功则有所不同，气犹水也，盈科而后进，不管它虚实如何，在大气充盈之下，虚自然就补上，实自然要泻下，率性而行，不加人为的勉强就可以得到补虚泻实之效果。如为了加强真气在经络中之运行力量，根据五行相生之顺序，在某一个字上加倍多做会更有些好处。应用上也不会出偏差。
</para></sect1><sect1><title>问：  “阴平阳秘，精神乃治；阴阳离绝，精气乃绝”，如何解释？   
</title><para>    答：阴阳学说是古代的一种哲学思想，是朴素的辩证唯物主义观点。用现代语说是矛盾统一的辩证学说。古人把它用于解释生理上一些现象和原因，就成为中医的阴阳学说。这种学说认为阴阳是相对的又是互根的，是相消长的又是相转化的。说明阴阳平衡与否对疾病的影响很大。就是说阴阳平衡了，人就不生病。阴阳分离，只有阴而无阳或只有阳而无阴，那病人就发生危险。
</para></sect1><sect1><title>问：保健中宫是什么意思？
</title><para>    答：  “卧功”里用了这个词。按中医的认识，中宫指脾胃，而脾胃之合成为后天之本。它在人体生命活动中的纳泻关系中起着枢纽的作用。它是人体吸收精微物质的第一个器官，对人的生命有着重要的作用，故应注意对它的保健。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功会练成大肚子吗？
</title><para>    答：这个问题是学气功的人常有的顾虑。实际上恰恰相反，仅举几个例子供参考，以加强信心。  
</para><para>    1．空军有一对夫妇说：  “我们练得肚子消瘦了，你看腰带紧了三、四寸，每天吃得少了，而气力增加，精神充沛，睡得好，精神好，我们真练迷了。”
</para><para>    2．王X同志，女，69岁，小学退休教师，住北京东单。每天早晨六点钟到中山公园教气功，她已经当了辅导员，她练功五个月，体重减了34斤。身上气力增加，精力旺盛。
</para><para>    3．北京师范大学二分校×××同志，因糖尿病(＋＋＋＋)，血压高头晕，臂不能举，开始学六字诀，因为全休，每天早五时练，午间练，晚上练。不到两个月，体重减少lO公斤，糖尿病加号消失，头不晕了，又恢复上班。
</para><para>    4．崇文门东大街6号楼下，有许多家庭妇女及退休职工学练六字诀、洗髓金经，一个月后检查，体重减少10公斤以上者3人，5公斤以上者8人。这可以证实学习养气功不会大腹便便。
</para><para>    5．炮兵高存信将军写了一篇“练养气功的体会”，见1984年《老人天地》11期。他练功三个月，体重减轻了3公斤，腰疼、腿疼、肾病都好了。
</para><para>    这几个例子证明养气功不但不会练出大肚子，反而减肥，能治好肥胖症。这是因为腹式呼吸不但可以促进肺循环，使血液中的含氧量增加，同时能够增加腹部诸肌群的收缩力，加强胃肠的活动，对腹部进行自我按摩，使脂肪减少，因此可以减肥，使肚子变小。   
</para></sect1><sect1><title>问：青年人练养气功好不好？
</title><para>    答：气功是我国具有悠久历史的养生健身术。古代称为导引行气，它是中医学保健养生学的宝贵遗产。养气功的作用不仅是治病，还可以提高人体的健康水平，起到保健防病，延年益寿的作用，所以从古至今，大凡养生者都离不开各种形式的气功锻炼。不论男女老幼都有预防疾病，希望健康长寿的要求。因而也就离不开养生。养身的方法不外内养精、气、神，外应四时阴阳变化。进行气功锻炼就能保精、益气、安神。此外，气功除了治病防病外，还能提高人的智慧，使人更加聪明。因为当你练功进入气功状态时，可以使人抛去一切精神负担，无思无虑，使大脑神经得到恢复修养。佛经上讲“定能生慧”就是这个意思。钱学森同志肯定了这一点。他说过“2l世纪将是世界范围内的智力战，通过气功来提高人的智力，那对我们将有何等大的意义”。青年人正在成长发育和读书学习的时期，通过气功锻炼能使自己更加健壮，精力更加旺盛，头脑更加聪明。一举数得，何乐而不为！
</para></sect1><sect1><title>问：气闷在胸能否练功？
</title><para>    答：《内经》云：  “百病皆由气生”。一个人生下来就有气，气在体内沿一定的经络渠道运行。如果内伤外感影响了气血在经络渠道中的运行，就导致各种疾病。人的一生中遇到各种各样的矛盾，总免不了受七情六欲的干扰。这些干扰就会影响气血的正常运行。在七情方面，喜伤心，怒伤肝，思伤脾，忧伤肺，惊伤肾。一个人由于精神创伤而长期苦闷，必然会使内脏致病。因此，气闷在胸，单靠药物治疗，收效是很微的。如果学习养气功，可以培养浩然之气，使一个人保持中和之气，宽广胸怀，就不会计较区区小事，而把精力集中在事业上，养成高尚的情操。气血通了，气闷在胸就迎刃而解了。可见，气闷在胸的人练养气功是可以取得疗效的。
</para></sect1><sect1><title>问：运动员练养气功怎样安排为宜？
</title><para>  答：运动员练养气功，会更有利于创造好成绩得金牌，因为练气功强调放松、入静、纯任自然。若功夫到家必定气力增加。这对运动员来说是有利的。有的运动员有怯场的毛病，若平时有养气功的修养，能使大脑皮层的兴奋集中在一点上，其余大部分神经系统处于安静放松的状态中，可以消除紧张，安定情绪，上场后则动作协调，用力自然，有利于爆发更大的力量，获得更好的成绩。这就是“气与力合”的特征。
</para><para>    时间的安排，先动后静为养气功之常规，我建议做完体育运动之后，休息片刻再练气功较为适宜。
</para></sect1><sect1><title>问：音乐工作者怎样练养气功才好？
</title><para>    答：养气功有通淤导滞、散毒、解结、修残补缺之大用，以补养真气为主，不会泄气，对于歌舞工作者是有帮助的。
</para><para>    歌唱时必须用丹田之气。一个好的音乐工作者，练养气功培育真气，唱歌效果都很好。真气充足，丹田有力，才能唱出好效果。吴素秋同志对此很同意，郭兰英同志也有亲身体会，和我谈过多次。
</para><para>    有养气功修养的人和一般人不同。我年过八旬，讲课两三小时，气充足，声洪亮，不觉疲劳，不显气短，就是靠平时的气功修养。
</para><para>    还有一点，演剧的表情也需要在情绪稳定、保持中和之气的境界中，才能唯妙唯肖地表演出来。养气功松、静、自然，率性而行的锻炼，可以使表情肌随意支配，纯任自然，毫不勉强，真情节，真性格，真能吸引观众。郭兰英同志排演白毛女时，正当病后无力，精神萎靡，想吃点补药勉强支持；我帮助她加倍练功，忘掉一切，竟获可喜成绩。
</para></sect1><sect1><title>问：初学养气功为何夫妻百日不能同居？
</title><para>    答：夫妻同居房事过多，对双方的精、气、神都是一种损失，这是常识。古人说：天有三宝日、月、星，人有三宝精、气、神。精、气、神的盛衰，决定着人的身体强弱，寿命长短。
</para><para>    按中医的认识。精是人体生命的基本物质。《素问》说，  “夫精者，身之本也”。《灵枢》说：  “两精相搏，合而成形，常先身生，是谓精。”
</para><para>    气是周流体内具有丰富营养的精微物质。古人说：“人由气生。”
</para><para>    神是指人体生命活动的概念。《灵枢》说：  “两精相搏，谓之神，”又说：  “神者，水谷之精气也。”《素问》说：“得神者昌，失神者亡。”
</para><para>    夫妻同居，一般来说，性生活可使生理上得到协调，精神上感到愉快。但是房劳过多，不但精微物质有损失，而且对精神意志也是损失。而后者的损失，有时大于前者。养气功是调补内气，内气和精气神是极其相关的，宜养不宜泻，尤其年高体弱者，应集中全力练功方能取得理想的效果。必须珍惜精气，夫妻百日不同床，才能收到可喜的疗效；经百日锻炼之后，精旺神足，再有夫妻之胶合尚可。但是也应节制。食色性也，不知戒止，则成色痨，一定要注意。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是踵息法，其要领如何掌握？
</title><para>    答：踵，指脚后跟着地部分。《内经》中说，  “至人之息也以踵。”《战国策》中说：  “呴呵也当从足”都是说的踵息法。在练功中足踵着意，即从脚跟起，如六字诀吐字时，重心后移至脚跟，以意领气循经络轨道进行。拳经云：“其跟在脚，发于腿，主宰于腰，形于手指”的具体要求，也必须是踵息法才能体现。这也是太极功的基本要求之一。武术界所谓之“内壮功”如太极、八卦，行意，都是讲踵息。踵息是引地阴上升，阴升阳降，就是水火既济。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功不会出偏的原因是什么？
</title><para>    答：1．养气功是我们祖先总结出来的养生大道，它有中医及历代养生学的理论作指导，是合乎科学的。
</para><para>    2．养气功的各套功法都强调松、静、自然，主张率性而行，毫不用力，练功方法要求做到“求放心”、“不动心”、“勿助长”。
</para><para>    3．练养气功不追求发放外气和诱发特异功能，不要求自发动作。
</para><para>    4．练养气功是因人因病从实际出发，辨证施功，有针对性地练功。
</para><para>    5．养气功是根据我几十年练功和行医的临床实践总结归纳出来的一套系列养生功法，动静兼修，循序渐进，不出偏差。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功能通大小周天吗？
</title><para>    答：周天功主要是练精、气、神，疏通全身经络，达到治病、健身、延年益寿的目的。十二正经和奇经八脉都是直接或间接地和各自所属经络的脏腑相沟通，养气功各套功法总的作用是疏通经络，调和气血，平秘阴阳，培育真气。在这几个方面做到了，周天自然得通。所以养气功是可以通大小周天的。
</para></sect1><sect1><title>问：练功时对衣着有何要求？
</title><para>    答：练功时的衣着，总的要求，以穿在身上舒适为度。一般应穿宽松合体的衣服，平底松软的鞋子，因为衣着不适，对大脑皮层是个恶性刺激，还容易使人肌肉不能放松，呼吸不能通畅，而难以入静；或者使气血运行受阻而造成淤滞，那就得不偿失了。练气功最忌风寒，衣着既要轻便宽松，还要注意保暖、挡风。
</para></sect1><sect1><title>问：练功时“垂帘”有何好处？
</title><para>    答：  “眼若垂帘。”在练功时，两眼似睁非睁，似闭非闭，对体内气血变化的感觉较为明显，并能促进精神内敛，注意力集中，对大脑活动起到良好的训练作用。
</para></sect1><sect1><title>问：沉肩坠肘有何好处？
</title><para>    答：沉肩坠肘是骨骼肌放松的具体要求。在练功时骨骼肌一放松，肩就自然下沉，肘也自然下坠，胸背肌肉才能放松，气血运行顺畅，真气才能在经脉中充盈，五脏六腑、四肢百骸才能得到濡润滋养。如果肩肘不能松沉，则上肢脱离不了僵化的状态，气也就不能自沉小腹。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功为什么要采取腹式呼吸，怎样进行练习？
</title><para>    答：养气功要采用腹式呼吸。练功者通过一段时间腹式呼吸的锻炼，能使呼吸做到深、长、细、匀。呼吸次数可从每分钟15～20次减到每分钟5～8次。实际上是使横膈肌的上下运动的幅度增大，而膈肌上下一厘米，就可增加肺通气量250～350毫升，促进了肺循环，使人体的新陈代谢增强，同时对腹部起到按摩作用，增加了胃肠的蠕动，加强了胃肠的消化和吸收功能，而且能使腹部的脂肪减少，起着减肥健美之功效。  
</para><para>    初练顺腹式呼吸时，如果不习惯，可以仰卧平板床上，毫不用力，任其自然活动，吸进气来时则腹部微微隆起，呼气时则腹部微微下塌，这种呼吸形式就是顺应自然的腹式呼吸。历时即久，腹式呼吸就可以学会。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功为什么有时呼气提肛，有时吸气提肛？
</title><para>    答：关于顺腹式呼吸，呼气时提肛，逆腹式呼吸，吸气时提肛，已在“23．腹式呼吸的好处是什么，顺逆的道理是什么”两个问答中作了说明。这里提一下，我讲提肛时说似忍大小便，并非实际忍住大小便暂不排泄。一般练功前先要做好准备，排除大小便，使体内松快，才能得到放松与入静。如忍便则紧张不能放松，这就使真气运行受到阻碍。
</para></sect1><sect1><title>问：怎样区分人体的内侧外侧？
</title><para>    答：一般来讲，在躯干与下肢，凡靠近人体的正中线为内，而远离人体正中线则为外。那么人体正中线又是怎么划的呢？假定从头顶正中向前，沿前额、鼻、胸骨、到腹部肚脐划一条线；再从头顶正中向后，延脊柱划一条线，靠近这条线的部位为内侧，远离这条线的部位为外侧，而在上肢，则是根据前臂骨来区分。前臂骨有两块，一块叫桡骨，位于前臂外侧，一块叫尺骨，位于前臂内侧(手掌朝前时)。那么，在桡骨侧则称之为桡侧，也称外侧，在尺骨侧则称之为尺侧，也称内侧。例如，手太阴肺经的少商穴，其位置就在拇指桡侧，指甲根旁，也属于在外侧部位。
</para></sect1><sect1><title>问：特定穴在养气功治病中的作用？
</title><para>    答：特定穴在养气功的作用如下：
</para><para>    1．俞(读输)穴(这里指的脏腑之俞穴，下同)：俞有输入和转注的意义，在经络循行的道路上，是一个空隙之处，它能集中正气与邪气，故偏于动，外感侵袭多由此灌入到脏腑之内，所以有“新病求之俞”，  “久病求之募”之说。俞穴位于足太阳膀胱经上，脊桂两旁各一寸五分，诸俞穴其上下排列与脏腑位置高低顺序相一致，它是外邪入侵的道路，也是驱逐外邪的门户，其命名与脏腑有实质的关系，临床诊断时，这些穴位有阴性和阳性之反映。
</para><para>    2．募穴：募有聚集之义，偏于静，它是脏腑之气在胸部聚集之处，与背俞穴对称，俞在背部足太阳膀胱经上故属阳，而募在前胸腹部属阴，除肝、肺、胆三个经之外，各经募穴都不在本经上，它与脏腑部位接近，故按摩调气疗效较高，脏腑之病变在此反应也较强。
</para><para>    3．郄(读隙)穴：郄穴多分布于四肢、腕、肘、膝、踝关节附近，除十二正经各有一个郄穴外，奇经八脉中的二跷二维也各有一个郄穴，共称十六郄穴，是经气深聚之处。《针灸经》云：  “郄是孔隙义，本是气血聚，病症反应点，临床能救急”。故诊断和治疗效果明显，气功进行过程中，在这些穴位上循经按摩收效颇快。
</para><para>    4．络穴：络有联络之意，它在肌体经络中负有沟通表里、通调上下的任务，络有十五络穴，多数位于表里相通之处，治疗病患的特点是调整阴阳解表通里。
</para><para>    5．原穴：原穴是脏腑原气所经过和停留之处，是本经的主原，十二正经各有一个原穴，它能调整脏腑之功能，发挥脏腑之潜力，脏腑之病患也多反映在这个穴上。
</para><para>    6．合穴；合有会合之义，经脉流通到此处较为深大。无论按摩与针刺其激变较快，其位置多处于肘、膝关节附近。
</para><para>    7．井穴：井为阴阳经交会处，分布于四肢末端指甲之侧，  “井”为地下之泉，有“病在脏者取之井”之说。
</para><para>    8．八会穴：八会穴指人体组织的脏、腑、气、血、筋、脉、骨、髓八个部分各有一个主要聚会之穴位，它多分布于躯干部，临床上能起引导作用，其位置可按下述歌诀寻找：
</para>
<literallayout>
    脏会章门腑中脘，气会膻中血膈俞，
    筋会阳陵脉太渊，骨会大杼髓绝骨。
</literallayout>
<para>    9．八脉交会穴；它是四肢通于奇经八脉的俞穴，奇经八脉并不全部循行于四肢之口（原文如此），但与十二正经都有联属关系，在临床上能补助正经之不足，除能治疗正经的疾病外，还可治疗八脉方面的疾病，在配穴上是：
</para><para>    后溪(督脉)与申脉(阴跷脉)
</para><para>    列缺(任脉)与照海(阴跷脉)
</para><para>    公孙(冲脉)与内关(阴维脉)
</para><para>    足临泣(带脉)与外关(阳维脉)
</para><para>    附：</para>

<table frame='all'><title>脏腑之特定穴位表</title>
<tgroup cols='8' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead>
<row>
  <entry>脏腑</entry><entry>俞穴</entry><entry>募穴</entry>
  <entry>郄穴</entry><entry>络穴</entry><entry>原穴</entry>
  <entry>合穴</entry><entry>井穴</entry>
</row></thead>  
<tbody>
<row valign='center'>
<entry>肝</entry><entry>肝俞，在第九胸椎下</entry><entry>期门</entry>
<entry>中都</entry><entry>蠡沟</entry><entry>太冲</entry>
<entry>曲泉</entry><entry>大敦</entry>
</row>
<row valign='center'>
<entry>心</entry><entry>心俞，在第五胸椎下</entry><entry>巨阙</entry>
<entry>阴郄</entry><entry>通里</entry><entry>神门</entry>
<entry>少海</entry><entry>少冲</entry>
</row>
<row valign='center'>
<entry>脾</entry><entry>脾俞，在第十一胸椎下</entry><entry>章门</entry>
<entry>地机</entry><entry>公孙</entry><entry>太白</entry>
<entry>阳陵泉</entry><entry>隐白</entry>
</row>
<row valign='center'>
<entry>肺</entry><entry>肺俞，在第三胸椎下</entry><entry>中府</entry>
<entry>孔最</entry><entry>列缺</entry><entry>太渊</entry>
<entry>尺泽</entry><entry>少商</entry>
</row>
<row valign='center'>
<entry>肾</entry><entry>肾俞，在第二腰椎下</entry><entry>京门</entry>
<entry>水泉</entry><entry>大钟</entry><entry>太溪</entry>
<entry>阴谷</entry><entry>涌泉</entry>
</row>
<row valign='center'>
<entry>三焦</entry><entry>三焦俞，在第一腰椎下</entry><entry>石门</entry>
<entry>会宗</entry><entry>外关</entry><entry>阳池</entry>
<entry>天井</entry><entry>关冲</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup></table>


<para>    在练养气功的过程中，对患者辨证施功，因人因病配合特定穴位进行自我按摩和健身锤治疗，对祛病强身起着极为重要的作用。
</para></sect1><sect1><title>问：古人是怎样论述六字诀的？
</title><para>    答：古人对六字诀的论述很多。我所见到较早期的是梁代陶弘景著《养性延命录》。它说“凡行气，从鼻纳气。纳气一者，谓吸也，吐气六者谓吹、呼、嘻、呵、嘘、呬，皆为长息吐气之法，时寒可吹，时温可呼，委曲治病，吹以去风，呼以去热，嘻以去烦，呵以下气，嘘以散滞，呬以解极。”这里说明了用长息法吐气念字可以治病。且谈到每个字的主治病症，隋唐佛教天台宗大法师智顗在《童蒙止观·治病第九》中说“用六种气治病者，即是观能治病，何为六种气？一吹、二呼、三嘻，四呵、五嘘、六呬，此六种息，皆于唇口之中，想心方便，转侧而作，绵微而用。颂曰：
</para><literallayout>
    心配属呵肾属吹，
    脾呼肺呬圣皆知，    
    肝脏热来嘘字至，
    三焦壅处但言嘻。
</literallayout>    
<para>    这里不但告诉我们以唇吐气念字治病的方法，而且提出每个字主治五脏疾病的配属关系。
</para><para>    后来唐代孙思邈、元代邱处机、明代龚廷贤、冷谦等人和《太上老君养生诀》、《夷门广牍》、《遵生八笺》、《红炉点雪》、《勿药玄诠》、《医学衷中参西录》等书，对“六字诀”都有论述。而且谈到治病效果说“当日小验，旬日大验，年后百病不生，延年益寿。”
</para><para>    由上可知六字诀是古人千百年的实践总结，可以治病而且效果显著。在此值得一提的是陶弘景用“行气”这个词同长沙马王堆出土的《行气玉佩铭》联系起来看，那么六字诀行气的渊源可追溯到2300多年以前。
</para></sect1>
<sect1><title>问：六字诀与儒、释、道三家有什么关系？
</title><para>    答：六字诀有悠久历史，是我国古代流传下来的一种养生方法。俗话说“不为良相，必为良医”，相多与儒相联，儒与医更是不分，医有“气化论”讲吐故纳新。秦汉的《吕氏春秋》中就有关于用导引呼吸治病的论述。《庄子·刻意》篇中说：“吹呴呼吸，吐故纳新，熊径鸟伸，为寿而已矣。”陶弘景是道家南北朝时代名医，他发明了长息法，他在《养性延命录》一书中说： “吸气有一，吐气有六，纳气一者谓吸也，吐气六者谓吹、呼、唏、呵、嘘、呬皆吐气也。”隋代智顗是佛教天台宗创始人，将六字诀引入佛门。
</para><para>    六字诀养生法，能调理五脏六腑的气血，使它流通旺盛，既可以治病，又可以防病，是我国医学宝典中的重要内容之一，历代医学文献对它都有不少论述，孙思邈的《千金方》，汪昂的《医方集解》，龚廷贤的《寿世保元》均有说明。由此可见，六字诀在历史上是儒、释、道三家所推崇的。我是跟普照老人学的六字诀，在我几十年行医和练功实践中，深刻体会到养气功是治病健身的良方。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀养生法的特点是什么？
</title><para>    答：1．疗效明显。在几十年的临床实践中，用六字诀治好的疑难大症不计其数。治愈的患者，有肝炎、心脏病、肾结石、青光眼、高血压、低血压、肠胃炎、气管炎等。北京建工学院李书钧老师患心脏病，脉搏每分钟44次，医院建议安起搏器。1990年12月到马礼堂养气功学校学习，练功4个月，脉搏每分钟提高到75次，病情趋于好转。
</para><para>    2．简便易学。六字诀的发声和口型只要按照汉语拼音声即可，腹式呼吸要求小腹起伏。实际上，我们正常人在安静或睡眠时的呼吸都是腹式呼吸(女同志一般是胸式呼吸)。导引的动作也很简单。在气功师的指导下一般lO小时左右可以掌握六字诀的练习要领。l～3个月右左，就可见到治疗效果。
</para><para>    3．运用灵活。六字诀运用灵活，可以按顺序练习，也可以有针对性地练1个或2个字；既可长期坚持连续练习六字诀，又可以按季节单独练某一个字；同时还可根据个人身体条件和某种疾患之虚实的需要进行补泻。例如，北京奉常春同志患虹膜结状体炎综合症多年，视物有彩图，眼压升高，头痛欲裂，用药无效。1990年11月到马礼堂养气功学校学习，每天着重练六字诀4小时以上，重点加练嘘字功。1991年3月21日去医院复查，医生诊断为“眼底非常好，未见异常。”
</para><para>    4．不出偏差。练功的人只要按照要求去做，纯任自然，毫不用力，由简到繁，对读字、口型、呼吸、动作、意念，一步一步地进行操练，循序渐进，就不会出偏差。传授六字诀数十年，练功的人从没有发生任何偏差。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀治病的机理是什么？
</title><para>    答：祖国医学认为自然界“五运六气”的变化，影响着人的生理和健康，人的身体是受四时之冷热干湿和五行之生克的影响。如春季易生肝病，是因为自然界阳气上升，人的肝气上亢；秋天呼吸系统容易生病，是因为秋气萧条，人的肺气虚怯。所以应注意按季节锻炼身体。
</para><para>    我们的脏腑又同木、火、土、金、水五行的生克制化联系在一起。所以练功的顺序一般应按五行相生的顺序进行，但又要依据个人身体的虚实，再加以相生相克的重点练习。
</para><para>    脏腑的内部活动和经络运行，受到人体内外的不同作用力的影响，而呼气时用不同的口型可以使唇、舌、齿、喉产生不同的型状和变化，从而造成胸腹内部不同的内在力，影响着不同的脏腑。古人从长期实践中总结出“嘘、呵、呼、呬、吹、嘻”六个字的口型分别影响肝、心、脾、肺、肾和三焦。呼气时又用意念和动作导引体内气血循经运行，从而取得治病延年的效果。
</para><para>    总之，六字诀是用六个字的不同口型，按五行相生相克的理论，应四时之变化，以呼吸、动作、意念的导引，达到疏通经络，散毒解结，调整虚实，修残补缺，调和气血，平秘阴阳，祛病延年的目的。
</para></sect1>
<sect1 id="breathing_should_be_natural">
<title>问：为什么练六字诀呼吸长短要强调顺其自然？
</title><para>    答：近来有不少热爱六字诀的同志来信反映，他们见到某杂志上登载的文章称：六字诀呼气念字是泻。念字吐气不能过长，长则泻气，病好了不应该再练，再练则气伤。还引用了不少经典著作的词句，似乎言之有物，说之有理。安徽姚乃国提出了相反的疑问。他说；  “我本人因病练六字诀，不到百日，病告痊愈，每日坚持练习，至今四年，身体日强，精神充沛，做事耐久而不疲，睡眠少，而思考清晰，记忆力增强。”
</para><para>    我过去在《武林》、《武术健身》上曾谈过六字诀的补泻问题。在《老人天地》1984年2期《六字诀》一文中曾明确说出：六字诀吐纳法，是呼出脏腑之毒气，吸入天地之清气，为了吸入天地之清气，必须呼出脏腑之毒气，吐故才能纳新，浊气吐不尽，则新鲜之清气不能尽情地吸入，其理由如下：气血，在经络中运行，好像灌溉田园沟渠里边的水一样。水在沟渠流行，遇到坑洼必须流满才能前进，遇到阻碍，必须冲开才能通过，这就是虚者自然会补，实者自然要泻的自我运气疗法。也就是孔子所说：“率性之谓道”，老子所说：  “道本无为”的至理。我常对病员讲，六字诀念字吐气之时，闭口纳气之时，不要用意。呼吸之长短，要顺其自然，不加人为的勉强。这就是孔子讲的“率性”，老子讲的“无为”。去年我有一个学生写六字诀辩证法，说什么呼长为泻，吸长为补，停而再作，实者应呼长，虚者应吸长等。我对他进行了批评，书应焚烧，不能出售。结果张家口有个姓张患者练六字诀病已痊愈，回家休养，见到某生之书，以为新见解，习之一月病复发，来京见我哭诉。五月间昆明来两病人，习某生之法，而心脏病发。为此，对这一问题有重复讲述之必要。
</para><para>    六字诀练法，虚者自补，实者自泻，不必自作聪明，加上长短呼吸。孟子云：“气犹水也，盈科而后进。”这已经说明，某脏腑之虚者，不必着意而自然补足了。六字诀养生法其所以优于其它功法之处，就在于率性无为。因为五行之生克制化规律是自然运行，呼吸长短是根据患者之病势、病程之长短，病人之体质，天时地利，在无为率性之中自然运行，不必加人为的勉强。
</para><para>    一加人为之勉强，呼长则泻多，而气短伤身；吸长则胀满而壅阻，进而成痞块症瘕，气停则气滞血淤。
</para><para>    实践是检验真理的标准。在几十年来养气功的临床实践中可以证实，六字诀练的时间越长，身体越强壮，并无不好之处。希望有病的人尝试一下，更不要被某些人坐在沙发上所作的文章所害，而误入歧途。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀可以随意颠倒字序吗？
</title><para>    答：根据祖国医学五行生克之理论，六字决是用嘘字功治肝病，呵字功治心病，呼字功治脾病，呬字功治肺病，吹字功治肾病，嘻字功理三焦之气。嘘、呵、呼、呬、吹、嘻之顺序，春夏秋冬四季之顺序，是阴阳变化之自然规律，不宜变更颠倒。六字诀治五脏之疾患，按人身机体上之生理变化发展过程安排的。颠倒之，则违反了自然规律。以大气运行之规律而论，肝属木，味酸，木旺于春，当春季到来，阳气上升，念嘘字可以散胸中之块垒而肝气能疏。肝为心母，为肾子，所以练完嘘字养肝之功，顺序练呵字功。心属火，味苦，旺于夏季，当夏季到来时，心痛易复发，念呵字可以降心火补心气。心为肝子，为脾母，所以练完养心之呵字功按顺序练养脾之呼字功。脾属土，味甘，旺于四季，治脾用呼字导引，能祛脾胃积聚风邪毒气，又能消食。脾为心子，为肺之母，所以练完呼字功接练养肺的呬字功。肺属金，味辛，秋季当令，治肺用呬字导引，能去肺脏积劳，培补肺气。肾属水，味咸，冬季当令，当冬季来临，肾病易复发，念吹字可以去寒固肾。肾为肺之子，肝之母，呬字功做完，即练补肾的吹字功。嘻字功理三焦之气，补养五脏。
</para><para>    三焦经作用重要，总司人体的气化，是水谷精微生化和水液代谢的通路。念嘻字时，面带笑容，发出中和之气。三焦之气自然通畅。五脏六腑、毛发皮肤都能得其濡润而焕发生机。所以六字诀的六个字要按次序练习。就是五行相生，我们在临床上，应用几十年都收到了可喜的效果。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀呼气时意领阴经上升的道理是什么？
</title><para>    答：六字诀系采用踵息法，呼气时足跟着意，足心虚起，足三阴经得以舒展。这本身就是疏通经络，调和气血。一般说经络的运行是呼气时阴经之气升，吸气时阳经之气降，实际气血在经络内的运行犹如江河之水，始终是周流不息的。 
</para><para>    六字诀前五个字，要求呼气以意领气阴经上升，是在自然上升的基础上再用意念给它一个力量，起个促进加速的作用。嘻字功要求呼气时意领气血从胆经到三焦经，这时意念同经络运行的方向是相反的。所以这样，一是贯彻踵息法的意思，二是从意念上给气血的运行一个反作用力，当意念一放松时其顺行的力量克服了反作用力之后，得到一个更大的冲击力，如此，更有利于理三焦之气。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀为什么能治病？是怎样调养脏腑？
</title><para>    答：六字诀是我们劳动祖先总结出来的治病良方。1．它是用不同的口型发音，调动不同的脏腑经络气血的运行，通过腹式呼吸，使气血在运行的正常轨道中加强其活动能量，促进脏腑的新陈代谢旺盛起来。虚者补之，实者泻之，壅塞者通，结集者解，有毒者消减，达到水火既济，阴平阳秘之境界，则诸病尽消。2．念不同的字则通达某一个不同的脏腑，这是劳动祖先治病救人的经验。它可以疏通经络补养内气——真气，使各个脏器都能得到调养。
</para><para>    从古至今的治病实践证明，它是可治病强身的，若从物理、生化上解释它如何治病，这是有待于自然科学工作者和气功科研工作者的共同努力。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么“嘘”字功、“呬”字功意念导引的路线一样？“呵”字功、“呼”字功意念导引的路线一样？
</title><para>    答：经络学说在中医学中有很高的实用价值，《灵枢经脉》说“经脉者所以决生死，处百病，调虚实，不可不通”，可见经络通畅是非常重要的，  “六字诀”可以沟通经络，调畅气血，促使肌体各部之间的生理功能趋于平衡，从而达到治病健身的目的。
</para><para>    手足三阴、三阳，十二经脉，是人体气血运行的主要干线，它的循行分布有一定的区域，有一定的流注顺序，有一定的走向和交接规律，内外上下循环贯注，首尾衔接，如环无端，“嘘”字平肝，“呬”字补肺，足厥阴肝经上行与手太阴肺经衔接；  “呼”字培脾，  “呵”字补心，足太阴脾经上行与手少阴心经衔接。“六字诀”意念导引线就是按照这个经络循行的路线进行的。它是由经络的流注顺序，阴升阳降的走向和交接规律决定的，这是人体的生理现象。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀的各个动作是根据什么道理安排的？
</title><para>    答：六字诀的各个动作是根据我们祖先在临床治病的实践中，总结归纳出来的，是按照各脏腑的生理功能安排的，目的是为了疏通经络，调和气血。简单地说，读嘘字时，从急脉循肝经的路线上行，然后手臂向左右展开，是按肝主藏血调血的功能，木喜条达疏泄，调整血流量的原理安排的。读呵字时，取心火下降以济肾水之理，因而用两手向下导引。读呼字时，取脾统血主升降、运化之理，用两手反复上下加强运化。读呬字时，取肺主肃降，疏展胸腔之理，用展臂扩胸的动作，而两臂自然下落，又起到肺气入大肠并导引阳明胃气下降的功能。读吹字时取双手抱膝固肾腰之理，运化命门之火。下蹲之势促进气之下沉，而起心肾相交，水火既济的作用。读嘻字时，取双手托天理三焦之理，引少阳之气上下往复鼓荡，使脏腑之气充满全身，促进各脏腑气血旺盛流通。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀口型不准确影响治病效果吗？
</title><para>    答：六字诀是通过念嘘、呵、呼、呬、吹、嘻六个字发音不同，而唇、齿、喉、舌的用力点不同，从而造成胸腹部不同的内在力，牵动不同脏腑的经络气血。不同的口型发音引起不同的脏腑发生共鸣，如此久练即可疏通相应脏腑的经络，促进其新陈代谢，加强其活动能量，从而使相应的脏腑得以濡养。这样就可起到通淤导滞，散毒解结的作用。可见，口型不准确势必影响六字诀的治病效果。所以在练六字诀时，一定要准确地掌握口型，可以对着镜子反复练习、体会。
</para></sect1><sect1 id="reason_of_speaking_out"><title>问：初学六字诀为什么要出声？
</title><para>    答：六字诀的练习，有的古人说：“出声勿令耳闻”，这就是说练六字诀读字时不宜出声。据我几十年的临床经验认为，初学时一定要出声，这样可以使气通顺，通过发音正确掌握口型。六字诀是以不同的声音和气流，影响不同的脏腑达到治病健身之目的。因为练字的口型不一样，唇、舌、齿、喉、开口、合口、半合口、半开口都有很大的区别。正因为这种不同的念字口型，才能区别我国五声音阶上的角、徽、宫、商、羽，配合肝、心、脾、肺、肾五脏的关系。不发声则没有五音，就没有口型，那就失掉了六字诀养生法的治病效能。我在临床应用时，曾分别试验，发声的比不发声的收效快，所以就决定初练时要发声，发声时口型容易掌握。我给它起名叫风呼吸。到口型正确，腹式呼吸练熟了，自然呼吸深长，由胸腔深入小腹丹田之内，真气调动起来，水到渠成，就不期然而然地不出声了。一般说来，半个月或一个月就不出声了。这时会感觉到有一种气流通行上下，有的感到热，有的感到凉，有的感到麻胀，有的感到轻松。
</para><para>    不出声的呼吸更自然，入静的程度更好，所以最后还是不出声为宜。出声与否不涉及补泻问题。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀在一年四季中是否应有所侧重？
</title><para>    答：人与自然环境是息息相关的。一年四季节气的变化是外界环境的一个主要方面，对人体的生理功能、疾病变化均会产生巨大的影响。人体必须与外界的环境变化取得协调统一，才能保障身体健康不生病。
</para><para>    人顺应四时节气的内容很多，其中最首要的是必须顺阴阳四时的变化来调养五脏。即随春生、夏长、秋收、冬藏来调养肝、心、脾、肺、肾，使肝气条达，心气温煦，脾气升提，肺气宣降，肾气固摄。
</para><para>    唐代百岁名医孙思邈一生喜练六字诀，在他所作的卫生歌中，就有一部分是关于六字诀与季节关系的歌诀，总结了他在四季中练此功法有所侧重的依据。这段歌诀的内容如下：
</para>
<literallayout>
    春嘘明目木扶肝，
    夏日呵心乡自闲，
    秋呬定收金肺润，
    冬吹益肾坎中安，
    嘻理三焦除烦热，
    四季常呼脾化餐，
    切忌出声闻耳内，
    方知功效胜灵丹。
</literallayout>    
</sect1><sect1><title>问：六字诀是补还是泻？
</title><para>    答：在文献和其他气功家的著述中，有的说六字诀养生法是补，有的说六字诀养生法是泻，各执一词，莫衷一是。在我多年用气功治慢性病的有效病例中，证实了六字诀养生法是补气而不是泻气。医学典籍中说：  “随而济之为补，迎而夺之为泻”，我个人在针灸临床上也有亲身的体会，所以在循经导气，针体出入之时，特别注意迎其之势，否则难收其理想的效果。有的医学家所谓泻者，是指治标而言，当正虚邪实之际必先泻除实邪，而不是泻其正气。实际上泻实邪必需建筑在补正气之上。
</para><para>    因为气血循行于经络隧道中，就像井水流注于灌溉田园的沟渠中一样。流行到某一个地方发生了障碍，壅阻不能畅行，则发生病变。初见之变，疼痛难忍，历时既久，则迂回缓慢冲流过去，悖逆积累成丘，则影响到正常气血之流通，在机体上就发生病灶。
</para><para>    水流遇阻障就缓慢，或渊泉水少而流势小弱，益其流而畅其行，畅就是随而济之为补的医理。晋代养生家葛洪云：“疗未患之疾，通不和之气。”宋朝医书《圣济总录》云：“……其有宿疾，但用意并注之患处，不过三五日必愈。若四肢有患，亦可想以意治之，其病遂散。”唐朝著名文学家韩愈说：  “气，水也……水大而物之浮者大小毕浮。”因为气能推动各组织器官的机能活动。气盛则血行旺，白细胞有杀灭毒素细菌的功能。近年来，气功可以杀灭病菌，已有了科学证明。练六字诀养生法，补养气血消灭病状，使患者很快恢复健康，这是不客否认的事实。
</para><para>    养气功，顾名思义是补不是泻。因为人活到45岁以后血气逐渐衰退，正常的生理功能都如此。如果久病体虚的患者，病程迁延，痛苦折磨，体力日趋于衰弱，精神日见萎靡，颜色日见其枯萎，破坏了无数组织细胞，身心各方面，早已进入了衰老的境地，极需要养气补血，决不能再用泻的功法。六字诀养生法是朝夕伴随的保健身心之术，与饮食同等重要。千余年来，儒医临床总结出来的保健方法是补气养气，而不是泻气。用在治病上，也只是扶正祛邪，决不是泻气损害真元。
</para></sect1><sect1><title>问：临床中怎样用六字诀补泻？
</title><para>    答：六字诀补泻与中医用药和针灸按摩的补泻有所不同。气在经络中循行，犹如水在沟渠中流动一样，水流受阻则缓慢，渊源水少则流势弱小，如果人体中气血不足，但通过六字诀的锻炼，人体内真气充足，达到无结不能解，无坚不能摧的境界，自然气滞得行，血淤得通，病灶也逐渐消失。六字诀可以说是先泻后补。欲补正气，必先泻邪气；邪气泻除，正气自然流入。念字开口吐气是泻，闭口舌顶上腭吸天阳之气就是补。所以说，每个字都有补泻。然而这种补泻并非简单的呼吸，而是通过练功使真气充盈起来而实现补泻的。
</para><para>    六字诀之顺序是五行相生。木生火，火生土，土生金，金生水，水生木。念嘘字补肝也能补心。因为肝为心之母，念呵字补心气之不足，也能补脾，因为心为脾之母。依此类推。最后用嘻字收功，嘻是调三焦之气，可以起到综合平衡的作用。
</para></sect1><sect1><title>问：三焦在人体中的作用是什么？
</title><para>    答：三焦经之重要作用是总司人体的气化，是水谷精微生化和水液代谢的道路。上焦是指胸腔部位，包括心肺。上焦的主要功能是宣发积于胸腔内的宗气。
</para><para>    中焦是指胃上口至胃下口的腹中腔，包括脾胃，它蒸化津液，把营养物质通过肺液的传化作用以化生营气，营养全身。
</para><para>    下焦是指小腹部位，包括肝、肾、大肠、小肠、膀胱，所以下焦的功用是主出，分别清浊，排泄大小便。
</para><para>    念嘻字时，面带笑容，发出中和之气，三焦之气自然通畅。五脏六腑、毛发皮肤都能得到其濡润，焕发生机。所以，六字诀的六个字要按次序练习，就是五行相生。我们在临床上，应用几十年都收到了可喜的效果。
</para></sect1><sect1><title>问：古人是怎样论述洗髓金经的？
</title><para>    答：洗髓金经相传是达摩老祖所授，至今尚未见到真本。只在一位朋友家见到过明代的手抄本，可是迹近虚玄，不易理解。我看到过一些前人的论述，但没有直接论到“洗髓”二字。而其内容同我们现在练的“洗髓金经”极其相似。下面抄录几段：  “每夜以子后(三更三、四点至五更)披衣起(在床上拥被坐亦可)，面东若南盘足，叩齿三十六通……然后以左右手热摩两脚心(此涌泉穴上彻顶门气诀之妙)及脐下腰脊间，皆令热彻(徐徐摩之使微汗出不妨，不可喘促尔)，次以两手摩熨眼、面、耳、项，皆令极热，仍按捉鼻梁左右5～7下，梳头百余梳，而卧熟寝至明”(《东坡全集》十二论《上张安道养生诀论》)。
</para><para>    宋人蒲虔贯注释《保生要录》中说：  “手足欲其屈伸，两臂左挽右挽如挽弓法，两手拓石如拓石法，两臂左右前后轻摆，头顶左右顾。腰胯左右转，时俯时仰，两手掌相摩令热，掩耳摩面”。叩齿36遍，以集牙神，舌为搅海内外36遍。双目随舌转运，舌抵上腭，……次将大指擦拭目14遍，去心火；擦鼻36遍，润肺；擦耳14遍，补肾；擦面14遍，健脾。双手掩耳鸣天鼓……”。明人汪昂《勿药玄诠》中说，“披衣起坐，叩齿集神，次鸣天鼓，依呵、呼、呬、吹、嘘、嘻六字诀，吐浊吸清，按五行相生，循序而行，彻夜来蕴郁邪气。随便导引，或进功夫，徐徐栉沐，饮食调和，面宜多捧，发宜多梳，目宜常运，耳宜常凝，齿宜常叩，口宜常闭，津宜常咽，气宜长提，心宜常静，神宜常存，背宜常暖，腹宜常摩，胸宜长护，囊宜常裹，言宜常简默，皮肤宜常干沐。”古人锻炼内容与洗髓金经大体相同，所以我认为洗髓金经的内容也是有悠久历史的。
</para></sect1><sect1><title>问：洗髓金经的特点是仟么？
</title><para>    答：除同六字诀的共同特点外，洗髓金经的特点还在于把调整呼吸、按摩穴位、活动筋骨三者有机地结合起来，以肢体的活动导引气血之流动，具有调整阴阳、修残补缺的作用，气感快而祛病易。六字诀着重于吐纳，先呼后吸，洗髓金经则注重导引，先吸后呼，二者相辅相成。
</para><para>    我们通过六字诀的锻炼，吸入天阳之气充满在经络里边。通过洗髓金经的锻炼，加强某一局部的动作，可以治某一局部的病变。后者注重揉搓摩按的活动和肢体的屈伸俯仰，它的气有的按经络的通路走，大多数不是按经络的通路走，而是活动某一地方，意念就注意某一地方，关节活动于外，髓液活动于内，筋肉气血都应之而动，从而使气血畅流于各组织器官中，起着祛病健身的作用。
</para></sect1><sect1><title>问：洗髓金经治病的机理是什么？
</title><para>    答：洗髓金经是把穴位按摩、循经导引和肢体活动统一为一体的功法，并配合呼吸(顺腹式)可起到疏通经络、通利关节、调整阴阳之作用。《抱朴子》说：“疗未患之疾，通不和之气，动之则百关气畅。”全身肌肉关节都活动起来，经络之末梢得以疏通，可收到骨健筋柔、髓健脑充之宏效。脑气充而心聪，心聪而指挥灵，这样的活动，可以内养身，外祛邪。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀和洗髓金经两套功法内在联系是什么？
</title><para>    答：六字诀是通过六个不同口型的发音，牵动不同脏腑之气血，从而达到调整五脏六腑阴阳，疏通经络，旺盛血行，扶正祛邪，消灭病灶之功效。而潜藏在各骨缝、筋肌穴孔中之病邪，如果只靠脏腑中产生的正气逐渐清洗，那需要较长的时间。洗髓金经是把调整呼吸、按摩穴位和活动筋骨，三者有机地结合起来，以肢体的活动导引气血的流行，具有调整阴阳、修残补缺的作用。练洗髓金经，气感快，而祛病易，能够将潜藏在骨缝筋肌穴孔中的病邪尽快清除。所以说，六字诀和洗髓金经，二者是相辅相成，共同构成养气功的基本内容。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功的来源是什么？
</title><para>    答：太极功是我整理创编的一套功法。我在几十年演练研究太极拳、形意拳、八卦掌等内家拳的基础上，并根据运用中医、太极原理的临床实践经验，总结武术、气功之精华，加上自己的体会，创编了这套行之有效、祛病健身、延年益寿之功法。这种功法经多年实践证明，能对神经、心血管、呼吸及消化等系统产生良好的影响，从而达到健身强脑、修残补缺、扶正祛邪之实效。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功的特点是什么？
</title><para>    答：太极功的特点有以下几方而：
</para><para>    1．体现动静兼修。形体动而头脑静，无极的静而生太极的动，动中求静，精一执中，精神内守，使大脑皮层得到抑制性的保护。 
</para><para>    2．渗透“人与天地相合”的理论。饮地阴领气上升，吸天阳沉气下降，以天地之精气补养人的气血。
</para><para>    3．运用五运六气，经络论和阴阳五行转化的原理，要求做到以意领气，以气引形，意气相随。根据十二正经奇经八脉之走向，随动作的阴阳虚实，起落翻转，左右运行，上下贯通，升降开合，阴升阳降，阴收阳发，开源导流，以动引气，以气推动肢体，意到而气力随之。
</para><para>    4．要求呼吸和动作紧密配合。以呼吸结合动作导引之术，吸引，呼发，气为元帅，手足为兵丁，气尽而式成。即以气支配动作。呼吸由快而慢，深、细、匀、长，逐渐使肺活量加大，代谢旺盛起来，致中和参天地之化育，守宁静而气血流通。无论任何招式，都与呼吸配合，一动无有不动，“一以贯之”。从而收到整体治疗强身之实效，扶正祛邪之目的。
</para><para>    陶冶性情，坦荡胸怀，消除块垒，使浩然之气常存，溢于面则色润神丰，盎于背则躯干健壮，施于四肢则动作敏捷。而不是计较于形式招数之间。
</para><para>    5．动作要纯任自然。但是，手、眼、身、法、步五个关要一丝不苟，一气呵成，勿使中断。要柔和缓慢，气贯四梢(人的血肉筋骨末端叫做梢，毛发为血之梢，舌为肉之梢，牙为骨之梢，指甲为筋之梢。另有一说，四梢为四肢之梢节)。虚实转化，阴阳变幻，上虚下实，刚柔相济，柔中寓刚，使中和之气发而至刚，达到无坚不摧之境地。要做到内三合(心与意、意与气、气与力)，外三合(手与足、肘与膝、肩与膀)，诚于中，形于外，以达到内外兼修，完整如一之目的。
</para><para>    6．择取太投拳和行意拳中简而易学、动作姿势与呼吸能配合的几个式子，让它为气功服务。这种有节奏的活动，能健身强脑，修残补缺，收效较快，真正体现了练精化气，练气化神，练神还虚之精微理论。
</para><para>    真气循行于经络隧道之中，通过肢体活动、姿势导引，可以改变血流量，促进新陈代谢，能使全身各个器官极细微的毛细血管，都得到扩张与通调，组织细胞就会发生变化更新。淤者通，结者解，木者活，硬者柔，意乱者安，心烦者静，融太极行意于一炉而出新，式子便于推广普及。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功前为什么最好先做洗髓金经？
</title><para>    答：太极功与其它武术、体操运动不同，定式也好，动式也好，全身肌肉都要求放松，连骨骼肌肉也要使之松弛毫不用力，在行功之前，要求人体脊柱呈自然形态直立，使头、躯干、四肢等部位都进行放松舒适的活动。所以，我们在练太极功之前，往往先做洗髓金经，以活动筋骨关节。全身松弛自如，真气才易于流通。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功时松腰的意义？
</title><para>    答：在练太极功时，身体要中正安舒，不偏不倚，支撑八面。《拳经》云：刻刻留心在腰间，腹内松静气腾然。”又云：“腰为一身之主宰。”这都说明腰脊对健身的作用。脊是督脉循行之途径，脊正直松弛，大气由会阴穴直转长强穴上升泥丸宫穴，腹部有意识地向下松沉，以帮助大气的运行。腰松弛则进退旋转，虚实转换灵活自如，无往而不适，意气相随，一气呵成。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功行气指导原则是什么？
</title><para>    答：“生之谓道，阴阳呼吸”，由此而生太极。太极起式，形判阴阳，轻清上浮者为天，重浊下凝者为地。阴气上升，阳气下降，阴阳调和，水火既济。吸气时，足三阴经之气上升，由足三阴转注手三阴；呼气时，手三阳之气下降，转注于足三阳直趋趾端，此乃阴阳转化之理，也是太极功行气指导之原则。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功为什么要采用逆腹式呼吸？
</title><para>    答：太极功系采用逆腹式呼吸。吸气时收腹提肛，呼气时小腹自然放松隆起．这种呼吸方式，适合动作的要求与生理需要，能提高排浊量和吸清量，使膈肌与腹肌的力量加强，加大腹压的变化，改善腹腔的血液循环，减少体内淤血；同时，易于做到气沉丹田。行功日久，则小腹有气团结成，有助于发力，用于强身功效显著；用于技击，发动自然而凶猛，因此太极功的逆腹式呼吸对健身防身都有益。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功与太极拳的区别是什么？
</title><para>    答：太极功是我在研究数十年太极拳的实践中提炼出来的精髓，是根据太极原理对生理病理的作用，把武术与气功的精华结合起来以祛病延年的方法，是在50年代根据李烛尘、黄炎培等诸位先生治病健身需要而编成的。几十年的实践证明，太极功对治病健身疗效显著。太极功与太极拳的共同特点是：(1)轻松柔和；(2)连贯均匀；(3)圆活自然；(4)协调完整。
</para><para>    太极功与太极拳的不同点是：
</para><para>    1．太极功体现动静兼修。静中有动，动中求静，精神内守，使大脑皮层得到抑制性的保护。
</para><para>    2．太极功渗透“人与天地相合”的理论。饮地阴领气上升，吸天阳沉气下降，以天地之精气补养人的气血。
</para><para>    3．太极功运用五运六气，经络论和阴阳五行转化的原理，要求做到以意领气，意气相随，以气推动肢体，意到而气力随之。
</para><para>    4．太极功要求呼吸和动作紧密配合。以气支配动作，由快而慢，深、细、匀、长，逐渐使肺活量加大，代谢旺盛起来，达到扶正祛邪之目的。而不是计较于形式，招数之间。
</para><para>    5．太极功动作纯任自然。但是，手、眼、身、法、步五个关要一丝不苟，一气呵成，勿使中断。要柔和缓慢，气贯四梢。虚实转化，阴阳变幻，上虚下实，刚柔相济，柔中寓刚，使中和之气发而至刚，达到无坚不摧之境地。要做到内三合，外三合，诚于中，形于外，以达到内外兼修，完整如一之目的。
</para><para>    6．太极功择取太极拳、行意拳中简而易学、动作姿势与呼吸能配合的几个式子，动作柔和易练。这正是太极功之真缔，而不是太极拳之简化。 
</para></sect1><sect1><title>问：是否可以同时练几种功法？  
</title><para>    答：当前各派的气功百花争艳，在为人类健康长寿的征途上各显神通，各有自己的练法和独到之处。一个人如能选择适合自己情况的功法，认真练习一个时期，又练得得法，无论是治病或健身方面，都会有裨益的。有些人在练功上常见异思迁，见人家练这个好，马上就学这个；见那个功法不错，马上又改学那个，结果哪个功法也没学到手，还造成了损坏身体健康的结果。
</para><para>    我所讲的气功是养气功，也称内养气功。这种气功泛指儒、释、道三家大同小异的各种养生健身之术。这些功法虽有动静形式的差别，而调息养神，练神还虚，如出一辙。有些练功者，随着气功功理功夫的长进，萌发了探索气功奥秘的愿望，产生了进一步了解和学习气功功法的要求。这时可以再选练一两种新的功法，并把几种功法有机地结合起来供自己研究使用。但是要注意功不能练杂，要有重点地练一种。选择新功法的原则有两条：一条是，根据学功的目的，明确是以研究为主，还是以健身为主；二条是，根据自己的年龄、体质等情况，无论选学哪种功法，都要做到松、静、自然。如果离开了松、静、自然，那就不是气功了。
</para></sect1><sect1><title>问：用养气功治病是否还需吃药？
</title><para>    答：养气功能治病，已普遍为群众所认识。气功治病(指自己练功)是通过练功进行自身的三调(调心，调息，调身)来激发和调动自身的潜能，使人体的阴阳达到平衡，气血调和，经络通畅，达到能祛病健身的目的。药物治疗疾病则是通过药物的生物化学作用来调节人的生理机能活动。如果药物对症，坚持按医嘱服药，同样能达到除病的目的。二者途径不同，但却异曲同工。气功锻炼虽好，但也并非万能，不能包治百病。药物治疗(包括中、西药)虽有一定副作用，但必须服药时，还是要服药的。任何事物都有两个方面，不能把它绝对化。关键在于个人要根据实际情况合理利用。目前来看，练功者大多数都有不同情况的慢性病史，练功前都经过一定药物治疗过程。那么，在练功后是否还要继续服药呢？就我多年的临床实践来看，结论是功要练，药也得服。练功初期，药还是按原来要求服用，不要减量，更不能马上停药。因为初练时气功还不能马上见效，还需要药物来控制病情，减药或停药可能导致病情的恶化。待练功百日后，功夫有所长进，病情有所好转，可减量服药，一天三次的可改为两次，每次三片的减到两片，有些病要听医嘱。不可擅自减量。这样再经过一段时间，逐渐把药量减少，以至最后停药，再进一步气功锻炼彻底治疗。即使病愈后也不能停止练功。应把气功锻炼作为生活的需要，以巩固疗效，健身强体。从不减量到减量，以至最后停止服药的时间长短，完全取决于每个人练功是否得法，保养是否得当，减药是否适度而定，不能强求一致。
</para></sect1><sect1><title>问：练功时双手重叠为什么男女左右手的放法不同？
</title><para>    答：练功时双手重叠放到腹部，是要使手心的劳宫穴正好对准腹部的丹田穴。丹田穴又称气海，被誉为“性命之祖，生命之源，五脏六腑之本，十二正经之根，阴阳之会，呼吸之门，水火交会之乡”(见《大成提要》)。练气功时把手放置于丹田穴，使气归丹田，真气升华，推动气血之运行。双手重叠时，放在下面的手直接触丹田穴，起的作用比放在上面的手的作用大，因此应有一定的讲究。练功时，男女左右手的放法不同，这是根据男左女右的原则决定的。而这个原则是古人练功实践的总结，与人的气血和生理有关。根据中国古代哲学中的阴阳学说，世界万事万物的属性都以“阴”或“阳”而论。以天地而论，天为阳，地为阴；以昼夜而论，昼为阳，夜为阴；以人而论，男为阳，女为阴；以气血而论，气属阳，血属阴；以左右面论，左为阳，右为阴。男子以气为主，属阳，在左；女子以血为主，属阴，在右。故有男左女右之说。在临床实践中，男女得病与治疗侧重而也有不同，也证实了男左女右的道理。另外，从练功的气感上看，一般来讲，男子左侧气感强于右侧，而女子气感右侧则强于左侧。因此对于前人根据阴阳学说从实践中得出的经验，练功者应给予重视。故在练功时，应该遵循规定，男同志左手放在下面，女同志右手放在下面。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功应注意的事项是什么？
</title><para>    答：1．对于养气功的理论，气功是什么？什么是气？气在人体内起什么作用？气在机体内如何循行？对这些简单的问题，应先有个正确的认识，以便在行功时“以意领气”，不至于盲人瞎马，徘徊踌躇，产生游离之气，出现偏差，半途而废。
</para><para>    2．聘请有经验的气功导师详细解释练气功的要领，不厌其烦地反复讲解，接部就班，循序渐进，不可急于求成。要使初学练气功的人由简而精，自己胸中有数，能够主动地进行锻炼，以达到“学而时习之，不亦乐乎？”的兴味。
</para><para>    3．要有坚定的信心，认识到养气功是强健身心，培养道德品质的良方，它是整体治疗，在身体上所起的变化，是平衡阴阳，调整气血，修补脏腑之残缺，进入康复之境地。初学养气功的人除了坚持基本功外，应由导师选择适合自己身体与疾病情况的辅助动作，刻刻留心，时时锻炼，正如《尚书》所云：  “念兹在兹，释兹在兹”。它是说，意念注意到某一个地方，要精神贯注，时刻不能离开，决不能见异思迁，随意乱换功法，好象掘井一样，一天掘一个，倒不如老死掘一个井，发誓必成，下定决心而不动摇，精心，耐心终有成功之一日。谚云：  “功到自然成。”“一旦豁然贯通焉，则万物之表里精粗无不到，而吾身之全体大用无不明矣！”这是对宋儒养气功获得成效的人具体的描写。就是说学练气功的人，坚持锻炼，等到气一旦通了，觉得头脑特别清醒，真气运行于十二正经奇经八脉、大小络脉之中，大小周天肢体毛发无一处不通，无一处不明，全身的生理机能都活跃起来，舒适的妙感不能想象。
</para><para>    4．练养气功的时候如果发现身心有不舒适的地方，就立刻找导师详谈，他会给你正确的指导或纠正。所谓“就有道而正焉”，免致走入歧途，增加疾患。
</para><para>    5．练养气功的环境要选择空气新鲜的地方，有花草树木的空旷地方最为适宜。不过要注意夏日的炎热，冬天的冷风吹刺。空气流通的室内也可以锻炼，要注意安静。人声吵杂，车马声喧的环境，初学练功的人容易受干扰，影响入静，也容易受惊吓而气夺。
</para><para>    6．练功前的准备工作。为了便于入静，在练功前应该把日常生活的一切事项安排妥善，免致入静时牵挂其他事务。大小便在练功前排除，衣服领扣、腰带、腿带、项链都要放松，免致影响到气之运行。
</para><para>    在精神方面，要心情愉快，不要过于兴奋，心情急躁；不能在生气之下练功。要放下一切思想包袱，解除戚戚然小人的胸襟，要坦荡荡安静而舒适。在不过劳、不过饱、不饥饿的情况下进行养气功锻炼。
</para><para>    7．锻炼的时间，需根据个人的体质和病情，自己和导师商定时间长短，不能使身体过度疲劳。集体操练也不必强求一律，动作也不必强求一致，以尽量尽力舒适为度。为了治病，每日可练二、三次，每次半小时至一小时。初学的病人，可由十分钟逐渐增加，连续呼吸8次，休息片刻，再呼吸8次，最多不超过64次。如果为了保健强身，每日可练2次，每次一小时。如有空闲时间，身心不感疲劳，可以多练，但不可勉强延长时间，要留有余力，留有余兴。当欲罢不能之时也可以延长。练动静兼修的养气功之后，最好练十几分钟的静功，使身心轻松到极点，养精蓄锐，为“破关冲督”作准备。
</para><para>    8．“安定天君”是练养气功的第一步，也就是孟子所指出的“求放心”。“心”别号天君，练养气功首先要使心安定下来。“定而后能静”，所以道家修炼要锁心猿拴意马。求放心使心不外驰，精神集中；“不动心”是自我控制，不受外界之干扰。能够做到不动心则天君安定，使大脑皮层得到抑制性的保护作用，头脑轻松能够解除精神紧张，过度兴奋的亢进病机。纯任自然，使气血之调整修复顺利进行，则迈进了养气功的大门。
</para><para>    9．肌肉放松。在头部放松之下，进一步要求“肌肉放松”，垂肩则肩部肌肉放松，坠肘则臂上的肌肉放松，拔背则背部的肌肉松弛，含胸无挺劲，塌胯则胯松；两手松则气沉指尖，两足松则气归泉底；脏腑松则温润，关节松则流通。通身的肌肉自上下而在觉境中都感到舒松到极点，形体真松方能入静，方能消除脑力和体力的疲劳。
</para><para>    10．安排好生活日程。把练功列入生活日程之内，坚持锻炼，身体上就会发生一种自然的变化，不但疾病痊愈，还可以保证健康，因为有规律的作息活动，需要通过诚意、正心、坚定、内守、恒心、克己自我控制过程的一些锻炼。行之日久，则可以养成“守正不阿”、“工作认真”、“谦虚谨慎”的品质，成为有高度涵养的人。正如曾子所说：“有若无、实若虚、犯而不校”的圣贤之流。
</para><para>    11．初练者百日之内节制房事。
</para><para>    12．要戒烟，喝酒要适量。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀练习的基本要领是什么？
</title><para>    答：练功中掌握了要领有利于提高练功质量，消除练功中不良反应，使练功能沿着正确的轨道顺利发展，以期取得良好的效果，六字诀的基本要领为：
</para><para>    第一，松静自然：在练功中要做到关节肌肉尽可能地放松，身体各个部位放松了，气就自然顺畅，肌肉筋骨全部松开，就自然达到了“气遍周身不少滞”的要求，松是舒展，而不是软和缩，形体舒松，气自顺通，从而达到体松、意静、气运自然。静是由定中产生，神不外驰，精神内守，静了以后才能安心，心安以后才能达到充分发挥调整肌体自然平衡的本能。静，并不是思想静止。练功中的要求神不外驰，集中注意力，以一念代万念，排除外来的一切干扰。不要过分紧张强求入静，不必向其它方面追求。六字诀是动中求静，是以动促进静而收养气之效，以静养之气促进体内血液循环畅旺。
</para><para>    法归自然。自然就是有规律的运动，运动的协调均衡是自然发展规律的体现，任何物体的运动必须符合于协调均衡的自然规律，才能够存在和发展。违背自然规律就要发生混乱偏差，以至停止运动而消亡。由于宇宙运动永远保持整体协调均衡，所以宇宙无始无终，永恒长存。养气功效法自然，自然必须在静的条件下才能实现。养生的目的是为了益寿延年，在日常生活应付事物中，也应注意到“自然”，《中庸》上说：“喜怒哀乐之未发谓之中，发而皆中节谓之和”，所以中和之气就是自然，自然就是均衡。经常保持着生命活动的协调均衡，也就会自然而然地得到益寿延年。松静自然的要领即是练功的过程，又是练功的目的。
</para><para>    第二，呼吸锻炼：六字诀是通过调整呼吸来达到吐出脏腑之毒，吸进天地之清的目的，是练功中的重要环节之一，六字诀属于吐纳法。人们的呼吸活动，是由植物神经系统支配的，可以控制和调整。呼吸活动又是对人体生理各方面有着广泛的影响，通过对呼吸的锻炼来达到调整整个肌体的功能，极为重要。
</para><para>    六字诀是采用顺腹式呼吸，吐字呼气时略提会阴，身体重心自然后移，小腹内收，横膈上升，使浊气排除；吸气时轻合嘴唇，会阴放松，腹部自然隆起，加强了呼吸功能。在意识上是主动呼气，吸气时自然放松，使神经系统做到最大的放松。
</para><para>    第三，注意吐字时的口型锻炼；脏腑的内部运动和经络的运行受人体内外不同作用力的影响，而呼气时用不同的口型可以使唇、舌、齿、喉产生不同型状和位置，从而造成胸腔、腹腔不同的内在压力，影响不同的脏腑。古代养生家从长期实践中总结出六个字，分别以口型影响着不同脏器的气血运行，从而取得治病健身的效果。因此在锻炼时第一步吐字时要出声，目的是使口型正确，当口型掌握准确以后再慢慢地由出声到无声，即有气无声，呼吸勿使耳闻之要求。
</para><para>    第四，导引动作要柔和，并要做到气尽式成。使动作的快慢与吐气的速度一致并受气的支配，做到“气为帅，手足为兵丁”之格言。
</para><para>    第五，在练功的初级阶段，不要强调以意领气或意气相随，随着动作的熟练，松静程度的提高，在明确了经络的起始运行路线以后，气感就会在练功中自然产生。就会在精神内守的前提下，随着吐字，气就会相依地在经络轨道中运行，这样就会水到渠成。这就是太极拳经所谓由着熟而渐悟懂劲，由懂劲而阶及神明之理论，所谓“着熟”就是练气功之呼吸自然，所谓渐悟就是“勿助长”，不要急于求成。这一条戒律要特别注意，求急者反以得缓，所以孔子再三说，率性之谓道，孟子谓拔苗助长之比喻。
</para></sect1>

<sect1 id="how_to_song_jing_ziran"><title>问：如何做到松、静、自然？
</title><para>    答：松、静、自然：“松”是肌肉关节放松，除去矜持，如肉之欲坠，但松而不懈；“静”是排除一切杂念，如清空之府，一芥不留，情绪安定，万籁无声，一尘不染；“自然”是呼吸，动作纯任自然，不憋气不努气，不用力呼吸，动作轻松舒适，自然大方与呼吸配合自如。要做到松、静、自然，必须姿态端正，两足平行与肩同宽，两膝放松似屈非屈，松腰塌胯，含胸拔背虚腋，胸内含背自放松呈圆状，两臂自然下垂，沉肩坠肘，双目垂帘，屏息体会脉搏之跳动，待呼吸微微绵绵如安睡状态，再开始练功。
</para></sect1><sect1><title>问：预备式的作用是什么？其要领怎样掌握？
</title><para>    答：预备式在养气功中占有很重要的位置。各套功法均从预备式起，所以预备式的要求贯串练功的全过程。
</para><para>    预备式的作用是使练功者进入气功状态。我们把人在工作、学习中的状态称作常态，把练功时的状态称为非常状态即“气功状态”。
</para><para>    气功状态的标志就是松、静、自然。这里把气功状态概括为“心静、气顺、肢柔”三个方面。“心静”即一尘不染，一介不留，闭口咽津，视而不见，听而不闻，四大皆空，直至忘我；“气顺”即呼无声，鸿毛不动，微微绵绵，息息调匀，若有若无，直至闭定口鼻；“肢柔”即动如不动，动中有静，屈伸柔活，毫不用力，升降开合只觉气贯四肢，自由活动。
</para><para>    预备式的具体要求是：两足平行，与肩同宽，站好后就舌抵上腭，悬顶竖项双目垂帘，两臂自然下垂，垂肩坠肘松腕，含胸拔背虚腋，松腰塌胯敛臀，双膝似屈非屈，脚掌跟着地均匀。完成这些要求的关键是用意不用力，掌握好悬顶似有人抓住你的头发上提，垂肩似内之欲坠，含胸好似天突穴和两乳中相连的等腰三角形之中心有收缩之劲，敛臀要有骨盆向前上方跷起之势，双膝的屈直主要是消除平时站立的那个绷劲。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功的调息是什么？
</title><para>    答：调息是练气功的术语，就是调整呼吸。呼吸是真气运行的动力，练气功必须从调整呼吸入手。本来生理性的自然呼吸无须人为的调整，不过因为后天的生活形式，与客观条件的损害，使真气不能畅行，经络受到阻塞，时而发现气短力疲，时而发现肌筋麻痛，时而发现头晕脑胀，时而发现脏腑痛痒，耳目失其聪明，齿发逐渐脱落，如不加锻炼与修补，则不能尽其天年，疾病丛生，更谈不上为人民服务。
</para><para>    调整呼吸，培养真气，主要是把真气送入丹田。就是练精化气，练气化神的功夫。   
</para><para>    呼吸在人机体内是一种机械式的活动。当吸气时胸胁向上向外，横隔膜下降，这时胸腔扩大，腹腔缩小，小腹会受到压迫。胸腔和腹腔这种机械式的活动，就把内在的真气活动起来。足三阴经的真气随着吸气运动而上行。肾经的真气在吸气时，沿着肾经之经隧上行入腹，在丹田内与冲脉合并，挟脐上行至胸注入心包经，与心气相交，这就是“肾水上潮以济心火”，水火既济，阴阳协调，可以消除百病。同时肝经之真气上行注入肺经，脾经之真气上行注入心经，即所谓“肝脾之气宜升”。而手三阳经真气也随着吸气上行溢于头面，与足之阳经衔接，所以有“三阳荣于面”的说法。这种循序运行，就是吸气的循行轨道，合乎生理的要求。
</para><para>    当呼气时，两胁向内向下合，横膈膜上升，胸腔缩小，腹腔扩大，因而胸腔真气受到压力，即沿任脉下行入小腹丹田中，即形成“心肾相交以补命火”之势。这在练气功的动作中是一个最重要的环节。同时手三阴经之真气由胸趋于手指，与手三阳经相接。足三阳经之真气由头走足，与足三阴经相接，这样构成了经气的大循环。
</para><para>    一般人的呼吸，每分钟15至20次，经过锻炼以后，每分钟可以呼吸4次至5次，呼吸的次数减少，肺活动的次数自然也减少了；肺活动的次数减少，就有了充分的休息时间，可使病灶早日恢复。所以练气功的以呼吸深、长、细、匀为造诣之浅深作鉴定。
</para><para>    调息时要注意纯任自然、毫不用力，因为把真气送入丹田，是在呼气时，真气顺着任脉下行入丹田的生理活动，并不是努力吸气，强行压迫它下沉的强制动作。因为大气压与肺内压力的关系，呼出多少二氧化碳，大气就进进多少新鲜空气，这是顺乎自然的呼吸规律。因为空气只限于肺中，不能吸入丹田。如果强行压迫，必然感到憋气胸闷之感，失去了养气之益。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀做调息动作导引的作用是什么？其要领如何掌握？
</title><para>    答：调息从字面上讲就是调整呼吸。在六字诀中的调息的作用，一是练功过程中用调息恢复预备式，以保持气功状态；二是练功结束时用调息收功以促进体内真气运行，三是初练功者由于未掌握好要领可能出现一时的不适，可用调息消除之。
</para><para>    呼吸是人体生命的一种自然运动。原来生理上的呼吸，因后天生活环境和生活方式的影响，使经络受到阻滞，大气不能畅通，时而出现头晕脑胀，时而出现脏腑痛痒，耳目失真，发齿逐渐脱落，故必须加以修补。其动作，即手心向下，两臂向体侧慢慢抬起，沉肩、坠肘、松腕，待腕与肩同高时，然后旋臂屈肘划弧，指尖相对，手如按球之状经胸部、腹部自然垂于体两侧，恢复预备式。调息时，一般采用自然呼吸，舌抵上腭，每个字读完6次后，做一次调息动作，加练某个字时，也是做完6次后，做一次调息；如果呼吸顺畅自如，加练的字次数多时，也可等某个字加练结束后，再作调息3次。调息不但可以作为缓解呼吸的手段，而且它本身具有调整血压、去心火、安定心神的功效。可作为六字诀治疗疾病的辅助手段。
</para><para>    调息时，足三阴之经气由足走胸，手三阴之经气由胸走手；手三阳之经气由手走头，足三阳之经气由头走足，促进真气在全身之运行，故借呼吸之势，引气归丹田，实为“练精化气”“练气化神”的一种运化作用。
</para><para>    要注意调息时，呼吸一定纯任自然，气必须是顺势而行，绝不能强制下沉。初学的人，调息采用的是自然呼吸法。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀的呼吸方法是什么？
</title><para>    答：六字诀是采用顺腹式呼吸。这种呼吸方法就是吸气时引天空之清气进入肺中，胸部扩张压迫横隔膜下降，小腹自然隆起。先吐后纳，以念字为吐。呼气时，开口读字会阴部略提，重心移至脚后跟，用提肛缩肾之力压出各脏腑之浊气。初练时，为了调整口型，可发出大声音，待把口型练熟能调动内气时，则呼气读字吐气如微风，习习不使耳闻。待该经络中之浊气吐出，则两唇轻闭，舌抵上腭，用鼻吸入清新之空气，开始吸气的过程，横膈膜随吸气之势向下扩张，小腹隆起，吸气纯任自然。吸气完可用一个短呼吸稍事休息，再做第二次呼气读字，每个字连做6次后，做一次调息。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么练六字诀要先呼气后吸气？
</title><para>    答：把意念集中在呼吸上，不仅有利于诱导入静，而且使意气相合，促进宗气的升降出入到吐出脏腑的浊气，吸进天地之清气，促进新陈代谢过程。为了吸入天地之清气，必须吐尽脏腑之浊气，先要吐故方能纳新，浊气吐不尽，则新鲜之清气不能充分吸入。而六字诀功法的作用就是通过吐纳疏通脏腑的经络，达到壅塞者通之，结集者解之，瘟毒者消之，使气血旺盛，五脏六腑得以充分濡养。粱代陶弘景在《养性延命录》中称六字诀为“长息吐气之法”。练六字诀时要吐气后吸气的道理就是这样。
</para><para>    有的同志在练习时片面理解吐气，气已吐尽还使劲吐，犹如牙膏已用完还用力挤似的，还有的怕吐不出来而先猛吸一口气，这些都是错误的。
</para></sect1><sect1><title>问：怎样正确掌握六字诀的腹式呼吸？
</title><para>    答：六字诀是通过口呼气时，吐出不同的字音来，以吐出脏腑的浊气，调整相应脏腑的气血、疏通脉络为目的，这是一种呼吸锻炼的养生方法，过去叫吐纳法。所以练六字诀，正确掌握呼吸方法十分重要。六字诀所应用的呼吸方式叫“顺腹式呼吸”，每次向外呼气(吐音)时做收腹、提肛、缩肾的动作(三个动作同时进行)，吸气时，唇轻合，舌抵上腭，全身放松，小腹自然隆起。这就是六字诀“呼有意、吸无意”之所在。收腹就是腹肌稍用力，使小腹内收；“提肛”就是收腹的同时，将肛门慢慢地收缩起来。“缩肾”就是胯关节的两侧的环跳穴向中间收缩之意，“松腹”就是随气下沉，小腹徐徐自然松开恢复常态，肛门也同时慢慢松开。不要人为地用力向外鼓，更不可做成先吸后呼或做成胸式呼吸。腹式呼吸熟练了，才能做到自然自如。“自然”就是不用力，“自如”就是不着意。天命之为性，率性之为道。“率性”就是纯任自然，毫不用力。呼吸的幅度和深度，因人而异，初练者和久病者呼吸可短些。初练者，尤其是自学者可能会产生胸闷憋气头晕等不适之感，这是因为没有掌握好呼吸的要领。可能是先吸气后呼气了，也可能是呼气缓长，吸气时又短促过猛不协调，可暂时停止练习，休息片刻，或用自然呼吸的方法做几个调息的动作，就可以得到缓解。练腹式呼吸要由少到多，由浅入深地进行吐纳。
</para><para>    初练者的呼吸可以单练，用预备式进行，或坐卧姿势进行，然后再加吐音的呼吸。
</para></sect1><sect1><title>问：什么是“以意领气”？
</title><para>    答：气功锻炼的过程，就是用思维意识活动调解诱导和控制生理活动，使人体的内在潜能得以发挥，从而起着推动和激发各脏组织功能活动的作用。也就是平常说的气功锻炼使人体的经络畅通，阴平阳秘，真气充盈的意思。思维意识活动(气功术语叫调心或调神)是练功成败的关键。思维活动主要指“以意领气”，意气相随。
</para><para>    练六字诀时，用自己的思维意识来诱导和调动气血，使之在人体自身固有的一定的经络轨道中运行。例如练“嘘”字养肝，用意念由肝经领经气，转注于肺经。练“呵”字强心，用意念由脾经领经气转注于心经。练“呼”字健脾，用意念由脾经领经气转注于心经。练“呬”字清肺，用意念由肝经领经气转注于肺经。练“吹”字固肾用意念由肾经领经气转注于心包经。练“嘻”字理三焦之气用意念经胆经领经气转注三焦经，再由三焦经循原路线返回。
</para><para>    练洗髓金经时，是用肢体活动导引气血流行，意念随着动作走，有针对性地同疾病作斗争。
</para><para>    练太极功时，每个动作是根据十二经脉和奇经八脉的走向，随动作的阴阳虚实，起落翻转，左右运行，上下贯通，升降开合，阴升阳降，阴收阳发，开源导流，以动引气，以气推动肢体，意到而气力随之。
</para><para>    练中老年保健功是将动作导引、经络按摩、意念活动结合在一起，以促使十二经脉畅通无阻。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀怎样“以意领气”？
</title><para>    答：六字诀的“以意领气”，就是在精神内守、肌肉放松的前提下，随着每一次呼气读字，用自己的意念，按每个字要求的经络路线循经领气。因为与六字诀相关的经脉都是对称在身体之中，所以在“以意领气”时，身体左右两侧路线同时都要想，不能只意领身体的一侧经脉。这一步的学习，对于缺少经络知识的练功者来说是较困难的。首先要熟悉有关的经络，背下记熟，能记下一些重要的穴位更好。关于经络的走向，记住大概位置就可以了，无需象针灸那样准确。最初练习意领时，也可以先记几个点。如“嘘”字记由足大趾外侧肝经的大敦穴起上行至手大指内侧的少商穴，“呵”字功是由大趾内侧脾经的隐白穴上行至手小指内侧的少冲穴，依此类推。在“以意领气”时不可着意过强，就是不要强行硬领，要做到似有意又似无意，勿忘勿助，初学者更应如此。着意过强就会失掉练功纯任自然的原则，不但效果不明显，还会产生头晕脑胀之患。如果出现头晕脑胀，一是注意吸气时放松，顺其自然；二是多做调息，意念放在涌泉穴上，不适之感即可消失。
</para></sect1><sect1><title>问：六字诀具备什么条件才能做“以意领气”？
</title><para>    答：凝神、心静、肌肉放松，真气就会随意念运行起来。也就是《素问·上古天真论》中所讲“恬淡虚无，真气从之”。但是要做到恬淡虚无，并非一日之功。况且学习六字诀首先要学习顺腹式呼吸，六个字的口型，发音，六个字的动作以及它们之间的协调配合。掌握这些内容也须要一定的精力和时间。所以在学习六字诀功法时，不宜急于学习“以意领气”，另外“以意领气”时，还需要了解经络知识，背记有关脏腑经络的走向。待上述条件具备之后，再练习“以意领气”为好。否则，急于求成，欲速则不达，反而会顾此失彼，互相干扰，影响练功的效果。如果条件不允许，可以了解“以意领气”的要求和方法。但自己练习时，还应着重练习呼吸、口型、吐音、动作以及协调配合。初学者如果没有经络知识，又没有人指导，最好先不自学“以意领气”。
</para></sect1><sect1><title>问：“以意领气”会产生怎样的感觉？
</title><para>    答：在以意领气时如产生热感、凉感、麻感、胀感、痛感，或小虫在身上爬等等感觉，均属良性反应。上述各种感觉，并不是在一个练功者身上全会出现，也不是在每个练功者身上都会出现的。病虽好了，但有的人什么感觉也没有。所以“以意领气”的感觉因人、因时、因病而异，没有口型、动作那样的直观检查标准。不过出现上述的感觉，练功者可以放心地练下去。如果有头晕现象发生，说明是着意过强，只要用调息及吸气时注意放松的办法即可解决。
</para></sect1><sect1><title>问：经脉有分支怎样意领？
</title><para>    答：经脉系统由十二正经、奇经八脉、络脉组成。十二正经即手三阴(肺、心包、心)，手三阳(大肠、三焦、小肠)，足三阳(胃、胆、膀胱)，足三阴(脾、肝、肾)的总称。它有着一定的循环分布，通过支脉和络脉的沟通衔接，在脏与腑之间形成了六组络属关系，再通过手足同名交接构成了十二经脉的循环系统，以行气血濡养全身。气血在经脉中流通运行，尤如水在渠道中流通，主干渠有水流过，其分支沟渠中也会有水通过。在意领时我们虽然只顺着十二经脉中一定的经脉领气，由于其气血活动能量增大，自然络脉在领气的过程中气血也就通畅了。我们不需要也不可能意领到每条络脉上。在这里我顺便说一下，练习时为什么要强调吸气放松和再做下次呼气之前应做暂短的随意呼吸，动作停留片刻，这主要为了使气血能充分地流注络脉中，以便使气血在每一次呼吸时，尽可能充满全身，以求得最大的功效。最后要说明一点，初学者可能会出现呼气尽还没有领完的现象。这不必过虑，待呼吸变得深长，吐音、呼吸和动作都配合协调，经络路线熟悉后，上述现象就会消失。“以意领气”就会变得自如顺畅。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀如何做到“内视”？
</title><para>    答：  “内视”是练气功的术语，是练气功中常用的一种方法。它是属于气功三调(调心、调息、调身)的调心范畴的。我们知道练气功要求入静，达到入静的手段很多，通过意守来入静是练功中经常用的方法，而内视是众多意守方法中的一种。具体做法是心平气和，闭目垂帘，神光内收，“注视”自身所守之处。所守之处可根据不同功法和自身的需要来决定，可守某一穴位、脏器或经脉等。初练六字诀的人以意守丹田为好。
</para><para>    “内视”，并不是用目光直接去看所守的部位，而是在极静的自然状态下，  “目光”随意而动，来体察身体某一部位的感觉。
</para><para>    练习久了，某些人可能会观察到内景，在眼前出现色、光、图象等景象。对练功中出现的各种景象，一不留恋追求，二不必惊慌失措，应顺其自然。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀时眼睛应该是闭眼、平视、瞪眼还是垂帘？
</title><para>    答：六字诀中嘘字功是治肝病的，肝开窍于目，故而做嘘字功时，随着念嘘字眼睛应逐渐瞪大。这样病邪除了从口中呼出外，还可以从眼睛这个窍中排出去。其它各字功，与肝病关系不大，不需瞪眼，但平视易受外界干扰而跑神；闭眼又易出现幻觉，垂帘式则既不出现幻觉，又可做到神不外驰，对大脑活动起着良好的锻炼作用，同时对体内气血变化的感觉较为明显，所以采取垂帘式为宜。
</para><caution><title>敬请注意</title>
<para>申思维注：对于近视或散光的同学，不建议垂帘式，容易导致或加重散光。
</para></caution></sect1><sect1><title>问：练六字诀为什么“嘘”字功要求瞪眼？
</title><para>    答：《灵枢·大惑论》说：“五脏六腑之精气皆上注于目”。这是说目与五脏六腑都有内在联系。但主要是肝，足厥阴肝经从腿内侧上行入肝络胆，上隔膜沿喉咙后面，过腭骨上窍连于目系。故有“肝开窍于目”、“肝气通于目，肝和则目能辨五色矣”的说法。如果肝的阴血不足，目干涩，视物不清，夜盲；肝经内热，则目赤；肝风内动则目斜上吊。当我们练嘘字功瞪眼时，意念在眼睛上，使肝经的毒气就能沿经脉从眼睛中排出，所以“嘘”字功要瞪眼。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀时怎样才算入静了？
</title><para>    答：入静是相对而言，绝对的静是不存在的。唯物主义认为一切客观存在都是运动的，动是绝对的，静是相对的。练“六字诀”只要收到尽量使自己的呼吸自如，读字准确，动作柔和，意气相随，就可以了。这时除了练功之外，任何其它事物好象都不存在一样。我认为这就算入静了。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀的“嘘”字功时要求眼睛越睁越大。“双眼瞪圆”，是将眉毛扬起睁大眼睛，还是皱眉瞪眼？
</title><para>  答：首先应明确练习气功的基本原则就是松、静、自然，四个字。简单说松是指人的精神肌体的放松，静是指头脑清静，自然是指呼吸和肢体活动要符合生理和病理的自然规律。睁眼睛也必须符合这个原则，不能理解为越睁大越好，也不能理解为用很大气力睁眼。有人提到的“扬眉睁眼”，一般是眉开眼笑之时的表现或受惊时的表现，“皱眉瞪眼”一般是怒目而视的表现。这两种情况都不符合进入气功状态下松、静、自然的原则。所以对书中有关文字的理解应是松、静、自然的气功状态下的用意，并微用力睁眼的意思。如以全神贯注地看一件东西那样，但并不看什么东西，而是内视肝区。
</para></sect1><sect1><title>问：“嘘”字功和“呵”字功导引的动作为何有所改变？
</title><para>    答：“嘘”字功和“呵”字功的导引动作有所改动，是经过多年的实践观察，在原来较好疗效的基础上改进的。这个改进在呼气时，动作上更好地体现了阴升阳降的走向规律，更利于经络的导引。
</para><para>    “嘘”字功的动作导引，是循肝经、肺经的经络路线上行，肝主疏泄喜条达，其生理活动，如树枝的舒展自然，开发畅达。两臂展开，可使肝经不疏之气排出。“呵”字功的动作导引，是循脾经、心经的路线上行，在胸部翻掌时，大拇指指向极泉穴(心经井穴)，手掌上托至眼部时，中指指向外眼角，中指指端中冲穴和内外眼角是属心的，有利于心经之气的导引、通畅。
</para><para>    “嘘”字功和“呵”字功的吸气时手向下的动作导引，也都体现了阴升阳降走向规律，都利于排出病气。
</para><para>    由于个人的具体情况不同，有一些人在习练中觉得原来的动作更适合自己的特点，那么也可按原来的动作。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么“呬”字功读音和口型有所改变？
</title><para>    答：  “呬”字功的读音口型有所变化，也是在实践中改进的，过去读音两唇微向后收，上下齿相合而不接触，舌尖舔在齿缝中，读音时气从口两角挤出，读如“丝”，气向上走。现在的读音是开口张腭是暴发音，口型大，声短气长，气向下走。从多年实践看，现在的读音，对于肺部疾患，较多的人疗效更好一些，对肺癌、肺气肿、胸满、胸闷效果比较显著。如果上呼吸道感染和轻微感冒的人读“丝”音会好些。
</para><para>    现在的读音，正音为息(xi)，五音属商读如“夏”。
</para></sect1><sect1><title>问：  “吹”字功两手环抱怎样才正确？
</title><para>    答：“吹”字功过去的做法是，在胸前环抱呼气读“吹”字。新的动作要求是，两手手指向下，手心向外，放置长强穴上，然后手上提到肾俞，按摩三次，采用自然呼吸。读字呼气，手从长强穴经肾俞出于腋下，在胸前抱圆。同时身体正直下蹲，双膝不要过足尖。两种作法都是一致的，只是在呼气过程中动作幅度大小有所不同，后种做法，加长了呼气过程，更能导致动作和意领的相互协调；如果有的同志呼吸短促，可仍采取老式动作。
</para></sect1><sect1><title>问：练呼字功应该先举哪只手？
</title><para>    答：1982年第4期《健康之友》发表的关于六字诀“呼”字功的动作，写的是先举右手，那是排字时弄错了。1982年以前教功时一直是先举左手，近来的一些书刊中所刊登的六字诀“呼”字功也都是先举左手。
</para><para>    当时考虑一般人的习惯都是用右手做动作，也都没更正。不过，从这些年来的实践看，不论先举哪只手都能达到一定的功效。所以读者不必拘泥于这点，如果先举左手作起来方便，那就先举左手，如果已经习惯于先举右手，不改也可以。集体在一起练，那就统一先举左手，以便于教学，也有利于动作整齐。
</para></sect1><sect1><title>问：练六宇诀动作与意念怎样配合？
</title><para>    答：六字诀的动作与意念配合不好，主要是不熟练的原因。六字诀包括顺腹式呼吸、口型、发音、导引动作和以意领气几个部分。六字决属于吐纳法，首先要练熟顺腹式呼吸，这是练好六字决的基础。对一般人来讲，有意识地进行顺腹式呼吸是不容易的。有的人把吸气动作做成呼气动作，或者应当是腹式呼吸而做成了胸式呼吸。这没有别的办法，只有多练，躺、坐、站、走都可以练。腹式呼吸首先要单独练，练得得心应手，动作自如的程度才行，然后配合口型、读音、动作；另一方面，可熟悉以意领气的经络路线。经过一段时间的努力，待各方面都熟悉时，动作和意念就能协调配合，就不会出现顾此失彼的现象。
</para></sect1><sect1><title>问：练“嘘”字功对要内视肝区，又要以意领气，请问如何掌握？
</title><para>    答：“内视肝区”和“以意领气”似乎是矛盾的，其实是一个问题的两个方面。因为“以意领气”既包括疏通经络，又包括领气治病，而治病一方面是以气攻击疾患之处，另一方面用意念使病气随呼气而排出体外，这中间自然有个“内视肝区”的问题，所以二者是统一的。又因为肝开窍于目，所以练“嘘”字功时要求瞪眼而内视。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀可以按病情意守相关的脏腑吗？
</title><para>    答：练六字诀时，意念主要用于领气沿经络路线运行。《圣济总录》云：“其有宿疾，以意并气注之患处，不过三五日必愈。若四肢有病，亦可以意攻之。”这是说练气功有得之后，意气相随，从心所欲。根据这个道理，也可以意守相关的脏腑。为了集中力量治病，可以在呼气读字时意守相应的脏腑。这种意守不是死守不动，如“嘘”字功应是意念领气沿经络运行，集中在肝区战胜疾患，同时内视肝区，并想着肝区的病气随着呼气读字而排出体外。这是心理影响生理和真气战胜病气的道理之应用。实践证明可取得良好效果。其余各脏器有关之呼字领气可以以此类推。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀有时感到单调无味怎么办？
</title><para>    答：有的同志在练功中出现单调无味的感觉，可能有如下原因：  一是对六字诀认识不足；二是一时未见明显效果；三是感到活动量小，不如全身活动的锻炼吸引人；四是练功时没有进入气功状态。
</para><para>    对此应从两方面解决。首先提高认识，坚信六字诀是治病的良方。六字诀是目前社会上许多功法中的一种，儒、释、道三家都有论述，《黄帝内经》和其他历代医学家的著作中大都提到六字诀治病的问题，有些著作中还留下了具体的练习方法。经我几十年临床实践更进一步证实六字决的治病作用。只要我们确认它是宝贵的遗产，就会增强练功的信心和兴趣。至于一时效果不明显就感到无味，则应要求自己有愚公移山的精神，坚信“铁杵磨锈针，功到自然成”，练下去自会生效果，有效果更能练下去。决心出效果，效果增决心，那时必然会产生欲罢不能的兴趣。
</para><para>    第二，练功时，要在气功师的指导下，认真学习，反复体会，掌握基本要领，练时细心地“咀嚼”发声、口型、动作等方面的“味道”，体会其感受，使你进入气功状态，就越练越有味，不觉得单调了。
</para></sect1><sect1><title>问：黑暗中能否练功？
</title><para>    答：在黑暗中可以练六字诀的。在黑暗中练习受外界的干扰更少些，使自己更能静下来。个别的同志在黑暗中练习产生一些幻觉，这主要是由于自己的精神作用。遇到这种情况可暂停练功，在周围来回走一会，或改换环境，幻觉就会自然消失。
</para></sect1><sect1><title>问：冬春季如何练功？
</title><para>    答：冬春季在我国绝大部分地区气温偏低，刮风天气较多。在这样季节里练功：
</para><para>    1．注意避风寒，要因人因天气选择练功时间。初练者，体弱多病，年纪大的人，不妨等到太阳出来后再练，无须一味追求子时(午夜)练功。应尽量避免在风中、下雪天练功。实在找不到避风的地方，要注意避开风口，背对来风的方向，切忌面朝来风的方向。天气太冷也可以戴上帽子和手套，如果气温太低，就不适于在室外练功，年老体弱的同志更要注意。
</para><para>    2．要注意空气新鲜和环境安静，在室内练功时，先要把窗户打开通通风，使室内空气新鲜时再练。不要在污浊的空气中练功，否则对身体不仅无益，反而有害。同时应尽可能选择安静的环境，尤其是家里人口多的，要选择人少的角落，使外界的干扰减少到最低程度。练功前要和家人说好，不要在练功时打搅自己，也不要使自己受到惊吓。
</para><para>    3．选择多动少静、动中求静的功法，如养气功中的太极功、行功等。练功后全身应有热感。若越练越凉，甚至全身发冷，那就要注意增大运动量，或不要在室外练了。
</para><para>    4．练六字诀，冬季应多练吹字功，按天人相应的理论，人体的五脏与四季的变化有密切的关系。肾脏应时于冬，冬季应藏贮，肾为先天之本。它藏精，故应在冬季多练六字诀中有强肾作用的吹字功。
</para></sect1><sect1><title>问：青年人练气功应该注意什么？
</title><para>    答：主要应该注意以下几点：
</para><para>    第一，气功功法派别很多，不同功法各有所长，但选择要适当。对一般没有什么疾病的青年人，应以动功为主，适当加些静功；对于患有疾病的青年人，应当选择一些医疗气功来锻炼。总之，每个人可根据自己的体质，健康情况，兴趣爱好，以及生活条件等，选择一两种气功进行锻炼，但不要练得太杂。
</para><para>    第二，锻炼要有信心、耐心。要想学点功夫，首先要树立信心。信心是建立在对气功的了解和兴趣之上的。但是光有信心还远不够，在练功过程中还要有耐心。练气功非一朝一夕能见效的，也不是看看书就能学到手的，要准备吃苦，只有坚持不懈的努力，持之以恒的锻炼，才能一天天长进。
</para><para>    第三，要注意培养自己的高尚情操。练功的过程，也就是修炼功德的过程。功德包括性格、品质、道德。可以设想一个人性格抑郁，脾气暴躁或品质恶劣，是不可能练好气功的。因为这种人练气功时会受到各种不良因素的干扰，无法静心地练功。所以要练好气功，首先要修炼自己的功德，陶冶自己的情操。孟子说：  “我善养吾浩然之气”，  “其为气也，至大至刚”。这就是说，养气是养正气。而且正气只有求真理，讲道德，做好事才能产生。
</para><para>    第四，练功时要心静，思想要专一。凝神入静，是气功锻炼的一个起重要作用的因素。心静并不是“心不可有所用”，只是“用时戒杂”，要专一。当然入静不可过分追求，意守也不要意得太死，似守非守即可。当出现杂念时，更不能急躁，继续按练功口令练习，杂念自会消除。
</para><para>    第五，起居饮食要讲卫生，有规律。
</para></sect1><sect1><title>问：学习工作紧张，没有练功时间怎么办？
</title><para>    答：因人而宜的安排好时间，是练好气功的基本条件之一。越是感到时间紧张，越要合理安排。每天要挤出一定的公余或课余时间来练功。以前有人提出练功时间8-1小时计算公式。从效果来看，这个公式是正确的。那就是每天从8小时的工作和学习中抽出1小时的时间来用于练功，这样的效果比8小时完全用于工作和学习要好得多。事实上就是有一部分人由于承受不了工作和学习的过分紧张，患神经衰弱、肠胃等疾病，以致增加了病痛，损害了身体，反而贻误了学习和工作。因此“欲终其天年”，必须保持正常的生括规律。人的寿命长短，不仅有外界客观条件的影响，更重要的是决定于人本身的锻炼和调养。实践证明：  “在紧张生活中，挤出时间科学安排练功，是对人体健康百益而无一害的。而且能收到事半功倍之实效。在一天时间中把练功时间定下来，就要做到雷打不动。如果时间不允许一次做完整套功法，也可根据个人的具体条件，把功法化整为零进行。一次做几节，全天积累起来就能把整套功法做完。如练六字诀一次可做两个字，也可单练腹式呼吸，或不做动作只练发音等均可。
</para></sect1><sect1><title>问：先跑步好，还是先练功好？
</title><para>    答：跑步和练功都是锻炼身体的方法，掌握得当都能取得强健身体的良好效果。青年人喜欢跑步，这是值得提倡的。跑步锻炼脉搏加快，呼吸急促，血流加快；练气功则呼吸缓慢，要求深、细、匀、长，二者在身体的反应截然不同，最好不要在同一时间练，实在调不开时，那么先练功，后跑步。练完功后，必须先走走步，把身体活动一下，以使神经肌肉、内脏器官能较适应跑步这样的激烈活动。不要先跑步后练气功，因为跑步后，需要较长时间的恢复才能松静下来，否则接着练功收效肯定不佳。尤其在冬天，跑步出汗马上停下来练功，很容易着凉受寒，那就得不偿失了。
</para></sect1><sect1><title>问：初学养气功每次多长时间为宜？
</title><para>    答：每次练习时间的长短，要根据个人身体情况而定，一般一次练习一小时左右为宜。最少不能少于半小时。初练者往往由于预备式掌握不好或体质较弱，会产生疲劳感，此时应适当缩短活动时间。身体很弱者，可先练习十几分钟，休息片刻后，再接着练。总之每次练习时应保持浓厚的兴趣，做到每次练完还有余兴，身体感到舒适为度。不要为完成任务而练，以免造成思想负担，影响练功效果或导致疲劳过度，有损健康。每天的早中晚都可以练习，一般情况可早晚各练一小时，如有可能，中午再加练半个小时更好。如果是全休或离休者，自己支配的时间相对多些，可根据自己的生活习惯等情况来安排。我们的经验，练二个小时左右起保健作用，两个小时以上，才能起治疗作用。学生的时间很紧张，可早晚抽半个小时练习，也可在早晨或晚上集中练习一小时。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功前三套功法是否可以一起练？
</title><para>    答：养气功的前三套功可以一起练。学功者首先要练六字诀，它是养气功系列功法中的第一套功法，通过六字诀的锻炼主要调动自身的潜力，对五脏六腑进行统一的整体的调整，提高对外界的适应能力和对疾病的修复力和抵抗力。洗髓金经是在练六字诀的基础上进一步驱逐潜藏在筋肌关节中的病邪。经过六字诀和“洗髓金经”的练习后，为了进一步强身健脑，就需要练太极功，以练气化神。
</para></sect1><sect1><title>问：古人对各种疾病患者练养气功的时间是怎样安排的？
</title><para> 答：各种疾病患者练功的最佳时间(供参考)：
</para>

<table frame="all"><title>十二正经流注时间表</title>
<tgroup  cols='2' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead><row><entry>脏器病</entry><entry>练功最佳时间</entry>
</row></thead>
<tbody>
<row><entry>肺    </entry><entry>3:00～5:00</entry></row>
<row><entry>大肠      </entry><entry>5:00～7:00</entry></row>
<row><entry>    胃        </entry><entry>7:00～9:00</entry></row>
<row><entry>    脾        </entry><entry>9:00～11:00</entry></row>
<row><entry>    心脏      </entry><entry>11:00～13:00</entry></row>
<row><entry>    小肠      </entry><entry>13:00～15:00</entry></row>
<row><entry>    膀胱   </entry><entry>15:00～17:00</entry></row>
<row><entry>    肾     </entry><entry>17:00～19:00</entry></row>
<row><entry>    心包     </entry><entry>19:00～21:00</entry></row>
<row><entry>    三焦   </entry><entry>21:00～23:00</entry></row>
<row><entry>胆   </entry><entry>23:00～1:00</entry></row>
<row><entry>肝   </entry><entry>1:00～3:00</entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table> 

    <caution><title>务请注意</title>
    <para>实际上就是各个脏腑对应经络的流注时间，在辨症方面极为重要。原书中没有说“心包”，应该
    是把心包和心脏看做一体了。也没有说肝脏的流注时间，应该是认为这个时间用于睡觉更重要。原书是把肝胆同时放在了子时（23:00～1:00）。
    </para><para>如果您身边某个人出现固定时间段的不明原因低烧（怎么吃药打针都不管用，时间一过自动退烧），那么只要参照此表就可以直接找到原因。
    比如：凌晨1～３点容易莫名其妙的醒来的朋友，必是肝脏有问题。凌晨３～５点发烧的朋友，必是肺寒。而很多肾脏有问题的朋友，下午3～7点之间会低烧。
    </para>
    </caution>
</sect1>

<sect1><title>问：客观因素影响练功时应该怎么办？
</title><para>    答：影响练功的因素，可能有很多。如工作过于劳累，家务琐事缠身，环境嘈杂不安，个人情绪波动等等。
</para><para>    属于工作和学习问题，应适当调整。我们练功不是为了超凡，而是为了更好地为四化建设工作，所以既要提倡拼搏精神，也要有适当的休息。列宁说过，不会休息就不会工作，因此，工作和练功应适当调整好。属于环境条件问题，应注意选择安静而空气清新的场所才好。属于家务和个人情绪问题，则应将家务安排好，争取爱人、儿女的支持，让家庭成员都谅解您是为了家庭的长期幸福而练功。在您个人思想上也应当解放，您要认识到一个人的情志活动影响疾病的发展，因为人的情志反应与植物神经系统、内分泌系统的功能状态密切相关。一个人当精神愉快的时候，就会将恶性循环变为良性循环；当悲观失望、心理不安、悲哀愤怒的状态下，就会肌肉发硬、心率快、浑身无力、发抖、腿软、植物神经紊乱而发生疾病。
</para><para>    养气功的锻炼是有节序的活动，头脑空、肌肉松、心内平静、呼吸自然，正好是直接作用于中枢神经及植物神经系统，可以诱致情绪的改善，情绪不断改善可以使生理生化参数最佳化、造成良性循环。如肌肉、关节的放松，有助于中枢神经系统，尤其是交感神经系统紧张性的下降。如练功达到定静的境地，对大脑皮层起着自我抑制作用，则可以使过度兴奋而致机能紊乱的大脑皮层细胞得到复原，自然可以解除您的头晕胸闷疾患。
</para><para>    要除三妄，知足常乐，无欲心安。过去的让它过去，不要妄自回味。现在的，不要纠缠不放。工作、学习、家庭生活，要能拿得起、放得下，善于工作，善于休息，不作妄想。对将来的事情，不要不切实际的妄想，要实事求是地想问题。这样，七情六欲内伤之疾患，会不治而愈。
</para></sect1><sect1><title>问：洗髓金经练习的基本要领是什么？
</title><para>    答：第一，基本要领与六字诀相同；
</para><para>    第二，采用顺腹式呼吸，鼻吸鼻呼，先吸后呼。动作受呼吸节律的支配，缓缓吸进，徐徐呼出，任其自然，吸天地之清，呼腹内之浊；
</para><para>    第三，穴位按摩要准确，循经按摩和意念导引要协调一致；
</para><para>    第四，导引动作要柔和，要遵循循序渐进的原则，不要过于用力揉按，也不要做力所不能及的动作。
</para><para>    第五，某一局部病变，可加强某一局部的动作，并要注重于穴位的摩按和肢体的屈伸俯仰，以动作导引气血的运行。
</para></sect1><sect1><title>问：练“洗髓金经”怎样入静？
</title><para>    答：气功所谓入静，是指在练功时杂念排除，情绪安定，思想集中在练功上，不去乱想其它问题，进入气功状态。
</para><para>    练“洗髓金经”时，除第一动作的意念在下丹田运转外，其它各动作要求意念随着动作走。在预备式的基础上，细心体会各个动作对经络的影响，以及对相应部位的牵动而产生的舒适之感。然而意念又不能过强，过强就成了“助长”，那就卫气散了。精神内守，神不外驰，意想肢体之动作与针对性的疾患在斗争，则谓之入静。
</para></sect1><sect1><title>问：百会运转应该注意什么？
</title><para>    答：百会运转应该注意以下两点：
</para><para>    (1)不要低头，头尽量向上顶；
</para><para>    (2)百会运转时，下丹田之气要随着它转动的方向运动。
</para></sect1><sect1><title>问：“洗髓金经”中起整体治疗的动作有哪几节？
</title><para>    答： 1．百会运转：百会穴在人头顶上边旋发窝的地方，是人体神经之总汇。百会穴与各脏腑经络相通．与脑部中枢神经相连，所以百会运转有调整阴阳和整体治疗的作用。
</para><para>    2．按摩眼部：《黄帝内经》中说：  “目得血而能视，目得血能辨五色”。根据中医眼科五轮八廓学说，眼部周围有很多穴位，它们都与五脏六腑有着密切的关系。五脏六腑的外感内伤，可在眼部的穴位进行补泻法。通过揉按眼部，不仅能提高视力，而且有利于五脏六腑功能的改善。
</para><para>    3．转颈活动：颈项是任督二脉的枢纽，又联系全身经络。练习此式，可以使经络通畅，血流旺盛，减少脑供血不足的疾患，年老体弱一定要练此节。
</para><para>    4．旋转指腕：两手手指为手三阴、手三阳的井荥穴位，是神经末梢。旋转指腕可以使手三阴，手三阳之经脉疏通，气血旺盛。
</para><para>    5．神龙绞柱：习练此式，可以牵动任督二脉，使脊椎和胸肋都获得活动。
</para><para>    6．足部活动：足部脚指端为神经末梢，加强足部活动，可以促进足三阴、足三阳气血通畅。谚语说：  “人老先从腿部老”，常练此节，可以增加两腿的活力。
</para></sect1><sect1><title>问：练转项活动应该注意什么？
</title><para>    答：做转项活动时，应注意以下两点： 
</para><para>    1．颈项活动一定要睁眼转目，并要与颈部旋转的方向一致，可治眼病，防止头晕。
</para><para>    2．转颈的快慢要和呼吸的速度一致，旋转幅度纯任自然，不能气断脱节。
</para></sect1><sect1><title>问：牵玉枕的动作应注意什么？
</title><para>    答：玉枕在此节中是指大椎穴之上到风府穴之下的整体部位。此部位是脉气上升的关卡，此处经络错综复杂，脉气很难通过，作此动作时，一定要“头正颈直”，不要低头，否则气血难以通过。
</para></sect1><sect1><title>问：练习太极功的基本要领是什么？
</title><para>    答：第一，要贯彻松静自然的基本要领。自头顶至足心全身肌肉放松，一切纯任自然毫不用力。排除杂念，脑海清空，浑然太空与天地合为一体；
</para><para>    第二，呼吸，自始至终是采用以鼻吸鼻呼的逆腹式呼吸，初学者应顺其自然。吸气时微提会阴收缩小腹，同时敛臀缩胯，呼气时会阴放松小腹自然隆起。同时要注意该呼就呼，该吸就吸，不要憋气，更不要因为练功而引起呼吸急促。经过循序渐进的练习，做到起吸落呼，开吸合呼，使呼吸与动作配合自如。初学时多练无极式，学会腹式呼吸的方法。
</para><para>    第三，功法，在行功过程中，身体要中正安舒，不偏不倚，支撑八面。“时刻留心在腰间”，“腹内松静气腾然”。腰脊为一身之主宰，随时注意腰腹不要前挺，腰一动四肢自然随动，在行功过程中要做到虚实分清，周身一家，旋转灵活，同时又沉静，稳如泰山。表现出中正大方，舒展和顺的形象。
</para><para>    第四，套路动作的练习要循序渐进，一招一式的练习，每式都要求：气、意、形三者完全协调一致，气为元帅，手足为兵丁，纯熟后再练第二式，力求姿势准确、神力集中、由心而眼神四肢、躯干上下完整一气不能散乱，全身上下都有一种舒适之感，而腿部则稍觉下沉，无浮用不定的状态发生。进一步练习就会有气血随姿势的变换在体内流通的感觉，而达到心神安静，意气相合的境地。
</para></sect1><sect1><title>问：太极功与六字诀的呼吸为何不同？
</title><para>    答：太极功与六字诀虽然同属养气功功法，但由于两者的作用和深度不同，呼吸方法也应随之不同。六字诀是养气功的基本功法，它的作用主要是疏通十二经脉，因此采用顺腹式呼吸法。六字诀先呼后吸，呼气时读字，同时提肛缩肾，重心后移至足跟，念某一字时，脚趾轻微点地，由其有关经络的井穴引阴气上升。吸气时，舌抵上腭，全身放松，天空之清气由鼻孔吸入，小腹自然隆起。呼气时促使足三阴经、手三阴经顺其渠道由下而上运行；吸气时，全身放松，手三阳经、足三阳经顺其渠道自然而下。如此久练，十二正经气血旺盛，五脏六腑得以濡养。
</para><para>    太极功是养气功中的一套强身功法，主要要求动作姿势与呼吸紧密配合。根据十二正经、奇经八脉走向，通过肢体活动，姿势导引，采用逆腹式呼吸，吸气时收腹提肛，呼气时小腹自然隆起。这样的呼吸方式能提高排浊量、吸清量，使膈肌与腹肌的力量加强，加大腹压的变化，改善胸腹腔血液循环，促进新陈代谢，能使全身极细微的毛细血管都得到扩张和通调，人体组织细胞就会发生变化更新，以达到健身强脑、修残补缺的目的。同时，此呼吸法易于“气沉丹田”，若施之于技击，则收缩力愈大，爆发力愈强，犹如打铁一样千锤百炼，取得练精化气的实效。   
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功为什么要求“头顶项竖”？
</title><para>    答：因为头顶项竖，真气才能由督脉上升。项竖直，下颌微向后收，口轻闭，舌上卷舔上腭，才能在行功时舌下生津液(即金津玉液)。此乃人体五脏之精华，随脾气上升而产生。俗话说：  “白玉齿边有玉泉，涓涓育我度长年”。历代养生家都很重视，称津液为“甘露”。   
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功沉肩坠肘的重要意义是什么？
</title><para>    答：沉肩坠肘是骨骼肌放松的具体要求。如果骨骼肌不放松，则肩不能沉，肘不能坠，气血运行也就不能畅通。肌肉骨骼也得不到滋润濡养，发麻发胀的感觉不易出现。只有肩部充分放松，才能使上肢轻松灵活，下肢沉实稳重。肩要松沉灵活，肘关节必须保持微屈，即下垂的意思，这是为了更好地松沉肩关节。肩是臂与躯干的连接枢纽。肩能松沉，则臂自灵活，两肘下垂则两肱自圆，气自沉小腹，便于屈伸和虚实转换。前臂被制必用肘化，大臂被制必用肩化；肩肘不能松沉，否则上肢都脱离不了僵化的境界。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功时如何含胸拔背？  
</title><para>    答：行功时不能挺胸，也不能过分内缩，应顺其自然。背部肌肉要自然舒展，胸部肌肉也自然松弛，不能紧张。两臂下垂，两肩微向前扣，胸部自然，稍有内含的意思。胸内含，则背部自圆。足踵踏地，则两肩自然内扣，两肩自然下垂。《内经》云：  “至人之息也以踵”，其纯任自然之精意就在于此。含胸拔背则大气由脊柱直上而下归丹田，气功要领就在于此。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功怎样正脊松腰？
</title><para>    答：在人体中，腰脊对人体的健康作用十分重要。脊为屋梁，腰为车轴，腰脊是全身的主宰。在行功时，必须保持身体中正安舒，不偏不倚，一定要含胸拔背松肩，注意腰腹不要前挺，以增加两腿的支撑力，使下盘稳固，动作趋于灵活完整，清除头重脚轻之病象。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功时如何做好气沉丹田？
</title><para>    答：丹田乃针灸穴位的名称。腹部脐下的阴交、气海、石门、关元四个穴位都别名丹田，此处指下丹田。《内功经》云：“一吸一提，大气归脐，浊升清下，气归脐下”。《汪昂集一秤金》云：  “……吸清气一口，以意用力同津送至脐下丹田”。道家吐纳之法也都说是脐下。所以，我们也以脐下为丹田之所，不必计较几寸之范围。我们要求气沉丹田，就是练功时将其气下沉到丹田之内，从起式到结束的每一个动作，吸气时会阴轻轻用意上提，气升头顶，呼气时放松，气沉脐下丹田之内。行功日久，则小腹有气团结成。但气沉丹田不能急于求成，千万不能做成“气贯丹田”或“力入丹田”，要注意沉与贯不同，沉出于自然，贯出于勉强。沉就像物体在静水中随着地心的引力徐徐下降，贯则附加外力就会破坏呼吸自然。所以气以直养为宜。《拳经》要求；“虚心实腹”，而气沉丹田就是这一些要求的具体体现。
</para></sect1><sect1><title>问：练过其它功法的人在初练六字诀时又出现自发动作怎么办？
</title><para>    答：“自发动作”这个话不确切。有人把“自发功”叫“诱发功”，我看是有道理的。练过“自发功”的人改学养气功，在练功中又有“诱发功”出现，那就：
</para><para>    1．用调息的动作收功。
</para><para>    2．意念想着气沉涌泉穴，并想着自己是一座大山、一棵大树矗立不动。
</para><para>    3．对“诱发功”要有正确认识，目前对此有争议，有争议之事最好不要练，待有科学解释后再练不迟。事实证明，有无“诱发功”不是练功和治病的标志。
</para><para>    4．要明确实践已证明，“诱发功”弄不好会出现偏差，因而思想上不想它，也就不动了。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么练六字诀可以延年益寿？
</title><para>    答：练六字诀呼吸时，收小腹提肛缩肾，是六字诀祛病健身，延年益寿的重要一环。中西医都认为人的衰老与生殖泌尿系统的功能衰退有密切的关系。生殖泌尿系统的重要脏器和重要内分泌腺，都位于腹腔内，练功时收腹提肛缩肾，是对这些脏器的按摩和锻炼，促进这些脏器血液循环旺盛，并使在功能活动中所产生的废物得以及时排除；同时，吸收丰富的营养，以维持正常的功能话动。如能长期坚持锻炼，可使这些脏器的功能，不致由于年老而迅速衰退，从而得到延年养生的效果。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功的几套基本功法同其他功法的练习怎样安排合适？
</title><para>    答：养气功中的六字诀、洗髓金经是基本功法。一般都应坚持练习。若体力较弱，可以在以治病为主的时间内，只练这两套功就可以了。练前两套功后接练太极功和行功。其他几套功法量力而行，依病情体力适当选择进行练习。
</para><para>    养气功同其他功法混合练的问题，我的主张是：博学之、审问之、慎思之、明辨之、笃行之的治学方法。功法可以多学，学的时候要仔细问清楚，该功法在生理方面的作用和为什么能治病？要通过实践，分别辨证，认为哪种功法能治病适合于自己体质和病情，也合乎生理病理，就认真去练。老老实实地坚持，不要见异思迁，更不能畏难苟安，寻找捷径。
</para><para>    如果两种功法都符合生理病理，同练也未尝不可。但是，对初学者来说，同练两种功法，分散精力，不利于体会和掌握气功的某些基本规律，因此，不如学练一种功法效果好，练习者可以根据自己的体质，精神愉快地专心致志地去练，万不可脚登两只船，不但分散精力，有的是背道而驰，不惟无益而且有损。我练功60多年，学了多种功，由博反约而归于普照老人之“养气功”，愿后来者尝试之，实践获益，方知古人之不吾欺也。
</para></sect1><sect1><title>问：练功病愈后的练功时间是否可以减少？
</title><para>    答：节约时间和练功都是为了更好地工作和学习。对于久病体弱者来说，在初练养气功时，每次练功时间不宜过长，可练一会，休息一会，不能有勉强支撑的情景，否则不能放松，反而引起身体不适，达不到治病的效果。但每天练功的累计时间要保证2小时以上。
</para><para>    病愈后，随体质增强，每次练功的时间也应随之加长，练功的累计时间。可相应减少，在条件允许的情况下，每日早晨最好练功1小时左右，或早晚各练半小时。
</para></sect1><sect1><title>问：练静功时怎样做到用一念代万念？
</title><para>    答：当放松之时，心中默念：头脑松，肩背松，沉肩坠肘，含胸拔背心空，腹松，腰脊都松弛，臀部松，两腿松，膝松，足部松，五趾松，两臂十指都放松，松弛如肉之欲坠。这样一心只想练功，才可以排出一切杂念，达到精神内守，神不外驰的境地。
</para></sect1><sect1><title>问：练太极功时精神内守的好处是什么？
</title><para>    答：精神内守就是精神集中。在练功过程中，无论是动与静都能够做到“泰山崩于前而不动，猛虎啸于后而不惊”。这就是精神内守或说是精神集中。人体的各个系统与器官的功能活动，是靠大脑神经系统的活动来调节和指挥的。
</para><para>    精神集中对增强中枢神经系统的机能有良好的保健意义。在练功时，每一个动作要注意精力集中，由心而眼神、四肢、躯干，上下照顾，完整一气不能散乱，要以“心意为元帅，气血为先锋，拳脚为兵丁”，并要眼神贯注，这样就能促使精神集中，心神不乱。能使体内气血畅通，同时可以对大脑皮质起着调整和补养的作用。
</para><para>    四、练功中的各种反应
</para></sect1><sect1><title>问：练功中哪些现象是正常反应？
</title><para>    答：练功时身体出现一些感觉，如酸、麻、胀、凉、热、重、痒、虫爬行等，称之为八触，这些都是正常反应。练养气功也会有这些感觉，现分述如下；
</para><para>    第一，头皮发痒。头为三阳之宗，平时经络不甚畅通，练气功使真气运行旺盛，就刺激头皮发痒，遇到这种情况，万不可停练气功而抓痒，最好是置之不理，待经络畅通，痒自解除。
</para><para>    第二，具体某部位发麻。行功时，在经络似通未通之际，常在脏腑经络某一部位或肢体某一部位产生麻的感觉，应继续练下去，经过十多日或更长的时间，会自行消失。
</para><para>    第三，热感。练养气功有时会在身体某一处产生热感，这是内气流充之表现。热的部位因人而异。有的先出现于头部，冲破泥丸宫，转而入天心，下华盖，过中庭而入巨阙，再通过三脘归于海底；有的先充实了胃气，濡润皮毛，达于四肢，充满丹田，转入督脉，上升泥丸宫，再由天心下承浆，沿任脉下行归于海底。内气充满周身后，某一部位的病灶则有真火灼之而发生疼热感，沉疴宿痪由此而逐渐消除。
</para><para>    第四，胀。养气功在入静之后，真气运行，就感到皮肤发胀，尤其是四肢感觉最灵敏，面部也会有发胀感觉，这种感觉有的锻炼一两天就发现，有的十数天才发现，总之，这是气通经络的第一步感觉，比较容易觉察。
</para><para>    第五，大。在行功过程中，有时感觉身体很高大，这是真气通畅，微小的经络扩张，身体各部出现充实膨胀的感觉，练气充全身，通行无阻，就自然消失。   
</para><para>    第六，小。有时感觉自己身体异常矮小，这是真气由外入里，集中于丹田，而出现的一种幻觉，时间不久就会消失。  
</para><para>    第七，重。练功入静后，真气下行，随呼吸而入于丹田，有时感觉身体异常沉重，这种感觉多数在初练者发现。　　第八．轻。练功入静后，在真气运行过程中，有时觉得身体轻飘飘，好象浮在空中，像要飞起的状态，这多半在吸气时出现，因为吸气时，真气是上升的。    
</para><para>    第九，凉。有不少同道者在谈到意境时，在心肾交通之后，出现过凉澈心脾的舒适感觉。这是任督脉循环，天地多泰，肾气充足，肾水上潮的表现。   
</para><para>    第十，亮。养气功练到一个相当阶段，有的人天心会发现亮光，时隐时现，像闪电一样。有人以为这是经络通畅，机体生命活力旺盛，生物电活跃的缘故。 
</para><para>    第十一，打嗝、矢气(即放屁)。练功时，有时呼气感到有股热流由上而下，小腹汩汩作响，肠蠕动加强，就出现矢气现象。
</para><para>    上述现象，不是每次练功都能出现，也不是每次练动时所有的感觉同时出现，所以练功者不必去追求，应听其自然。    
</para></sect1><sect1><title>问：练功中的哪些现象属于不良反应？
</title><para>    答：如果练功不当会出现以下不良反应：
</para><para>    第一，原有的病情加重，并出现厌倦练功的现象。这里首先要说明一种情况，正常练功时，原有病情可能会出现反复，如自我感觉不好或某些生化指标不正常，像有肝病的人，练六字诀时，可能出现肝区疼痛或肝功化验指标偏高等现象。中医认为，许多疾病的过程，就是正邪斗争及其盛衰变他的过程，练六字诀的身体的抗病能力提高，机体的正气抗邪斗争加剧，而形成了正邪相争的局面，从而造成了局部或全身的各种病理变化，这是正常现象。练功者不必惊慌，应坚持练下去。临床实践证明，经过几次的反复，病情会趋于好转，最后达到痊愈。但是如果原有的病情过分加重，反应十分强烈，而且产生厌倦练功的现象，这就不正常了，应暂缓练功，检查原因。一般来讲，产生这种情况的原因，主要是有些患者治病心切，急于求成，每次练功时间过长，身体感到疲累时还坚持练，结果不能做到体松气顺，率性而行，耗气伤血，形成气机失调，阴阳失去平衡，引起病情加重，出现体虚气衰，厌倦练功。当病情出现反复时，不要惊慌失措，可以根据自己的情况将练功时间加以调整，原则是练完功后有轻松舒适的感觉。身体十分虚弱的重病人，练六字诀也可以分几次练完。随体力增加，每次练功时间稳步加长，但每日练功的累计时间要达2小时以上。
</para><para>    第二，头脑昏胀，胸闷胁满。这种不适之症，主要是由于没有正确掌握呼吸方法，练功时呼吸一定要与动作配合自如，做到动作的快慢由呼吸的长短而定，否则就会产生憋气、努气现象，使全身无法放松，气就不能沉于丹田，从而造成头昏脑胀，胸闷胁满的现象。
</para><para>    第三，气塞气滞，内气乱窜。这主要是由于没有掌握好意气相随，以意领气的要领所致。初练功者必须在动作导引、口型和呼吸配合自如，对经络的走向有所了解的情况下，才能以意领气，但意念不能过强，要若有若无，纯任自然。如感内气乱窜，可多做调息，意念到涌泉穴，呼吸时要自然，做到身体放松，不良现象就会很快消失。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀会不会“走火入魔”？
</title><para>    答：走火入魔是指练气功时要领掌握不好而出现的偏差，甚至发展到不能自制的地步。社会上所以有练功出偏差的现象，原因有多种，有的是因为功法选择不当，不适合自己的病情和身体情况，勉强硬练，在没有老师指导的情况下盲目追求感应；有的是来回老换功法，今天练这个功，明天练那个功，没有一套固定的基本功法，也容易出偏差；也有的是由于性格或外界条件影响了自己的情绪，而在不适合练功的时间里练功或在练功中受了惊吓；还有个别教功者传播迷信思想，使初学者进入迷途。从练功者来说，主要是没有掌握住功法要领和注意事项，急于求成而造成的。练六字诀不会出现这种现象，因为六字诀讲松、静、自然，毫无勉强之意，只要认真按着六字诀的要领去做，就不会出现偏差。尤其在以意领气时，气血沿着十二正经行走，就不可能出现气机失调，气血到处乱窜的现象。当然在意领以前，首先要了解有关经脉的走向、位置、交换点和交接顺序。意领时不要着意过强。意领要自然，做到似有非有，似无非无，勿忘勿助。练功时最好请有经验的人指导。如果有人自学其它气功，出现了体内之气乱窜、头晕、失眠、耳鸣、眼花等现象，如愿意练六字诀时，可以在辅导员的指导下，松静站立，调息，并重点多练几次“嘻”字功，即可将气理顺，消除不良现象。
</para></sect1><sect1><title>问：一看书就头晕脑胀能练六字诀吗？
</title><para>    答：看书引起的头部不适之症，如果不是因为休息不好，首先检查一下脑子是否有器质性病变，或眼睛有无病症，如果单单是因为脑子功能的病变，用六字诀可以治好。中医理论认为，肝胆为表里关系。肝属阴木，胆属阳木。木盛则生风。风内动，自然头晕脑胀。用六字诀治疗时，可先做一遍六字诀，使五脏六腑的机能活跃起来，血气通调，然后再加练呬字功润肺。肺属金，依据五行相克的关系，金克木，故加练呬字功可息肝(胆)风，灭肝(胆)火过旺，达到降晕眩之功效。再加练洗髓金经中的“百会运转”动作，效果更大。
</para><para>    在这里要强调一下洗髓金经中的“百会运转”动作，百会穴是经穴总汇，与各脏腑经脉相通，与脑中枢神经相连，故“百会运转”有调整阴阳的整体治疗作用。《针灸歌》云“头痛晕眩百会转”，昔日扁鹊为虢太子治病，取百会穴收到起死回生之功效。所以头晕目眩可用“百会运转”治疗。就是一般保健，也应每天按摩百会数次。现将洗髓金经中的“百会运转”练习方法介绍如下：两手重叠，内外劳宫相对，置于头顶，劳宫穴对准百会穴，推动头皮旋转，吸气时由右经前向左转，呼气时由左经后向右转为一圈，如此左转八次，再右转八次，转动时不要低头，头尽量向上顶，意念在小腹上，其方向与头顶百会穴运转一致。左右旋转各32次，每天不可少于两遍。转动完毕，再在百会穴上压三次，吸气下压，气沉丹田之内，呼气轻轻上提，由督脉上升到头顶。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练六字诀会头疼，怎样处理？
</title><para>    答：练六字诀头痛可能有下列情况：
</para><para>    1．是脑动脉硬化患者经过练功，体内的正气向邪气斗争的表现，就坚持下去，邪气被逐后，自然就好了。
</para><para>    2．是呼气读字时过分用力，破坏了自然规律，体内气血上冲到头所致。只要不用力，做到呼气自然，读字轻柔，自然就会好转。
</para><para>    3．是练功时呼气读字时没有注意“窍”的运用，如肝开窍于目，读嘘字时要慢慢瞪眼，肝经的毒气才能从眼睛中排出去；又如心开窍于舌，读呵字时要舌尖抵下齿，心火才能下降，肾水才能上升，水火既济。
</para><para>    六字诀属吐纳法，发音着重于唇、齿、舌、喉的位置，呼气有意，而吸气要无意即尽量放松，恢复常态。
</para></sect1><sect1><title>问：练六字诀时口中出许多甜水的原因和作用是什么？
</title><para>    答：因为练六字诀在呼吸时，舌起顶上腭，舌放抵下腭，舌连心，心为火，火能生土，舌动频繁土获生息，土味甘，舌下生甜水是脾胃健而运化，生土味之精微，脾能运化水谷之精微，则机体获营养，能促进身体健康。
</para><para>    中外科学家都证明唾液中除水之外，还含有粘液蛋白，唾液淀粉酸，溶菌酶，球蛋白，免疫球蛋白A，唾液腺激素，维生素E等等。它的作用可润滑清洁口腔，保护口腔粘膜，溶化食物，分解淀粉，中和胃酸帮助消化，调节胃功能，促使胰腺分泌和胆收缩的刺激物。胃酸降低则降低胆汁进入十二指肠的速度。粘液蛋白在盐酸的作用下，沉淀而附著于胃粘膜，形成保护层，增强胃粘膜抗酸腐蚀的作用。俗话说：“白玉齿边有清泉，涓涓流水育我度长年”。
</para></sect1><sect1><title>问：练功中怎样才能体会到气在体内运行？
</title><para>    答：祖国医学认为，意到则气到，意是气之使，欲要气到，意必先行。在练功中，只要做到以意领气，重视意念的作用，就会逐渐地体会到气在体内运行。当然练功中身体一定要高度放松，并归于自然，不可勉强迫求。否则欲速则不达，甚至招致胸闷、气短、心慌、头昏等不适症状。
</para><para>    气在体内运行的感觉是多种多样的，有的头脑清新，心情舒畅，精神安定，有的全身或某部出现温热感、蚁走感、电流通过微感或麻胀感等，这些均属正常现象。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么初练“百会运转”易有头晕？
</title><para>    答：如果在做“百会运转”时，意念总停留在百会处，一味想着它的运转，就会引起头晕。这是没有掌握好要领引起的。因此，“百会运转”一定要意念在下丹田，让意念在下丹田运转，下丹田运转之气影响百会而随之运转。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练六字诀会头晕，怎样处理？
</title><para>    答：头晕可能有两种情况：一是神经衰弱性的，经常头晕，这要经过较长时间练功才能解决。望练功者坚持下去，有志者事竟成；二是练功时以意领气，只注意从足部向上走，而且意念过强造成的。因此，练六字诀时，要严格按要领练习，做到领气时的意念勿忘勿助，若有若无。两次吐气读字之间加一短呼吸，并注意放松，有意识地让气沿足三阳下降，也可适当加几个调息以缓解之。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么练六字诀出现腰痛，怎样处理？
</title><para>    答：练六字诀一般不会出现腰痛。若有腰痛病史的人，多属肾亏与风寒侵袭所造成。练功中由于体内真气充盈了，正邪二气之争可能使宿疾腰痛病一时加重，这是练功的正常反应，是气攻病灶，切不可半途而废，要坚持练下去，并加强“吹”字功和“神龙绞柱”两个动作的练习，功到病除。
</para><para>    初学气功者，一时不能放松，站立时突出反应在腰部紧张，或者不习惯站立而造成一时劳累。属于这种情况应注意练功时间长短，要因人而异，适可而止。
</para><para>    练功中要做到松、静、纯任自然；抱球下蹲的幅度因人而异，不要勉强。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练六字诀肝区痛，怎样处理？
</title><para>    答：养气功本身决不会引起肝区痛。患有肝疾者，有的过去痛过，而目前处于暂时稳定期；有的过去未痛过，但肝疾仍在。经过练功而发现肝区痛，这是好现象，说明练功有了效果，是内部正气上升的结果。一旦正气战胜邪气，疼痛也就自然解除了。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么练六字诀出现胸闷，怎样处理？
</title><para>    答：如果不是有胸闷病史，那是由于练功要领未掌握好的结果。一般是由于放松不够，含胸不当，呼吸不自然等引起。
</para><para>    因此，要有意识地让胸部放松，含胸拔背要自然，消除站立时的挺胸姿式，肩部自然下垂而内含，使胸肌松弛下来，但也不要弯腰驼背。
</para><para>    顺腹式呼吸，呼时提肛收腹，这是一种自然现象，绝不能用胸窝部位回收的力量去收腹，一定用提肛即会阴部位上提的劲使小腹和肾区自然回收。只要做到这两点，另外呼吸时要注意自然，不要有憋气感，就不会胸闷。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练六字诀出现便秘，怎样处理？
</title><para>    答：经验证明：练养气功对便秘或拉稀都有疗效。有的人练功时大便干燥，是由于提肛太用力而引起的，要做到会阴部位轻轻地缓慢地提起就行了。
</para><para>    如习惯性的大便干结，除全面练六字诀外，可多作“神龙绞柱”、“腰胯活动”和“揉按迎香穴”，必要时加作卧功的“保健中宫”和坐功的“火练金丹”。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练六字诀出现眼发干涩，怎样处理？
</title><para>    答：目干涩是血亏之象。目得血而能视，供血不足则出现眼干，其实，不练功亦是如此，只是习而不察就是了。练了功，要求瞪眼了，又按五轮学说各脏腑练功后都会对眼有影响，即打破原来病态下的平衡。目干涩是新旧斗争过程中的自然反应。过一段就会好的。还有人流泪是练功中气态冲动的表现，也属自然现象，请放心练下去吧。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练功发困，怎样处理？
</title><para>    答：一般来说，这是初学者的一种反应。练气功要求进入气功状态，这种状态同清醒和睡眠都有区别。而初学气功者达不到这种区别，一说入静，进入气功状态就发困，这不是不好的现象，由它去，困了索性睡一觉。经过一个阶段，练功达到一定境界，大气畅通，白然可以变困乏为精神十足，精力充沛。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么初练颈项活动易有头晕现象？
</title><para>    答：颈项活动是洗髓金经的第十五节。颈项旋转时，如果闭目转动，就易引起头晕，所以要睁眼转项。有些练功者有颈椎病本身就头晕，经过一段时间的锻炼，头晕自然消失。
</para></sect1><sect1><title>问：眉间发紧发胀怎样处理？
</title><para>    答：养气功不会出现这种现象。许多读者来信反映，练了其它功法意守上丹田，眉间发紧，发胀。我的意见，若想解决这个问题，最好请教功的老师给予解决，解铃还需系铃人。某一个老师教的功法，他会知道错在哪里，如果教功的老师不能解决，你想改练养气功也可以纠正这种现象。养气功讲松、静、自然，讲“求放心”、“不动心”、“勿助长”，讲率性而行，讲“恬淡虚无”、“精神内守”。只要掌握了这些精神，按照功法的要领去练，不但可解决这种不适的现象，而且还可达到治病强身的目的。
</para></sect1><sect1><title>问：练功中为什么出现气乱窜的现象。怎样处理？
</title><para>    答：有人写信说自学“周天法”，结果气机失调，感到体内气乱窜，耳鸣眼花，头晕失眠。我不知他练“周天法”的具体情节，像他说的这种现象，我认为是练功中没有做到“恬淡虚无”，没有做到“内无所逐，外无所求”，这种现象一定是追求，助长的结果。
</para><para>    练功应纯任自然，呼吸要得当，要微微绵绵，意气相随，做到勿忘勿助，动静兼修。动作导引要柔和，舒展，大方，松而不懈，紧而不僵。
</para><para>    如果还愿练原来的功法，那应该找原来的功法老师指导纠偏。如果你改练养气功，也是可以改变上述现象的。只要有松静站立，加上调息即可改变过来，再加上作嘻字功调理三焦之气，就可以迎刃而解，并不是什么大问题。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时感到气往上冲，怎样处理？
</title><para>    答：气往上冲是练功人的正常现象。下丹田的真气充实后，它会自然地沿任、冲、督脉上冲，手三阳经脉由手走头也会有上冲的情况。
</para><para>    气上来之后，意念要引气由头而腹入于丹田，也可以放松肌肉如无事然，使气在经络正常的运行轨道上走下去。作调息的动作或太极功的无极式都可以收到效果。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么练功有时感到饿，怎样处理？
</title><para>    答：这是练养气功的初效。通过练功，身体得到全面的调整，健康状况有了好转，精神愉快，精力充沛，四肢有力，睡眠良好，食欲增加，这是大好的事情。饿了就吃，不必发生其他疑虑。可是也不要因一时饿感而贪食，吃得过多也不好。
</para><para>    “食勿过饱，未饱先停，已饥方食”，是养生的名言。
</para></sect1><sect1><title>问：为什么有时练功感到某处气团聚集，怎样处理？
</title><para>    答：气团聚集的现象，一般来说有两种情况：一是某处有病，经络不通，练功后气力增加，气在运行中到了那个地方受阻明显，这是练功治病的必然过程；二是由于意念活动集中在某处，这是助长所致，是不好的现象。不论遇到哪种情况，按以下方法处理：
</para><para>    1．不理会它，在心理影响生理的作用下，自然就会好了。
</para><para>    2．用意念导引气血沿经络运行，让它通过去，还可以多作些调息的动作，在调息时用意念导导引内气循经运行。
</para></sect1><sect1><title>问：练功中为什么出现各种幻觉，如何对待？
</title><para>    答：练功过程中，练功者自觉产生良好感应，这属于正常现象，但也有部分练功者，在练功过程中，会见到和产生一些幻觉，有各种现象，例如眼前浮动一些人影、物影和景像，以及各种颜色，甚至出现禽龙之类的东西。出现这些现象并不奇怪，要做到见怪不怪，其怪自败。不必产生恐惧心理，胡思乱想，或盲目去追求造成不良后果。
</para><para>    为什么会出现这个问题呢？
</para><para>    1．练功者思维不集中，不能做到松、静、自然，做着这种功法心里想着别的功法，思想产生错觉。
</para><para>    2．练功者对本功法还不熟悉，盲目地追求气感，造成真气乱窜，使练功者不知所措的心慌意乱。
</para><para>    3．有的练功者偏听偏信别人的不切实际说法，盲目地追求幻影世界，造成眼前出现各种怪现象。
</para><para>对待的方法：
</para><para>    1．树立唯物辩证史观，反对封建迷信，用科学的观点去对待。
</para><para>    2．练功要专一，不要见异思迁，选定一种要坚持下去。
</para><para>    3．对出现的各种现象，要有大无畏的思想，见怪不怪，其怪自败。
</para><para>    4．人的脑子从记事起到现在是一部很复杂的录像机，当你入静之后，它随时随地就有出现的可能。因为我们脑子一刻不能休息，它总在活动，它所出现的东西都是你经过，看过或设想的产物，我们要解决这些幻景，一睁眼就没有了，所以道家称睁眼为“慧剑斩群魔”。所谓魔就是一些幻景，搅乱你入静的坏东西。
</para></sect1><sect1><title>问：练功后能做到想冷就冷想热就热吗？
</title><para>    答：气功锻炼由于通过调心、调息、调身的自我控制练功方法，人体气机发动后，全身生理、生化都在不断地发生变化，神经在调节，气血在调和，经络在疏通，因此皮肤肌肉有发冷发热的感觉，这是正常现象，是收效的表现。已经证明通过气功锻炼可以控制自己的心率快慢、血压升降、温度高低、脑电波的变化等内部机能活动。
</para><para>    所以气功能发挥人体的潜力并起着自我调节控制的作用。人的大脑是自我控制调节的指挥官，所以练功后，只要运用意识进行行气的活动，在一定条件下，如进入气功状态较好，是可以控制冷热的。
</para></sect1><sect1><title>问：练养气功有时出现打嗝矢气是正常现象吗？
</title><para>    答：这是练功中的正常现象，因六字诀养气功对身体进行了全面调补。尤其六字诀、洗髓金经，若按要领练习，一些原来肠胃功能不好的人，会因浊气的排除打嗝矢气，万不可不好意思憋着，这样会造成身体的不适。实际上练功中出现这种情况，说明开始起到了调补的作用，增强了功能，从而要及时排出浊气。
</para></sect1><sect1><title>问：练功后脚冒凉气是否正常？
</title><para>    答：练功中，一般在脚部的大敦穴、隐白穴部位冒凉气，这是练功中的正常现象，是练功后，体内病邪向外排出的表现，应继续坚持练下去，练到病气都散发出去了，也就不再冒凉气了。
</para><para>    五、养气功的辨证施功
</para></sect1><sect1><title>问：风湿性心脏病患者怎样练养气功？
</title><para>    答：《黄帝内经》中说：  “正气内存，邪不可干”。据我的经验，经常坚持练习养气功，真气充盈了，就可治此病。
</para><para>    风湿性心脏病患者每天早上三时至五时起床锻炼“六字诀”，作完一次后，加练“呵”字二十四次，于午饭后作一遍“六字诀”，加练“呵”字十二次。晚饭后，休息半小时，找一个空气新鲜，没有别人干扰的地方，作“六字诀”三遍或四遍，加练“呵”字二十四次。虚则补其母，加练嘘字功十三次，即卧床休息。
</para><para>    如心脏病严重，不能久立者，可改用卧功“水升泉底，火降劳宫”，以收水火既济之宏效。
</para></sect1><sect1><title>问：风湿性关节炎怎样练养气功？
</title><para>    答：风湿性关节炎，在肩部者除“洗髓金经”全部锻炼外，可加练肩部活动之姿势。在指腕者，练完全部，指腕活动加练二十四次；在膝关节者可加辅助功“热消鹤顶”、“寒逐犊鼻”。足跟痛，足心痛，除练“洗髓金经”外，可加练“水升泉底，火降劳宫”。腰痛可加练“火练金丹”。
</para></sect1><sect1><title>问：怎样用“六字诀”治疗肺气肿？
</title><para>    答：肺脏不是独立存在的，而是与脏腑互相联系存在的。“六字诀”是起整体治疗的作用，所以“六字诀”中的六字应全面练习。又“六字诀”是五行学说之应用，全面练习自然进行着生克的调节，就可达到治病强身之目的。全面练习之后，为了加强对肺病的治疗，再加练“呬”字若干次(次数多少以个人的条件和体会而定，如每个人的饭量，不能一律规定多少)，但最后还要以“嘻”字功收功。三焦主气，让它最后对全身的气血进行综合平衡。其余各字的运用亦同此理。
</para></sect1><sect1><title>问：肠胃不好能否练养气功？如何练？
</title><para>    答：肠胃不好练养气功收效极快，少则一周，多则百日，我在临床遇到这类病例很多，慢性肠胃炎，大便不成形或便秘患者，百分之九十以上在两三周内就能收效。这是因为养气功的腹式深呼吸，能加大隔肌的升降和腹肌起伏幅度，对胃肠道起着一种按摩搓揉的作用。气势的冲动还能加强胃肠的蠕动，所以能较快地收到帮助消化，加强脾脏运化功能的显著效果。
</para></sect1><sect1><title>问：女同志在月经期间怎样练养气功？
</title><para>    答：女同志在经期应该半休。脾能统血，如血过多则可加倍练六字诀的“呼”字功；如血太少则加练“呵”字功，心能行血。有紫色淤血块，则加倍练“嘘”字功，可以通淤导滞。当然，如果月经正常，没有异常不适之感，练功又不感到疲劳，坚持练习则血行快，可以缩短经期而恢复正常。
</para></sect1><sect1><title>问：怎样用“六字诀”治近视眼？
</title><para>    答：根据中医理论：眼分五轮主五脏之疾患，八廓主六腑、命门、包络之疾患，内伤七情为内障，外伤六气为外障；饮食不节，饥饱无度，起居不慎，过度疲劳，或遭振击，或被刺损，邪无定体造成不内不外之痼。六字诀对身体是整体治疗，既可以理气，又可以补精，扶正祛邪。
</para><para>    明代太医龚廷贤说：“凡眼诸症唯此诀能治之”。治疗眼病，除全面练习六字诀外，再加“嘘”字功，以散肝火，补肝虚，平秘肝木之阴阳为治本之良方。目得血而能视，祖国医学之理论，肝主藏血，开其窍则血充，再辅以按摩眼睛周围承泣、翳明、睛明、攒竹、瞳子髎等治眼病之穴位，以使血流通畅，治疗自能收效。效果如何还要看用功时间多少，一般的有效病例，多数是早五时前练六字诀辅以“洗髓金经”时间约一小时，  “嘘”字练十八次或达六十四次，午间练半小时眼按摩辅助功，晚饭后再练功一小时。
</para><para>    近视眼患者，宜重点做以下一些练习和安排：
</para><para>    第一，按顺序先练六字诀1～2遍(每字6次，36次为一遍)。然后加练“嘘”字功18次及“嘻”字功18次。
</para><para>    第二，练习洗髓金经的“揉按眼部”，  “揉按瞳子髎与太阳穴”，  “揉按风池”，这三节，练习方法如下：一是“揉按眼部”：双手掌根按在两眼下眼眶上，五指根骨按在上眼眶上，手心的劳宫穴对着眼球，但不接触眼皮，随吸气两手向上向外揉按，呼气时两手向里向下揉按。至少8次，多至64次，以眼部发热轻松为宜。揉完后，用食指轻理眉毛，从内向外3～5次，以散未通之气。二是揉按“瞳子髎与太阳穴”：两手中指按瞳子髎穴，食指按太阳穴，随吸气之势，向上向后揉按，呼气时向下向前揉按，如此旋转揉按至少8次，多至64次。以眼部感到清凉舒适为宜。三是“揉按风池”：两手以食指按在风池穴上，随吸气之势向上向外揉按，至少8次，多至64次，以阳白穴(眉中央之上二寸凹陷处)有热感为宜。
</para><para>    第三，练功具体安排和注意的问题：一是，每天早中晚各练一次。先练六字诀，再练洗髓金经中的几节。两种功法间可休息一会儿。二是每天应练功两小时左右。早上一小时，中午和晚上各半小时。宜在空气新鲜的树林里练功为佳，也可在空气流通的室内或阳台上练。三是如果练功中眼部痛痒、流泪等是正常现象，不必疑虑。久练之后，这种现象就会消失。只要天天不间断下去，一般百日左右即可以收到增强视力的疗效。不过在病情好转以后，还应天天练习，以巩固疗效。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功可治鼻炎、咽喉炎吗？
</title><para>    答：鼻炎练养气功收效很快。
</para><para>    治疗方法：学六字诀功时，做完一个小周天，加强“呬”字功补肺气。肺开窍于鼻，肺功能加强，鼻的病变自然好转。再加强“洗髓金经”第二节“循按鼻粱”、第三节“揉按迎香”，每一个动作都要配合呼吸，连续做64次，一天三遍，旬日小验，百日大验。鼻咽相连，咽喉症用六字诀补养五脏之功能，脏腑的功能恢复，则津液生，以解咽干喉肿之痛苦，再配以颈项活动之局部运动，十二经脉络之纤维皆动，脉络活则肿消，而津液气血各行其道，阴不滋且阴血自荣（申思维注：本句原文如此，个人理解为阴得滋润，阴血得荣），自然获得阴平阳秘、阴阳平衡之疗效。
</para></sect1><sect1><title>问：严重头痛可以用养气功治疗吗？
</title><para>    答：若不是脑内有异物或肿瘤，根据胆为阳木，木盛生风，风动自然头痛之理。我们治疗这种病，一方面先作整套六字诀，使五脏六腑之机能都活动起来，作完一全套再在“嘘”字功上多下功夫，达到通淤导滞之功效。同时加倍“吹”字功以旺盛水源。木得到水之滋养则功能恢复，头痛可减退。再加上洗髓金经的“干梳头”之动作，一定会见效的。
</para></sect1><sect1><title>问：神经衰弱可以练养气功吗？
</title><para>    答：神经衰弱多数为用脑力太过，工作紧张或情绪抑郁伤脑筋太过。在过于兴奋状态下不能抑制，因而失眠头病，或过分急躁，土败双弦食欲不振，发生呕吐者有之，食不下咽者有之，大便时稀时干者亦有之，这种病主要需静养。
</para><para>    有条件的解除了家务和工作之累，迁地为良，住疗养院改善环境，无条件的就加强气功锻炼。练养气功动静兼修之法，因为有肢体之动作导引，可以一念代万念，思想集中。孟子说：  “志一则动气”，“夫志，气之帅；气，体之充也”。真气充盈于身体内，则各个器官的功能都可以改善，过于兴奋的神经可以抑制，而起到保护性的抑制作用，大脑皮层得到充分的休息，自然能恢复健康。
</para></sect1><sect1><title>问：养气功能不能治疗遗精？
</title><para>    答：遗精过频可以通过养气功的锻炼得到治疗。用养气功治疗遗精的方法是：在通练六字诀和洗髓金经的基础上，再加练六字诀中的“吹”字功及洗髓金经中的腰胯活动与神龙绞柱的锻炼。练吹字功时，要特别作好提肛缩肾的动作。下蹲时上身要保持正直。这样连续练百日左右，一般都可以收到明显的效果。如果练一段时间效果不明显的话，可加练卧功中的“水升泉底，火降劳宫”，每天在睡前练半小时。也可以加练站桩中的“海底捞珠”。有人曾练此功半个月，治好了他30年的遗精病。此外，睡眠时采用盘龙式，效果也佳。
</para></sect1><sect1><title>问：胆囊炎、胆石症，可以练养气功吗？
</title><para>    答：肝胆之病除全面练“六字诀”外，加练“嘘”字功治疗，效果良好。肝为阴木，胆为阳木，“嘘”字功理肝即可以治胆。肝胆相表里，在生理功能上有差别。在气化治理方面则息息相通。“嘘”字功的作用，既可以平肝也可以清胆。当长“嘘”吐气之时可以消胆囊炎，解胆内之结石。同时还需要加“循经按摩”之法：随呼吸之势，按摩胆经的募穴日月穴，与卧功“肝胆相照”之法。
</para></sect1><sect1><title>问：阴虚火旺症练“六字诀”是否还要提肛缩肾？
</title><para>    答：练六字诀呼气时必须提肛缩肾。对阴虚火旺大便泌结症，提肛时不要用大力，只微微有提肛之意即可。
</para></sect1><sect1><title>问：高血压症怎样进行养气功锻炼？
</title><para>    答：成年人的正常血压约为110～120毫米汞柱(收缩压)、70～80(舒张压)毫米汞柱左右。随着年龄的增长，血压会逐渐增高。50多岁的人，收缩压可在150毫米水银柱左右，不超过160毫米汞柱。60岁以上的人不超过170毫米汞柱。如果超过了这些正常值，即为高血压。另外，不论年龄大小，如果舒张压超过90毫米水银柱，也为高血压。高血压有两种：一种叫原发性高血压。这种高血压可能与精神过度紧张，精神受刺激，遗传等因素有关；另一种叫继发性高血压(又称症状性高血压)，是由其它疾病引起的，如内分泌疾病，肾病，以及颅内压高等。通常所说的高血压，是指原发性高血压。大量的病例说明，养气功对高血压症的疗效是肯定的，而且收效较快。有的患者只用一节功坚持练，就治好了多年的高血压。养气功的各套功法均能调整高血压。只要坚持锻炼，血压就会慢慢恢复正常。如要针对性更强一些，可做下面几种锻炼：
</para><para>    第一，松、静站立：按要领真正做到松静站立(即六字诀的预备式)，可意守涌泉，每次做20分钟左右。
</para><para>    第二，调息：特别要注意放松，沉肩坠肘，呼吸自然。随着两手的下按，意念将从气头下沉到丹田，再下至涌泉。每次做15分钟左右(以上两节可以交叉进行，反复多次)。
</para><para>    第三，百会运转：做百会运转时，由于两手内外劳宫穴相对，置于百会穴上，容易影响悬顶直项和沉肩坠肘，所以做功时应注意要领。另外，下压时不要用力太大，尽量做到自然，否则，气难以下来，影响疗效，手在百会上旋转时，意念放在丹田，绝不可放在头上，每回左右旋转各32次。
</para><para>    第四，揉按太阳穴，瞳子髎穴：做64次。
</para><para>    第五，干梳头：做64次。
</para><para>    第六，揉按风池穴：做64次。
</para><para>    第七，拿玉枕：左右各做32次。
</para></sect1><sect1><title>问：“六字诀”能否治癌？
</title><para>    答：六字诀治癌的机理：六字诀的锻炼能加快血液循环。我们知道病菌的传染，都是在血流缓慢停滞、淤阻的状态下侵入人体，滋长蔓延的，癌细胞也不例外。如果血流畅旺，癌细胞就不容易停留在某些脏器上繁殖，正象河流湍急，一颗颗小沙粒就会被冲走。六字诀提肛缩肾，深长的呼吸加强血流之势，使血液中的血细胞强壮起来发挥它骁勇善战之潜力。据过去的经验，练功半小时至一小时，血液里的白细胞增加一倍以上，尤其是最善于作战的嗜中性白细胞和淋巴细胞增多更为显著。在这种情况下，残留在血液里的癌细胞的日子就不好过了，必然受到无数细胞的攻击。
</para><para>    同时，血液循环越旺盛，各个器官的功能越健全，许多专门对抗癌细胞的“抗体组织”与细胞也大量繁殖。这些源源不断产生的抗体都把癌细胞当作敌人，它们配合白细胞的直接攻击，围堵剿除，使残存的癌细胞无处躲藏。练功的患者，功力越深，力量越大，癌细胞的堡垒越来越小，就日趋消亡。患癌症的病友，只要练功不过于激烈，不使身心过劳，给癌细胞以可乘之机，稳扎稳打，运动量逐渐增加，循序渐进，有耐心，有毅力，日久必能生效。
</para><para>    六字决治癌的步骤：治病以攻心为主，患癌症的病友，多数悲观失望，忧心忡忡，以为得了癌症就宣告了死刑，这样就是帮助了癌细胞的发展。因为癌症的产生，是由于忧愤抑郁填满于经络隧道中，阻碍了真气之运行，湿热集结变为横逆臭恶之毒素，阴阳失调，血淤气滞，日积月累逐渐恶化，遂造成近代所谓之恶性最强烈繁殖最快的癌细胞。所谓传染只是外因，如果经络中血行畅旺，劳逸适度，精神恬淡而内守，身心健壮的人，很少得癌。
</para><para>    根据我多年的临床经验，在治疗癌症时，都是以调整阴阳，活血散淤通滞解结为主。在治病之先，要建立起患者必胜之信念，给他介绍一些治愈的病例，让他走访几位治愈的病友。这样就改变了他恐怖的心理，了解到气功能吞吃癌细胞，消灭癌症的病灶。只要大气充盈，就可以将癌的堡垒攻破而消灭净尽。癌细胞的特点是生长能力特别强，增殖发展的也特别快。练功的患者，就要以坚定之信心，稳扎稳打急起直追，不让癌细胞有繁殖之余地。练六字诀调整经络，通向脏器的道路，用深长呼吸法补气，使真气日渐充盈，冲击到各个组织，以至于最小的毛发皮肤，无一处不有真气之冲激。真气冲动起来就可以燃烧癌细胞(据许多患者自述气感通透后，以意领气到患处，就感到有灼热之感，有的还热如火烧不能忍受)。癌的阵地一天一天缩小，真气的场地一天一天扩大，经过一段时间，癌细胞自然可以消灭。
</para></sect1><sect1><title>问：“嘘”字功怎样治肝病？
</title><para>    答：肝属木，应时于春，开窍于目。春逢万物生长之季，容易发生肝阳上亢，肝病容易发作，于是两眼红肿，头晕目眩，两胁胀满，肝区疼痛，性情烦躁等一系列症状都会发生，慢性肝炎或肝硬化患者此时可能加重或愈后复发。
</para><para>    肝实症表现为：胸胁胀满，阳气逆上性格狂躁易怒，头剧痛，卧不安，小便闭塞，大便干燥，疝气肿痛，时发惊厥。
</para><para>    肝虚症表现为：虚烦不眠，头隐痛，时而欲呕，嗌干乏力，大便稀，小便频，阳痿，子宫下垂，月经不调。
</para><para>    肝病以“嘘”字功平之，实症应泻，心为肝之子，可用“呵”字功泻之。虚症应补，肾为肝母，可用“吹”字功补之。
</para><para>    练六字诀应按顺序六个字都练完后，再据视病情需要重点多练某个字。
</para></sect1><sect1><title>问：“呵”字功怎样治心病？
</title><para>    答：心属火应时于夏，在窍于舌，夏日火热，心火上炎，则咽喉肿痛，口舌生疮，出气灼热，心烦不安等症时有发生。
</para><para>    心实则表现为：咽干口渴，胸胁胀，屎色黄，心悸，心阵痛，腋下痛。
</para><para>    心虚则表现为：心悸，怔忡，失眠，盗汗，动则心慌。
</para><para>    心病应以呵字功下心火，鸡鸣而起，徐徐呼“呵”，呵之不平则为心实，实症应泻，脾为心之子，可练“呼”字功以泻心火，再做“吹”字功以补肾水，是谓心肾相交，水火既济，收效颇易。
</para></sect1><sect1><title>问：“呼”字功怎样治脾病？
</title><para>    答：脾胃属土，应于四季之末十八天内故名为中宫，开窍于口。
</para><para>    脾实则出现：呕吐，噫气，腹胀，黄疽，头痛发热，下痢粘水而肛门灼热。
</para><para>    脾虚则出现：四肢无力，心烦不眠，黄胖而浮肿，大便不成形等症。
</para><para>    脾病，可用“呼”字功治之，心为脾母，若练呼字功感到力量不足，则再做“呵”字功以加强脾胃消化功能，若由于肝气郁热而引起的脾胃失调，则用“嘘”字功平肝之后，再用“呵”字功健心以补脾。
</para></sect1><sect1><title>问：“呬”字功怎样治肺病？
</title><para>    答：肺属金，应时于秋，开窍于鼻，秋天气候凉爽，然有炎夏蒸热之余威而干燥，此时毛窍收敛，郁热未消极易存留于肺经之内，应以“呬”字功清洗肺经之郁热。
</para><para>    肺实则胸满，肩背疼，小便色黄数频。
</para><para>    肺气虚则肩背疼痛而怕冷，呼吸急促而气短，小便频数而量少。
</para><para>    若肺气虚弱易受外感，应用“呼”字功补肺，此为培土生金。
</para></sect1><sect1><title>问：“吹”字功怎样治肾病？
</title><para>    答：肾属水，应时于冬，开窍于耳，司二阴，肾为先天之本，主藏精，关系于生殖系统的一切疾患，肾主骨，其荣在发，又主目内瞳子之光，所以肾有疾则耳聋，眼花，发脱落，齿动摇，易恐易惊。
</para><para>    肾气虚则面色黧黑，心悸而气短，腰痛腿软，惊悸怔忡，遗精阳痿，女子带下，月经不调，足心发热而下肢发冷，做恶梦而惊醒。
</para><para>    虚火上炎则口热咽干，心烦，咽肿，腹满尿赤，甚至下痢，浮肿。
</para><para>    冬主藏闭，肾宜固精，肾之府在腰，肾之邪在腘，固肾应用“吹”字功，肺为肾之母，肺属金，金生水，若肾水亏损，应以吹字功补之。若相火旺盛，口干心烦，小便赤黄而涩痛，则应以“嘻”字功平之。
</para></sect1><sect1><title>问：“嘻”字功怎样治三焦之病？
</title><para>    答：三焦主相火，为六腑中最大的腑，其根在命门，与各脏腑经络的关系极为密切，是全身通调气机的道路，三焦有病，常表现为气滞淤塞，因而寒热往来，口苦胸闷，恶心腹胀，小便黄赤。
</para><para>    三焦实则表现为：咽肿，喉痛，寒热，耳鸣，耳聋，下颌病，腋下肿，小便不利，胸胀闷。
</para><para>    三焦气虚则见：耳鸣，自汗，眩晕。
</para><para>    三焦不畅则用“嘻”字功通利之，可收调营卫，而解表之效，再用“呼”字功助胃气，则诸病皆除，不治而愈。
</para></sect1><sect1><title>问：耳聋、耳鸣患者怎样练养气功？
</title><para>    答：在一般情况下耳聋、耳鸣主要是由于长期肾亏所致，或肝气怒发造成突发性耳聋。根据这种病情，每次全面练完一遍六字诀后，还要加练吹字功18次，因肾开窍于耳，接着再配合练洗髓金经中以下几节，治疗效果更佳：
</para><para>  1．揉按风池穴64次
</para><para>  2．击天鼓64次
</para><para>  3．撑耳孔32次
</para><para>  4．揉按听宫32次
</para></sect1><sect1><title>问：牙痛病怎样练养气功？
</title><para>  答：牙痛病患者，可练洗髓金经叩齿一节20分钟，再用手指揉按大迎穴、迎香穴、合谷穴、足三里穴，牙痛很快消除。
</para></sect1><sect1><title>问：老年人手脚干裂如何练养气功？
</title><para>    答：手脚干裂是老年人冬季的一种常见病。治疗的方法是：每日练六字诀三遍，再加练“呬”功18次，“吹”字功18次。然后练洗髓金经中的手腕活动和足部活动，以及用劳宫穴揉按涌泉穴。附：
</para>
</sect1><sect1><title>问：“六字诀”的肢体动作，有的辅导员的动作和马老师的动作不一样，应该如何做？
</title><para>    答：这个我向同学们说过，不一定要一样。譬如说我练过武术，我的身体的动作和他们没练过武术的不一样，因为沉肩坠肘我已经习惯了，他们没有练过武术的，自然要求那样就不行，那么我们只能告诉你，阴升阳降，肢体动作以你自己舒适为原则，高一点矮一点没有关系，这个不必追求，不必全和我一样，即使练武术的也是这样。杨派太极，杨露禅有三个儿子，各有不同，架子也不一样，这个不必要求一致。所以，我一再强调练气功不要强求一致。真体弱的气短，身体好的气长，气长就慢一点儿，气短的就快一点儿，气长的胳膊举高一点儿，气短的举低一点儿，这个没有关系。毫无关系，只是几个原则，规矩不能离开。沉肩坠肘一定要有，不沉肩坠肘那是不行的。一定要松肩落胯，一定要颈竖头悬，不管你做哪一个动作，念哪一个字儿一定要提肛缩肾，你不提肛缩肾是不行的。这个规矩是要有的，至于说程度如何，高低上下快慢，这个不要求一致，可根据个人的身体需求。
</para><para>    ( 录自《养气功》  马礼堂主讲   范欣、李尚芳  等整理   湖北科学技术出版社出版1984年第一版 )
</para></sect1>

<sect1 id="physiological_function_of_inner_and_outer_organs">
<title> 五脏六腑的生理功能</title>
<sect2 id="physiological_function_of_liver"><title> 一、肝的生理功能
</title><para>    肝是贮藏血液的主要器官，有调节血量的功能，同时还有耐疲劳御外邪的能力，主疏泄与条达。
</para><para>    肝主藏血，为罢极之本。肝脏内贮藏血液，它可以调节血流量。血液在人身体中流行，它是随着人的活动情况增减。全身活动量大，血用得就多，在休息睡眠的时候，各处需要的血量减少，有一大部分血就可归到肝内。《内经》云：“人卧血归肝”。
</para><para>    人在劳动的时靛，需要血来供给能量，“足受血而能步，掌受血而能握，指受血而能捏，目得血而能视。”如果肝脏调节血量的功能失常，人体就感到疲劳不堪。所以古人说，“肝藏血，为罢极之本”。
</para><para>    1．主筋。筋附于骨膜之外，正常情况，不松弛，也不拘紧，维持这种生理功能的营养来源是肝。指甲是筋膜的外候，筋膜是否强健，可看指甲颜色的荣枯，指甲红润而坚韧，就是筋膜健壮。《内经》云：“肝之合筋也，其荣爪也”。爪为筋之余。
</para><para>    2．肝开窍于目，目为肝之外候，视力的强弱，与肝关系最大。《内经》云：  “目得血而能视”，  “泪为肝液”，“肝气和则能辨五色”。我们在临床上看到，有肝病的人，视力模糊，目眩发黑。
</para><para>    3．主疏泄条达：疏泄条达是自然灵活无拘无束。一个人如情志不遂，胸怀抑郁，肝就受伤，好发脾气，性情急躁都是与肝有关。
</para><para>    疏泄方面，还有帮助消化吸收之义。如肝气舒，精神愉快，则食欲好，而消化吸收力强，如大怒之下则不能食。
</para><para>    心与肝的关系：肝属木，心属火，木能生火，所以肝血不足，则影响到心，而发生心悸怔忡。心主精神意志，肝主疏泄条达，如肝气郁闷则影响到精神不愉快。心主血液循环，肝主调节血流量，心血不足，也可以影响肝的调节而引起失眠多梦，头眩晕等症。子病则母愁，母病则子忧，脏的母子关系，由临床上可以看出来，五行相生之形象，推之可见。
</para><para>    肝与肾的关系：肾水为肝木之母，木得水才能发育成长，肾阴(精)的再生物质来源，需要通过肝的疏泄，再入藏于肾。因此有肝肾同源之说。如果肾阴不足，肝失濡养，就能使肝阳偏亢，而出现头晕目眩，急躁易怒等现象。肝脏疏泄条达调节血量的功能，如果没有肾水的滋补、濡养，则立刻硬化而失调。
</para><para>    肝与脾的关系：肝与脾的关系是疏泄与运化，脾的运化，有赖于肝的疏泄，若肝气郁滞，疏泄失常，就会影响脾的运化。吞酸肋胀，并伴有食欲不振，腹胀满的现象，古人云“土败双弦”；反之，如果脾失健运，也能影响肝的疏泄，引起腹胀肋痛，黄疸等症状，古人谓之“土壅木郁”。六字诀的治病理论是以五行生克原理为理论基础，肝属木，木旺于春，一年四季春为首，所以六字诀练习，排列要顺序，先练养肝气的嘘字功。木能生火，心属火，所以次练呵字是相生之义，肝与心为母子关系，肝有病会累及心脏。其顺序是嘘、呵、呼、呬、吹，顺序进行就是五行相生。
</para><para>    肝与肺的关系：肝气上升于肺，练嘘字功补养肝气。肝的功能是向周身各处输运血液，必须依靠肺气，如果肺气虚弱，则影响到肝的调节与疏泄功能，而出现乏力少气，情绪抑郁等症。肺主气，肝主血，血行必需肺气。反之，如果肝气壅滞，肝火上炎，也影响到肺气的肃降，而出现咳痰，咽疼或咳血，这种现象，祖国医学上谓之：木火刑金，也谓之反侮。
</para></sect2>
<sect2><title>    二、心的生理功能
</title><para>    心在五脏六腑之中占首要地位，祖国医学中称之为天君，它的主要功能是主持血脉，主管血液在脉管中运行，向各组织器官输送养料，以维持其正常的机能活动。同时心又主神明，即精神、意识思维活动。中医所说的心，不仅是解剖学上所说的心脏，还包含着大脑皮层活动，所以说它是重要器官。
</para><para>    1．心主血：心是主持血液运行的，医学上说心行血，它主持血液在血管中运行，  “其华在面，开窍于舌”。面部和舌质上，可以观察心脏的盛衰；而且“在体为脉”，脉搏上也可以验证器脏之疾息，如果面色红润，舌质红润，脉搏不急不徐、和缓有力，就可以断定心脏正常。
</para><para>    2．主神明：人的精神意识思维活动都是心的重要功能，古云：  “心者，精神之所寄也”，精神充沛，意识清楚。
</para><para>    汗为心之液。汗是津液之一，与心有密切关系，心阳不足则自汗，心阴虚则盗汗，用某物治自汗盗汗，常用温养心阳，滋补心阴的某物。
</para><para>    心与肺的关系：心主血，肺生气，血液的运行，要靠气的推动，气贯注在血脉之中，才能通达全身，所以《内经》上有“气为血帅”、“血为气母”、“气行则血行，气滞则血淤”之说，反映到病理方面，心肺相互影响，  “气主呴之”是温养的意思，“血主濡之”。如咳嗽日久，肺气损伤，推动心血的力量不足，就会导致心气虚而出现心悸气短，甚至心区疼痛。如心火炽盛，消烁肺的津液，则见咳痰、咯血、鼻燥、咽干之症状。
</para><para>    心与脾的关系：脾的运化功能，需要心阳的帮助；心血的再生，又需要脾的运化才有来源。如果心阳不足，影响脾的运化，除心脏症状之外，还会出现食少浮肿等症。此外心与脾还有循环与统摄的关系，如果脾气虚不能统血，就会引起各种出血症。
</para><para>    心与肾的关系：心与肾的关系有二：一是阴与阳(又叫水与火)为主。心阳下降，温暖肾阴，肾阴上济，滋养心阳，上下相济，动静相合，形成了一对矛盾的统一体，始终保持有一个相对的平衡状态，这种现象叫做水火既济，  “心肾相交”。若阳气不足，肾水不化，水气逆而上犯。就会造成“水气凌心”的心悸症，如果肾水不足(肾水指阴精)，不能上济心火，心火独亢，也会出现失眠健忘、多梦、遗精等现象，心肾不交。
</para><para>    心与肝的关系：见<xref linkend="physiological_function_of_liver"/>条内。
</para></sect2>
<sect2 id="physiological_function_of_spleen"><title>  三、脾的生理功能
</title><para>    脾的主要作用是帮助肠胃消化水谷，吸收和输送营养精微，为营血生化之源，脏腑肢体各部的营养物质皆来源于脾的运化，所以说：脾胃为后天之本。
</para><para>    1．主运化，升清。脾主运化的功能，包括两方面，一是把胃纳进来的食物经腐熟消化以后，吸收其精微，输运到心脏，通过心肺而营养全身；二是运化水液，调节水液的代谢，把食入于胃的水液精微上输到肺再敷布于全身。这两种运化的特点都是上升的，所以说脾主“升清”。若脾气不能升清而下降，则可以导致泄泻或内脏下垂诸症。
</para><para>    2．主肌肉、四肢，其荣在唇、开窍于口。人的肌肉、四肢，以及口唇，都是脾的外候，一个人肌肉丰满四肢灵活而捷健，唇部红润，食欲良好，都是脾脏功能正常的表现。另外尚有唾为脾液之说，脾健康，则滋润而口不甘，脾失健运则口涎而不能自禁。
</para><para>    3．主统摄血液。脾有统摄血液之作用，维持血液在脉管中正常运行而不致渗出脉管之外。这就是说，血脉管是否致密，与脾直接有关系，脾气旺盛，脉管致密，就是控制血液顺着脉管正常运行，不至于溢出脉管之外；如果脾气虚弱，脉管松弛，就会出现各种出血之疾患。
</para><para>    脾与肺的关系：脾属土，肺属金，土能生金为母子关系，肺主气，脾益气，脾所转输的水谷精微之气，上输于肺，与肺本身吸入的大自然之氧气结合变化而成为“宗气”，这就是脾助肺益气的作用。另一方面，脾脏运化水湿的功能，又需要借助于肺气的肃降，如果脾气虚弱，运化失常，就会导致肺气不足，而引起喘息气短不足以息，甚至浮肿，古医云，“土不生金。”
</para><para>    脾与肾的关系：肾为先天之本，脾为后天之本，脾的运化功能，必须得到命门火的温煦蒸化才能完成。反之，命门火又有赖于后天水谷精微的滋养，两者之间，相互依存，相互促进，如果命门火衰，就会引起脾的运化失调，而出现食少，腹胀，水泻不止等症。古医谓之“火不生土”。此外，脾与肾在水液上，也是相互协调的，若脾虚失运，则水湿停蓄，会影响肾的气化，而出现水肿。古医谓之“土不能制水”。
</para><para>    (脾与肝的关系已见<xref linkend="physiological_function_of_liver"/>条内)。
</para><para>    脾与胃的关系：胃主受纳，脾主运化，脾气主升，胃气主降，脾性湿而喜燥，胃本燥而喜湿润，二者一纳一化，一升一降，共同完成人体消化吸收过程。
</para></sect2>
<sect2 id="physiological_function_of_lung">
<title>    四、肺的生理功能    
</title><para>    肺的主要功能是司呼吸而主气，为人体内外气体交换的场所，主治节、朝百脉，辅助心脏维持血液的循环。主肃降，通调水道，与脾肾共同完成水液代谢的功能。
</para><para>    1．主气：主治节、朝百脉。人身之气肺主之。气是人体中维持生命活动的重要物质，人离开气就不能生活，古人说：  “气聚则生，气散则死”，“百病皆由气生”。孙思邈：“若气息得理，即百病不生；若调息失宜，则诸病尽起。”肺里边的气，来源于两个方面：一是食物之精微，合先天之元气，来源于脾和肾；一是从体外吸入的大自然之气，即新鲜空气，也叫氧气，这两方面的气会和于肺中，就产生宗气。宗气是促进和维持人体机能活动的动力，它一方面维持肺的呼吸功能，进行吐故纳新，使体内的气与外气得到交换；另一方面由肺入心，推动血液循环，并通过血液循环而传发到全身各组织，以维持其机能活动。所以说，血液循环虽由心作主，但必须有肺气的辅助，才能维持其正常活动。祖国医学说“腑主治节”，  “肺朝百脉”就是这个意思。
</para><para>  2．主肃降、通调水道。肺居于胸间，为五脏之华盖，它主呼吸，主治节、朝百脉，所以它需要肃降和下降的环境，才能保持其正常的生理功能。人体内的水液代谢，不但与脾的运化有关，与肺气的肃降，也有密切关系。肺的作用有二：一是将脾气上输来的水液精微，发挥其宣发之能力，使津液温润皮肤及各组织器官；二是通过肺气的肃降功能来通调水道，使其不致于发生停留疾患。所以说，小便的通利与否，与肺气的肃降有关。祖国医学说：  “肺为水之上源”。五行学说：“金能生水”，“金为水之母”。
</para><para>    3．主皮毛，开窍于鼻，主声音。皮毛有汗孔，具有调节呼吸作用，道家修炼有伐毛经，修炼到高级阶段，则呼吸不由鼻孔出入，而由汗孔出入，所以皮毛之汗孔也叫气门。因此鼻窍与皮毛都是肺的外候。皮毛润泽，鼻窍呼吸通利，嗅觉正常，就是肺脏健康之表现。反之，皮毛干枯，内皮发紧，汗孔当开不开，当闭不闭，鼻窍不利，嗅觉不灵，就是肺失常而有疾患之现象，故有“汗为肺液”之说。
</para><para>    喉咙直接与肺相通，人之发音，也与肺有关，所以肺病久，则声音嘶哑，风寒侵入肺脏常有不能发音之现象，古医诊感冒病，先看喉咙，上呼吸道红肿，就断定是感冒。祖国医学，也有“肺主声音”之说。
</para><para>    (肺与肝的关系，与心的关系，与脾的关系，前面已谈过不再述)。
</para><para>    肺与肾的关系：祖国医学上说：  “肾主一身之水，肺为水之上源”，肾生开阖，肺主通调水道，金为水母，关系极为密切。
</para></sect2>
<sect2 id="physiological_function_of_kidneys"><title> 五、肾的生理功能
</title><para>    肾为先天之本，主伎巧，肾气充则精力充沛，异乎常人而聪明睿智。它的主要功能是促进人体生长发育。推动这一作用的动力叫做命门之火，又叫肾阳或元阳，而这一动力的物质基础叫做“精”，又叫肾阴或元阴。因此有“肾主命门火”和“肾藏精”的说法。
</para><para>    肾主水液，对体内水液代谢起着平衡作用，肾气虚，则水液不能畅通而发生水肿。
</para><para>    1．肾藏精。精是人体生命活动的物质基础，有先天后天之分，先天之精是男女之间的精神结晶，一部分是父母遗传，一部分是爱情，是人生殖发育的基本物质，它储存于小腹内，男子谓之精室，女子谓之胞官。这种精的储藏与排泄都由肾来主管。
</para><para>    后天之精，是由脏腑再生出来的水谷精微之气，就是能够滋养脏腑、肢体、五官、皮毛等各组织的精微物质。如精、血、津液等，这种精气来源于饮食物里的精华部分，是维持人的生命，营养人体各组织器官，促进其生长发育。
</para><para>    先天之精与后天与精相互为用，先天之精需要后天之精的营养，才能继续维持其生命的活动力，后天之精有赖于先天之精的蒸化，两者是共处于一个统一体中，一方衰竭，必影响另一方的功能；存则共存，亡则共亡，相依为命，形影不离。
</para><para>    2．主水液代谢之平衡。人体中的水液，必须保持在相对平衡之下，既不能过多(引起水肿)，也不能缺少(脱水)。对于水液的调节，主要是依靠肾气的开阖作用。开是输出，是消耗与排泄；阖是关闭，以保持水液的储藏量。在整个水液代谢过程中，脾是主纳入(通过肺)和转输的，肺是主宜发水液中之精微和通调水道的，肾是主开阖，调节水量的。这三个脏腑的功能叫做“三焦气化”。祖国医学中说：上焦主纳、中焦主化、下焦主泄，都是靠气来活动。所谓气化，就是通过一定的功能使之发生变化，这一热能的发源地就是“肾阳”，所以说“肾主水”。
</para><para>    3．生殖、通脑、主骨，其华在发，开窍于耳，通于二阴。髓是由肾精化生，髓能养骨，骨内藏髓。脑为髓之海，髓通于脑，肾气充盈则肾精充沛，人的记忆力就强，思维活动灵敏而多伎巧，身体轻捷而多力，能任繁重的工作。肾主骨，肾气充盈则牙齿不松动。肾之华在发，肾壮则发有光泽而不脱落。开窍于耳，肾气充则听觉灵敏。通于二阴，肾气充则大小便正常。精贯于瞳子，肾气充则视力强。反之记忆力减退，头发枯干脱落，耳聋，大小便失禁，性机能衰弱，目视恍恍，这就是肾气虚衰之现象。
</para><para>    4．命门的作用。命门之火，是肾脏功能的动力，即人体热能的发源地，又叫“元阳”、“元气”，或“真火”。肾所藏之精，无论是先天之精，后天之精，都需要一定的温度，才能发挥其营养全身各组织器官和衍生后代的作用，这两种精的温度和动力就是命门之火的表现。如果命门火衰，一方面在男子可以出现阳痿并精冷无子，在女子可出现子宫虚寒、带下或不孕等症。另一方面也可以出现泄泻或下利清谷。（申思维注：“下利清谷”即指泻下的粪便如清水，伴有未消化的食物残渣，无粪臭味，并有恶寒肢冷、神倦脉微等脾肾阳虚症状。引自百度。）
</para><para>    命门之火衰，三焦之气化失职，则出现水肿或小便失禁。命门元气与胸中之宗气相辅相成，相互为用。宗气以元气为根，下达纳于命门，故有“肾为气之母”、“肾主纳气”之说。元气以宗气为养，以保存元气之继续力（申思维注：原文如此，估计意为“动力”）。
</para>
<sect3><title>   附：女子胞 </title>
<para>    女子胞又叫胞官，即子宫、卵巢、输卵管的总称。具有通调月经和孕育胎儿的功能。
</para><para>    女子胞的生理功能和肾脏及经络中的任冲二脉有关。胞宫能否正常排经和孕育胎儿决定于任冲二脉的盛衰，又决定于肾脏。肾精充沛，机能旺盛则冲任脉盛，能正常通行月经生育子女。反之肾经虚亏命门火衰，则冲任脉虚，会引起月经不调或经闭而不生育子女。由于月经与怀孕都与血液运行有关，而心是主血液循环的，肝是调节血量的，脾是统摄血行的，所以子宫的生理活动和心、肝、脾三脏都有关系。当肝气不能正常疏泄或心脾生机失调时，也都影响冲任二脉而发生月经失调等疾患。
</para></sect3></sect2>

<sect2 id="physiological_function_of_sanjiao">
<title>    六、三焦的生理功能
</title><para>    三焦分为上、中、下三个部位，从剑突以上胸腔部位为上焦，包括心、肺；中脘部位为中焦，包括脾、胃；小腹部位为下焦，包括肝、肾诸器官。焦是热的意思，这种热能体现为“气”，所以三焦的功能是主气化。
</para><para>    上焦主纳，中焦主化，下焦主排泄、为水谷出入之道路。
</para><para>    详言之：上焦的主要功能是宣发积于胸中之“宗气”，将其输送到全身，供给体内各组织器官的机能活动，这个作用好像云雾一样，敷布全身，所以有上焦如雾之说。
</para><para>    中焦的主要功能是消化食物和输送蒸化之津液，营养物质通过肺气的传化作用以化生营养。中焦的作用，好像渍沤食物使之变化一样，故祖国医学中常说“中焦主沤”。
</para><para>    下焦的功能是把人体内的消化后的残余物质加工分别清浊，食物的残渣通过大肠排出体外。下焦的作用好像管道疏通物体一样，所以祖国医学中常说“下焦如渎”。
</para><para>    三焦总的生理功能，是体腔内几个脏器在饮食物消化、吸收、营养、排泄等功能方面的总合。而这一总合的作用，又是原气(命门)、中气(脾胃之气)、宗气三者相辅相成的集合体。
</para><para>    所以三焦的病变，极容易分开：表现在胸腔，与心脏有关的叫做上焦病；表现在中脘部位与脾胃有关的谓之中焦病；表现在下腹与肝肾有关的谓之下焦病。也可以这样说：不能吃或气喘胸闷就是上焦寒火作祟，消化不了，不能吸收就是中焦有病；大小便发生问题，生殖系统的一些病变都算下焦病。很显明的水肿腹泄，自然是下焦虚寒。不管上下中三焦任何一种病变都与气化有关，所以祖国医学常说“三焦主气”。三焦之腑至今还在争辩，没有定论，可是主气化说，大家都承认。
</para><para>    此外，三焦与心包络，在经脉上也有联属关系，心包为里，三焦为表。在经脉主属上，从心包入三焦，自然它们也是表里关系。但是心包络为心之外卫，邪气内侵，心包受之，心不能受邪，内经有“心包为之使”，三焦为原气之使一内一外互为表里。三焦属少阳为原气，所以说三焦理气。在六字诀中，嘘主肝，呵主心，呼主脾，呬主肺，吹主肾，嘻主三焦，三焦经胆经都是少阳，少阳动而气升，故吐气时由少阳胆经之井穴窍阴引气上升；吸气时由三焦经之关冲穴引气下降，直达胆经之窍阴；所以古医说，练嘻字可以泄胆经之热。
</para></sect2>
<sect2 id="outer_part_of_organs"><title>    七、六  腑
</title><para>    我们讲六字诀必须谈六个字与五脏和三焦的生理功能。嘘治肝病，呵主心病，呼主脾病，呬主肺病，吹治肾病，嘻理三焦之气。也有人说，嘻字能治胆经之热。可是脏和腑是表里关系，我们讲了五脏，六腑也不可不知。
</para><para>    六腑是胆、小肠、胃、大肠、膀胱、三焦。
</para><para>    1．胆为肝之腑，它的功能是贮藏胆汁帮助消化，胆虽然为六腑之一，但不与外界直接相通，也不象肠胃那样，时入时出输传而不藏。所以称之为“奇恒之腑”，胆的病理特点是易生热象。它有一特殊的功能是主决判，当精神意识活动时，它能作出决判，俗话说：这个人“胆大”，这个人“胆小”，就是胆功能的表现。
</para><para>    2．小肠为心之腑，主要功能是受盛化物，分泌清浊。凡经胃腐熟的饮食物，由小肠承受下来，进一步加以消化，把其中清的部分(指从饮食物中提炼出来的精华)吸收后通过脾的运转到全身各部，浊的部分(指消化后的糟粕)下注大肠或渗入膀胱，变成大小便排出。所以饮食的消化、吸收和大小便的排出都与小肠有直接关系。
</para><para>    3．胃为脾之腑，它的主要功能就是受纳饮食物加工腐熟，祖国医学说：  “胃为水谷之海”，胃的功能靠胃气，胃的腐熟需要高度的热能是“胃气”，消化后将饮食物输送到小肠，这更需要胃气逼之下降，如果胃中有火，胃气不下降而上逆，则引起恶心，呕吐，呃气，上逆。
</para><para>    4．大肠为肺之腑，它的主要功能，是接触小肠下注之物，吸收其中下余的水分和养分，使之化为粪便，由肛门排出体外，所以说大肠是传导糟粕的通道。如果大肠的传导功能失职，就会出现腹泻、痢疾、便秘、便血等疾患。
</para><para>    5．膀胱为肾之腑，主要功能是化气行水，贮尿排尿，尿是人体中水液代谢的产物，贮存在膀胱中，到一定的量排出体外，就是小便，贮存与排出，都是要通过气化来完成。“气化”是通过体内的热能从水液中蒸发出一定量的气体，利用这一气体来控制体内水液的出入量，因此气化功能失常，就会导致小便不利，尿闭，或小便频数失禁。
</para></sect2>
<sect2 id="relationship_of_outer_organs">
<title>    八、腑与腑之间的关系
</title><para>    六腑的生理功能各有不同，但它们都是化水谷、行津液之器官。饮食物的消化和吸收，津液的输出废物和排泄等一系列的过程，六腑既分工又合作共同完成。胃、胆、小肠密切合作，共同完成了饮食消化与吸收，并将糟粕传入大肠，经过大肠的再吸收，将废物排出体外。膀胱的贮尿排尿与三焦的气化是相互关联的。
</para><para>    三焦则是概括了它所参与的消化、吸收与排泄等各方面的功能。因此六腑之间必须相互协调，才能维持其正常的出入升降的生理状态。
</para></sect2>

<sect2 id="relationship_between_inner_and_outer_organs">
<title>    九、脏与腑之间的关系
</title><para>    五脏主藏精气，为里、为阴；六腑主传化物质，为表、为阳。一表一里、一阴一阳相互配合，主要是通过经脉之气血来实现。脏脉络于腑，腑脉络于脏。如肺与大肠，心与小肠，脾与胃，肝与胆，肾与膀胱，心包与三焦，都是相联接，相互依存。人的生命活动，就是靠脏腑间的密切联系所构成的整体活动功能而存在。脏腑之间虽然各有其不同的活动功能，但彼此之间都是相互依存、相互制约、相互促进。五行相生、五行相克都是为整体的促进。
</para></sect2>

<sect2 ><title>    十、脏腑机能活动的物质基础
</title><para>    人的生命，主要依靠脏腑的机能活动，而脏腑的机能活动，又是以精、气、血、津液为基础。这些物质在脏腑机能活动下不断的消耗，也不断的滋生。
</para><para>    人的精神、意识、思维、认识、运动等是脏腑机能活动的表现。这些表现，总称之为神。简单的说精、气、血、津液、是脏腑机能活动的物质基础，神是脏腑机能活动的表现。
</para><para>    1．精。精是构成人体和维持生命活动的基本物质。所以古人说精是宝。人的生成来源于精，因为男女媾精才能产生胎儿。精是性命的原始，孔子说：“食色性也。”是不学而能的，所以孔子在《中庸》上说：“天命之谓性，率性之谓道”。后人就将它拉到神仙上去，实际上孔子用天命二字代替人生的原始，并没有掺上迷信成分。
</para><para>    构成人体之精，叫先天之精。先天之精需要后天之精来维持其生命，后天之精就是“水谷之精微”，是指饮食中的营养物质，是经过脾胃消化吸收而得的。先天之精是男女两性之精相结合，就在母体中构成身形、为生人之本，而必需靠后天水谷之精微来滋养。
</para><para>    平时五脏六腑之精气充盈，则归而藏于肾脏。当生殖机能发育成熟时，它又能化为生殖之精。在身体整个生命过程中，精不断被消耗，也不断得到水谷之精的补充。
</para><para>    精是富有生命力的，它不但具有生殖之能力，还能抵抗不良因素的刺激而免于疾病。因此，精的盛衰是人体生老病死的内在因素。
</para><para>    2．血。血的本源是精，女子的经血与男子的精是同样的物质，但其再生则来源于饮食精华，营气是化生血液的物质，血旺则健康，血衰微则虚弱，皮毛肌肤得不到充足的血液，则枯槁焦瘦，或麻木不仁，四肢得不到血液的温暖则枯萎而失其活动之机能，《内经》云：“目得血而能视，掌得血而能握……”等。总之，机体内外任何一个器官，失去了血的营养，都要失去它的生理功能。
</para><para>    3．津液。津液是与三焦气化有关，质稀而清者为津，它的作用是随着三焦的气化，渗透侵润在皮肤腠理之间，以温养肌肉，湿润皮肤；质稠而浑者为液，也是由三焦之气化散布流行温润到关节、脑髓、孔窍以滑润关节，补益脑髓，湿润耳、目、口、鼻等孔窍。实际上津液本属一体，都是由饮食物所化生，分布在表叫津，分布在里的叫液。津与液在周身流动，互相影响，互相转化。
</para><para>    津液的代谢是维持体内平衡的重要环节，它与肺、脾、肾三个脏器有着不可分割的关系，如果腠理闭塞，汗孔不畅，是上焦肺气不宣；若胃脘不和，水饮停畜，是中焦之脾气不足；若膀胱不利，小便禁闭，是下焦不通，则责之于肾；若津生成不足，或大汗、大吐、大泻之后，或持续高烧，耗伤津液，则出现皮肤干皱，口唇燥裂，舌而无津，口渴咽干，目涩鼻干，大便秘结，小便短少等一系列的干燥症状，反之，津液环流发生阻碍，也就造成水肿，痰饮内蓄的一些病患。
</para></sect2></sect1>
<sect1><title>    什么是气？
</title><para>    前面谈到：人体生命是依靠着脏腑机能活动，脏腑机能活动的物质基础是精、气、血、津液。  
</para><para>    气是人体中流动着的一种精微物质。因为它分布的部位不同，所以也有不同的名称：
</para><para>    1．元气：元气发源于肾，是由先天之精所生化，所以叫做元气。元气是人身生化的原动力。它的作用是激发和推动着脏腑的功能活动，元气的持续有赖于后天之气加强营养的不断滋生。
</para><para>    2．宗气：是饮食物所化生的精微之气和吸入的自然空气相结合的产物。积于胸中，它的作用：一是助肺司呼吸，凡语言、声音、呼吸的强弱与宗气的盛衰有关；二是把水谷之精的慓悍部分，宣发于脉外，把水谷之精华部分贯注于脉中营养全身，凡血气的运行，以及肢体的寒温和活动能力多与宗气有关。
</para><para>    3．营气：营气是由水谷之精微化生，营气运行于脉中，也就是宗气贯入血脉里的营养之气，所以叫做营气。气属于血液的组成部分，它的作用是以血脉为轨道，运行于周身五脏六腑，四肢百骸都赖之营养。
</para><para>    4．卫气：是由水谷之悍气所化生，由宗气宣发于脉外，它是人体阳气的一部分，有保卫肌表，抵御外邪的作用，所以名之曰卫气。卫气在体内有温养脏腑之功能，在外有温养肌肉，润泽皮肤，滋养腠理，启闭汗孔的作用。因此，人的脏腑活动，特别是肌表皮肤的功能是否正常，与卫气的强弱有关，若卫气不足，外邪就容易浸入。
</para><para>    营气与卫气都是由饮食物化中生出来的。营气是饮食物中之“精气”。卫气是饮食物之“悍气”。营气行于脉中化生血液，卫气行于脉外温养肌肤，保卫体表。
</para><para>    总的说来，元气为先天之精所化，营气、卫气由后天水谷之精微所化，营卫之气与大自然之空气结合就是宗气。元气、宗气、营气、卫气与各脏器功能结合起来就产生真气。
</para><para>    精包括血和津液，化而为气，气就是维持脏腑正常生理活动的物质基础，但是它的生成与转化，又是脏腑生理功能综合活动的结果，物质与机能两方面互为消长，相互促进。
</para><para>    人体各项机能活动必然要消耗一定的精、气、血、津液等物质，而这些物质的生成，又必须消耗一定的能量。这样不断地彼此消长要保持其平衡，人体就不断地发育成长。年事渐长，精气逐渐衰微，所以必须保养，修残补缺，这个任务就落在养气功的身上。
</para></sect1>
<sect1><title>    什么是神？
</title><para>    神是脏腑机能活动的外在表现，也可以说是精气的结合，它包括人的感觉、听觉、视觉、动作、思维等一系列的精神活动。
</para><para>    祖国医学《灵枢本神篇》云：  “故生之来谓之精，两精相搏谓之神。”
</para><para>    《平人绝谷篇》云：“故神是水谷之精气也”。
</para><para>    《素问·宣明五气论》云：“心藏神、肺藏魄、脾藏意、肾藏志”，这说明人的精神活动与五藏的精气都有关系，只有五脏的功能正常，人的精神活动才能正常。所以六字诀的习练，我一再强调不能单练一项，要六个字一齐并行，整体治疗才能作出成效。
</para>
<caution><title>重点内容</title><para>这句话非常重要，原文：“所以六字诀的习练，我一再强调不能单练一项，要六个字一齐并行，整体治疗才能作出成效。”这里的单练一项，指的是不能过于偏重某个字。比如一个字读100遍，其他只读6遍。这样肯定不行。一般这样是安全的：一个字读100遍，其他字读50遍。马老在前文也有论述。</para>
</caution>
<para>    人的精神活动，是以五脏的精气为基础，如精充、气足则神旺，精亏、气虚则神衰，神足则身强而力壮，神衰则力乏而易疲，《内经》云：“得神者生，失神者死”。诊察病候，应以脏腑辨证入手。
</para>

</sect1>
</chapter>