<chapter id="cured_cases">
<title>马礼堂养气功辨证施功病例选
</title>
<titleabbrev>辩证施功病例选</titleabbrev>
<para>    按：祖国医学理论认为，辨证是对疾病作出判断的方法，是决定治疗的前提和依据，只有熟练地掌握辨证方法，才能做出准确的诊断，拟定出正确的治疗方案。
</para><para>    “养气功”是先父马礼堂根据自己几十年行医、练功和习武的实践经验和理论研究，按照祖国医学辨证论治的原则编制而成，基本原理相同，但又有因人因病施功的多套功法。如：为祛病延年而进行整体治疗的有六字诀养生法、洗髓金经；因身体条件和病情不同又有辅助性的站功、坐功、卧功；在疾病基本消除后为进一步强健身心又有太极功和行功。基本功法应经常练习，练习过程中又可依据病情，有针对性地选练其它辅助功，或因客观条件所限而单练某几节功。其它功法则可根据患者的病情与环境，灵活运用。实践证明，养气功对心脏病、高(低)血压病、糖尿病、肠胃病、肝胆病、肝病、肾病、气管炎、关节炎、妇科病、神经衰弱、骨质增生等各种久治不愈的疑难病症，甚至癌症，都有较好的治疗效果。有些白发老人练功后头发也逐渐变黑。许多习练者称道养气功是祛病健身之宝。
</para><para>    为了使广大养气功爱好者和患者对马礼堂养气功有一个正确和深刻的认识，在整理《马礼堂养气功正编本》一书时，我从养气功病例档案中选出一部分有代表性的病例，这些病例有的是受益者的亲笔笔录或主诉记录，有的过去已在报刊上发表过，有的是先父在世时收到的，有的是在先父辞世后送来的。我们对这些病例中的一部分，进行了病情跟踪。现将选用的病例汇集为“马礼堂养气功辨证施功病例选”，列为第十章，编入本书。
</para><para>    马栩周
</para>    
<sect1 id="cured_cases_of_liver_disease"><title> 一、对肝病的疗效
</title>
<sect2><title>    养气功治好了肝硬化
</title><para>    早在1960年我患了乙型无黄疽性肝炎，久治迁延不愈。1977年转化为肝硬化(初期)。思想负担很重。作为老病号，我意识到不能光靠吃药治病了，想自我锻炼闯出一条路，于是陆续自学多种静功，虽然把病控制了，但肝功能始终不正常。
</para><para>    1988年6月，我有幸由漳州市老年体协及本单位合荐去秦皇岛参加“马礼堂养气功功全国学习班”，亲聆马老师讲课、示范和王家凯老师精心辅导，我也珍惜这来之不易的机会，虚心学习领会，初步掌握“六字决”和“洗髓金经”。自此坚持不懈，不到一年时间，奇迹出现了。1989年4月全市离休干部体检，我的肝功能各项指标，竟达到正常，这是二十多年来第一次啊！还有，我自练功迄今三年多，没患过感冒，偶而出现小毛病，练练功也就不药而愈了。我今年71岁，精力充沛，见过的人都说看来好像60来岁，真是越活越年轻。
</para><para>    养气功治好了我的病，我也乐意让大众分享健康的幸福，在市老年体协的领导下，我先后办起七期“马礼堂养气功学习班”，300多位学员都不同程度地收到效果。不少人治好了疑难病和慢性病。此外，我还负责本单位老年体育工作及一些社会活动，奉献余热。1990年底，中国老年人体育协会授给我全国老年体育工作先进工作者的光荣称号。
</para><para>    福建漳州邮电退管会 郑秦
</para><para>    1991年11月 
</para></sect2>

<sect2><title>    养气功治愈了乙型肝炎
</title><para>    苗成江 36岁  中国人民解放军第四八一零厂机械加工车间工人。
</para><para>    1988年9月，我感到恶心厌油、疲乏无力。随后在旅顺口区医院检查。初诊为甲型肝炎。而后到旅顺海军四零六医院化验，确诊为急性乙型肝炎。化验指数为：转氨酶320单位，麝香草酚浊度20单位，硫酸锌浊20单位，黄疸50单位。由于各项指数严重超标，被留住院4个月。经注射和服用氨基酸、肌疳、肝必复等药物，病情有所好转。1989年春节期间因喝酒导致病情加重，出现昏迷现象，黄疽指数达到70单位。又经旅顺口区医院6个月的住院治疗，症状虽有减轻，但化验指标仍不正常，时重时轻。
</para><para>    1990年4月6日我向马礼堂的弟子姜广祥学练养气功。在锻炼过程中，采取了辨证练功的方法。根据五行生克的原理，“六字诀”和“洗髓金经”除全练外，又重点练了舒肝解郁的“嘘”字功、健脾助运的“呼”字功、强肾以涵养肝木的“吹”字功、健脾开胃的“干擦脸”、疏通肝胆的“干梳头”的动作。另选卧功中的“肝胆相照、意气相通”一节，以疏理脾气，解郁散结。我的功时安排是每天早晨4时至6时练两遍“六字诀”，一遍“洗髓金经”；午休后练两遍“六字诀”；睡前练“六字诀”、“洗髓金经”各一遍。这些功法每次练完后，将需要着重练的字诀做18～24次；晨起和睡前均在床上做十几分钟的卧功。练功时间每天在4个小时以上。锻炼仅二十几天时间，我便自觉纳食增加，睡眠改善，腹胀消失，体力增强。初见成效，使我信心大增，练功更加刻苦。功夫没有白费。两个月后，经旅顺口区人民医院化验，转氨酶正常，麝浊12单位，锌浊6单位，4个月后又经化验，各项指标全部正常。从1991年3月起恢复全日制工作。目前养气功仍然坚持练，身体非常健康。1992年3月
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治好迁延性慢性肝炎
</title><para>    我叫贺明晖，男，64岁，国防科工委某基地干部，16年前患急性无黄疽型肝炎，由于多种原因成为迁延性慢性肝炎，稍微劳累，肝功就不正常，临床症状加重，十年来犯病七次之多，而且一次比一次严重。1980年因出差仅受乘车之累而老病大犯，卧床不起，诊断为早期肝硬化，肝功：麝香草酚浊度13单位，硫酸锌浊度20单位以上持续数年，蛋白比例倒置，蛋白电泳Y值38%，纳少睡差，疲乏无力，夜间潮热盗汗，手足心发烧，性情暴躁，身体弱不禁风，三天两头感冒、牙痛、发烧，满口牙松动，牙龈出血，常年血浸满口，腥臭难当；大便不畅，痔疮出血等。多年疾病把我折磨得死去活来。在走投无路的时候从《武林》杂志上看到了马礼堂老人写的六字诀气功，对我的肝病针对性强，我如获至宝，顿时感到绝路逢生，于是自学了起来。
</para><para>    开始以嘘字功为主，每天早四点起床练功一个半小时，中晚各练一次，一天共练约三小时。经过一段时间，果然病情好转，精神改观，十几年离不开的中西药，1983年初就和我绝缘了。从此我练功的信心和决心更加坚定了，不论数九严冬，三伏酷暑，刮风下雨，乘车坐船，天天练功不止，我把练功看做比吃饭还重要。
</para><para>    功夫不负有心人，通过练功，经常缠身的感冒，牙痛不翼而飞了，多年不正常的肝功能，蛋白比例倒置和不正常的蛋白电泳，均恢复了正常。吃得香，睡得熟，胸怀开阔，精神愉快，精力充沛，步履轻捷。1984年，我较轻松地爬上了黄山、九华山、庐山、南岳山；到了桂林、杭州、武汉等地，旅游了两个多月，经历六个省，行程近万公里，不但老病未犯，且旅途中经风吹雨打也未感冒，这说明体质也有了一个飞跃的变化。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功是治肝硬化的灵丹妙药
</title><para>    我叫苏铁民，男，32岁，公安部干部。1981年在武汉军区总院检查肝功，奥抗为阳性，转氨酶先后四次检查均在200左右，因当时无明显症状，所以未采取治疗措施。1983年9月初，转氨酶突然高达800，连续数月失眠，浑身疲乏，腰酸肚胀，被收进北京医院隔离治疗。入院后连续输液15天，病情未见好转，虽然转氨酶下降到470，但其他指标严重变坏：TTT14，浊度15，加号四个；胆红质1:49；白细胞2700；血小板9200；超声波检查，脾大2厘米；门静脉增宽，确诊为早期肝硬化。病情加重的突然袭击，使我意识到乙型肝炎对人体健康的严重危害。在病房工作的小吴同志，曾因患甲状腺炎跟马礼堂老人学过“六字诀”，他说“六字诀”治乙肝效果也很好，于是我便在小吴同志的指导下，试练起“六字诀”来。
</para><para>    没想到，刚练了三天就感到手指发麻，气入小腹，一下子就引起了我练功的兴趣。20天后，突然排泄青灰色大便，肝区甚是舒适，马老得知后很高兴，说这是肝脏的浊气被排出，要我坚持练下去。经化验，完全证实了马老的正确诊断：转氨酶从470下降到140，其他指标也有所好转。事实使我信服养气功的神奇作用，从而更加提高了我练功的积极性，每天练功6～8小时。百日后，丹田开阖，气感明显增强，气行肝脏时疼痛感消失。今年元月中旬，我到医院进行全面检查，转氨酶110 ；TTT 3；浊度6；加号消灭；转肽酶47；胆红质小于1；白细胞3500。出院后，我又学会了“太极功”，连续三个月，每天练功4小时，无一日间断，4月中旬复查时，各项指标全部正常，使我感到意外的是白细胞上升为5700，血小板上升为127000；体质增强，连续五年的失眠症也消失了。实践说明，养气动是慢性病患者的灵丹妙药，它起到了一般药物所起不到的作用，是祛病健身，益寿延年的法宝。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_heart_disease">
<title>    二、对循环系统疾病的疗效
</title>
<sect2><title>    养气功使我绝处逢生
</title><para>    我是北京水电部淮北委离休干部方治悟，女，56岁。原来患有风湿性心脏病、冠心病、萎缩性慢性胃炎、关节炎等多种疾病。多年来备受病魔折磨，到了1983年，我出现心力衰竭，当时生命垂危，经住院治疗，病情虽有所减轻，但经常反复，当时我已无法坚持工作，只好提前办了离休手续。在1983年、1984年两年中，我路不能走，事不能做，话不能多讲，经常感到胸前区痛、闷、心慌、气喘、易惊、头痛、消化不良、胃经常隐隐作痛，并经常感冒，基本上连家门都不能出。虽然中西医多方治疗，但始终疗效不佳。当时，病把我逼到了“山重水复疑无路”的境地。在这种情况下，我想通过气功寻求出路，我也曾学过一些气功，但都没解决问题。自从1985年上半年学了养气功后，我坚持每天练养气功中的“六字诀”“洗髓金经”一天至少练二次。不到三个月，疗效就很显著，各方面的病情都大有好转。不到一年，胃病、关节炎、冠心病基本上都好了，从1986年6月体检结果来看，只有风湿性心脏病未彻底痊愈但病情已大有好转，感冒次数也大大减少，原来连家门都不能出的我，现在竟能外出到北京、西安等地学功、教功，还就参加旅游登上九华山、黄山。这一切使我欣喜地感到：养气功给我带入了“柳暗花明又一村”的境界。1986年12月
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功是治病强身之宝
</title><para>    倪育仁，成都中级人民法院审判员。我是年近花甲的慢性病患者，多年来体弱多病，在年轻时就患上了肾炎、风湿性关节炎、肩周炎，十二指肠溃疡、胆囊炎、胆结石，以及眼疾(视网膜出血)等多种慢性病。近年来，脸部、手足浮肿，身体虚弱，经常发生感冒咳嗽，成了医院中的常客，家中人无不为之焦急。
</para><para>    1986年4月初，我不但旧病没有治好，又得了管状动脉硬化和高血压(190／100)，4月20日早晨冠心病突然发作，心绞痛、心肌梗塞倒地休克，几乎死去，幸亏及时抢救两个多小时才脱险，医生护士都说：  “你是从十殿上拉转来的”。最后住院治疗达半年之久。
</para><para>    出院病休当中，事不能做，话不能多讲。经常感到胸前区痛、闷、心慌、气喘，每日离不开中西药，还必须身带“保健盒”、“救心油”、“红参”等医药，随时准备抢救，挣扎在死亡线上。1987年2月中旬又犯病，血压升高。“心动图”检查时，左心室增大，完全性右素支传导阻滞，心律不齐，心率和余次过缓，胸前区疼痛，心慌气短。加上眼底出血，头昏眼花。又犯了严重的青光眼，仪器测眼压高到47左右，基本上失明。最后住进医院。治疗当中眼病与冠心病是矛盾的。眼病用药是要收缩血管，而冠心病用药相反，是要阔血管，医生用药都很注意，治疗一个多月出院未见好转。四月中旬我参加“养气功”学习班，学习了“六字诀”和“洗髓金经”等功法，我如获至宝，开始一遍“六字诀”都练不下来就累了，但老师教导我，顺其自然，累了就歇一会，然后再练，坚持每天练功累计两小时以上，持之以恒地锻炼。我的身体一天比一天好起来。练功近半年，最明显的是冠心病没有发作过。什么胸闷、心慌现象均未发生，血压一直正常，全身浮肿已完全消失了，青光眼也好了，现在能看报，头也不昏了，并且从不感冒，关节炎、胆囊炎也消失了，近半年来也没有服过药，一次医院也未进过。9月8日去作心电图检查，结果心电图提示：一切正常，心律正齐，心率88次，血压70～110正常。从而使我感到“养气功”真是治病强身的法宝。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治愈了心脏早搏病
</title><para>    我干1978年下半年发现心脏早搏，是二联律(心脏跳动是一对一对的出现)，三联律是连发性的，一发就是一两天。1980年春前往上海第九人民医院时，医生根据我的动脉硬化及高血脂等定为冠心病。经医院试验后用“乙胺碘呋酮”及“异搏定”两种药交替服用来控制早搏，但不能根治。医生讲：  “这种病能控制住不发展就是好的了，叫我要经常地服此药，每天一片不能停，维持药量，说停药就要发病。发一次就增加一次危险”等。我出院后曾作过停药试验，其结果少则二十天，多则四十天早搏病就发作了，以后就不敢停药了。蚌埠市气功协会于1986年3月3日举办马礼堂老师的养气功“六字诀”辅导员学习班，当时我抱着试试看的思想参加了这个学习班，学习结束后，我持之以恒，认真进行锻炼。在练功过程中，我作减药试验，将原服药逐渐进行减少。从今年7月1日开始不但将主药“乙胺碘呋酮”及“异搏定”全停了，而且将其他辅助药也都全停了，到今年10月31日为止，经过整整四个月的时间，心脏早搏病不发作了，而且在10月17日攀登了一次九华山，下山后请医生检查，心脏正常，自己亦没有不适之感。另外从1987年元月份开始我原服治眼、治前列腺肿大、降血脂等药物全部停了，其结果怎样呢？
</para><para>    一、我的痔疮过去每年都要发作三到四次，现在一年多未发作了。
</para><para>    二、沙眼过去每年都要发作七～八次，现在一年多了都未发作。
</para><para>    三、前列腺肿大病： 1985年9月23日在蚌埠二院检查，前列腺有三横指大(约55毫米)。1986年10月28日在淮南第一矿工医院检查有小苹果大，医生劝我赶快开刀，并建议作一次CT仪器检查，怕是恶性瘤子，我未去检查，我决定以此病来试试气功灵不灵。1987年10月26日在蚌埠市第三人民医院作了B超检查，其大小为4.3厘米x 3.6厘米(正常值为3厘米×4厘米)，比1985年检查的5.5厘米小了1.2厘米(12毫米)其尿线也较前有力。
</para><para>    四、胆固醇1986年10月28日检查为300(正常值为150～240)，1987年8月24日在蚌埠市第三人民医院检查尚存230，比去年降低了70，甘油三酯1984年和1985年检查均为181，1987年10月24日在蚌埠市第三人民医院检查尚存103，正常值为50～130，比1985年减低了73。另外。1986年多有流行性感冒蔓延，我一家六口人，五口人都感冒了，我一人安全无恙。
</para><para>    我练的方法：  “六字诀”每天分三次练六遍，其中呵字功加练四遍。为了治眼病选了“洗髓金经”中的揉按眼部，揉按瞳子髎，太阳穴以及坐功中的五轮运转，每天二次，每次64圈。
</para><para>    从以上试验结果证明，养气功确实能防病治病，只要有决心、恒心、诚心和耐心，久之一定会奏良效的。
</para><para>    安徽省蚌埠市安徽煤田地质公司  马杰
</para><para>    1987年10月
</para></sect2>

<sect2><title>    养气功使我摘掉了冠心病帽子
</title><para>    杜能治，78岁，原海军南海舰队装备技术部副政委。我患有面神经收缩病有二十多年历史，经医治多次，好了又患，不能根除。患过前列腺炎病，在北京海军医院于1983年开刀治好，患有腰椎骨质增生病和支气管炎等，每年都要医治几个疗程，不能根治。还患有白内障、冠心病及脑动脉硬化。
</para><para>    1988年学习了养气功“六字诀”、“洗髓金经”。1990年又学习了太极功，行功，坐功，中老年保健功。我每天早五点练全套六字诀功法，每个字练六次，呬字功就多练18次到36次。洗髓金经，每个动作练八次，腰胯活动多练32～40次。以上两套功坚持天天练。练太极功，每天下午五点全套二十二个动作都练，从左掤到单鞭式作一次外，其它功法动作至少15次，最多到40次。
</para><para>    经过练功，主要病种如支气管炎、腰椎骨质增生两种病全部治好了。每年体检．结论属于正常状态，感冒症也未患过。摘掉了冠心病帽子，扔掉了药罐子。1991年体检心电图，结论是心脏正常。
</para><para>    自我感觉能吃能睡能活动，手足灵活，眼能看，耳能听，身体基本健康，深感学习养气功受益不小。
</para></sect2>
<sect2><title>    我卧病八年重返工作岗位
</title><para>    青岛第一食品厂  姜云兰
</para><para>    我叫姜云兰，女，45岁，工作在青岛第一食品厂劳工科。于1970年不能工作，于1984年春在上海中山医院做了心脏手术，又于1985年冬因子宫生肌瘤做了妇科手术，在两年的时间里，先后做了两次大手术身体相当虚弱，稍一走动，心慌气悸，时出虚汗，浑身无力，一日三次服药维持，无食欲少饭量，睡眠差，恶梦多，半夜醒来多失眠，人消瘦，平日动不动就感冒，发烧，终日与医院、病床打交道，中、西药陪伴不能工作，不能操持家务，甚至处于生活不能自理之中，心情忧虑，内心非常痛苦。
</para><para>    喜逢1986年夏季，我怀着试试看的心情参加了在青岛市疗养院举办的马礼堂养气功学习班。开始练时，只站了三、四分钟便大汗淋漓，两周后首先感到腿有了劲，全身有轻松之感。初尝甜头，信心和练劲倍增，于是，天天练，每天一次，每次一小时左右，练一遍“六字诀”和“站功八式”，因时间所限选练几节“洗髓金经”。从此之后我便与气功结下不解之缘，不管严寒酷暑，不管白天晚上坚持练，以至使气功成为我生活的一个组成部分。练了两个月后，体重增加，食欲增强，饭量增多，身上轻松有了气力，睡眠的质量提高了，药量减少，而且痔疮不治即愈。最可喜的收获是结束了长达八年的病休，于1986年10月份重返工作岗位，并且每天往返10公里的汽车路程去上班，在上班工作的一年半中，做到全勤，这是我过去做梦也没想到的。在这一年半中，气功锻炼从没间断。
</para><para>    由于练气功使我的身体与练气功前判若两人。我的体会是：练气功必须要有“三心”，即：信心、决心和恒心。只要对气功充满信心，坚持练功，就能收到满意的效果。是马礼堂老人的养气功给了我新生。我不但要本人受益，而且还要尽一个辅导员的责任，尽心尽力地传教，使更多热爱养气功的人们受益。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治愈了我的病
</title><para>    成都铁路局政治部老干部  平亚佩
</para><para>    我叫平亚佩，女，53岁，在成都铁路局政治部老干部部工作。    
</para><para>    以前，我是铁路局机关人所周知的一个老病号。特别在1977年以后(当时才40岁)，患有高血压、动脉硬化、冠心病、高血脂、胰腺炎、胆囊炎、右肾下垂、早期坐骨神经痛、严重神经衰弱等多种慢性疾病。1978年因子宫肌瘤、卵巢宫内膜异位，做子宫、双侧附件全切大手术。1975年至1985年十年中，每年都要住一、二次医院。也曾到上海、南京等地求医，在四川医学医附院住院治疗，但疗效不大，只好天天服降压片、丹参片、安定、多酶等多种药物来维持，变成了药罐罐，自己受了不少痛苦，给家人也带来了沉重的负担，一年中总要病休一、二个月，工作受到严重影响。
</para><para>    1986年，我参加四川省老干部局和省体委举办的马礼堂养气功学习班，学习“六字诀”、“洗髓金经”两套功法。学习后我坚持每天练，三个月后自我感觉病情有些好转，开始尝到养气功的甜头，练功的劲头更大了。早晚各练功一次，两个多小时，不论数九严冬，三伏酷暑，刮风下雨，我都坚持天天练功，从不间断。1987年7月，我又参加全国在黄山举办的养气功学习班高级班，学习了太极功。同年9月，又到北京马礼堂养气功服务部学习，得到了马礼堂老师亲授养气功功理功法，受益很大。
</para><para>    我练养气功一年后，曾患的各种慢性疾病有了明显的好转。过去经常头昏脑胀和心悸胸闷现象消除，血压恢复正常，血脂下降，冠心病没有复发，神经衰弱也好了，不再失眠。从1987年7月开始把所有药物全部停服，头脑清晰，精力充沛，一身感到轻松。去年在黄山学习时，还登上了黄山高峰。8月份高温季节到几个火炉城市出差一个多月，没有生病。1988年5月4日，在马礼堂养气功训练班结束时和同志们一起爬青城山登上高峰，上山下山走了四个小时，不觉得累。这些是对我练养气功所得效果的一次检验。
</para><para>    马礼堂养气功治好了我的病，受益不小。我决心不忘马礼堂老师的教诲，学习他的精神，把我学到的养气功传授给他人，让更多的人受益。1987年3月至1988年1月，我在成都铁路局机关离休干部中举办了四期马礼堂养气功学习班，教授了“六字诀”、“洗髓金经”两种功法，参加者有112人次，他们学习后都得到一定的收效。
</para><para>    为了在全局开展养气功活动，于1988年4月16日至5月5日在省老干部局灌县接待站举办了成都铁路局系统马礼堂养气功辅导骨干培训班，省老干部局很重视，派了老干部局和5个省厅局单位人员参加了学习。通过骨干培训，收到了初步效果，同志们表示，回去后除自己坚持练功外，还要做好辅导工作，办好养气功学习班，让养气功祛病健身活动在全局开花结果。
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="cured_cases_of_spleen_disease"><title>
    三、对消化系统的疗效
</title><sect2><title>    养气功治好了我20年的大便失禁
</title><para>    杨庆江，男，46岁，内蒙古自治区通达市第三化工厂职工。
</para><para>    我身患大便失禁长达20多年之久，严重时连裤带都来不及解就便在裤中。并患有肩周炎达二年，严重时脱衣服都有困难。给我的工作和生活带来痛苦和困难。虽经各地各家医院治疗均无收效。
</para><para>    在我多年处于苦恼和走投无路之际，学练了马礼堂养气功的六字诀和洗髓经。自1990年7月坚持学练三个月后，病情就有好转。一年后大便完全可以控制，现已痊愈。我患的肩周炎经半年就已痊愈，至今未出现反复。
</para><para>    我现在自我感觉精神饱满旺盛，工作起来也有劲了，生活也愉快了。
</para></sect2>
<sect2><title>    练养气功能止泻
</title><para>    我叫杨瑞君，自习练养气功以来，我的收获最明显的是止泻。我曾长期的泻肚，每天泻肚4～5次，最多时每天要泻10来次，这种病状已长达5年之久。做养气功以后，我开始逐渐减少泻肚次数，现在每天只便1次，偶尔2次。通过做养气功，使我的食量增多，睡眠比以前好多了。
</para><para>    原载《长春日报》1987年9月23日
</para></sect2>
<sect2> <title>    养气功治好了我的慢性胃炎和十二指肠炎
</title><para>    职工大学女教员阎树芹50岁，今年二月胃痛呕吐，转为慢性胃炎和十二指肠炎，饭吃不下 ，服中药60副也未见效，总觉腹部有股气顶着发痛，听说养气功能治病，抱着“试试看”的想法来学习。没想到练六字诀十几天后，胃部就有发热感觉。食欲逐渐改善，胃不胀满了，尝到甜头，相信“六字诀”能治好病，产生毅力，经常坚持练，每日早晚各1.5小时，以六字诀洗髓金经为主，全面练习后，加练“呼”字功，三个月胃病全好了，食量一斤粮食都不够，面色红润，体重增加30斤，旧貌变新颜。
</para><para>    保定军分区副参谋长苗海峰同志，患胃病八年，每顿连2两都吃不下，练养气功两月后，病情痊愈，现在每天吃一斤多。
</para><para>    保定养气功服务部稿
</para></sect2>
<sect2><title>    坚持练功治愈了我的五更泻
</title><para>    申屠民，女57岁，淮委农水处退休干部，从1964年得了肾十二指肠溃疡病，一段时期便血，经常胃部饭后隐痛。1970年在杭州市第一人民医院作钡餐造影检查，确诊为胃十二指肠球部溃疡(球部已变形了及胃下垂5厘米)。长期服用胃肠消化系统溃疡的中西药物，止住便血，只能缓解疼痛，但没有消除。1975年又因子宫肌癌手术，术后体质较差，肠胃功能失常形成了长期的天明时腹泻(中医叫五更泻)，中西药吃了不少，不见有效，成了习惯性的便稀不成形，稍一受凉就腹泻不止。1981年复查时原病未见愈外还患有胃窦炎，所以一年四季很少有胃不痛的时候，饭量越吃越少，体质日差。1983年体检时又查出了甲状腺肿癌，住院手术，本来应三周即可出院而因伤口感染住院三个多月之久，在这期间大小手术共十余次才把伤口愈合起来，另外还有右手腕痛拿筷也有困难，每年冬秋季节发作频繁，冬季还犯支气管炎咳嗽等病，我感到我的体质和病的情况只适宜在南方温暖的气候下生活好些。原则每到冬秋二季各种老病同时发作还不教乱吃药，怕刺激胃病更不好处理，我就是长期在这种矛盾中生活。
</para><para>    从1985年5月份开始学练养气功“六字诀”、“洗髓金经”以来，基本坚持每次做二遍，对我的几种病痛虽有反复，但还是向好的方向发展。首先见效最快的是，五更泻便稀不成形，练功将近一个月就消除了，近几年来没有犯过腹痛腹泻，大便正常。久病十年之久的难治病，仅练了将近一个月的养气功“六字诀”、“洗髓金经”二套功法就彻底解决了，手腕痛也好了。到目前为止，支气管炎咳嗽也没有发过，胃病最近二三个月以来没有服过一粒中西药物，饭量也有增加，睡眠正常，精力基本充沛，体重增加。从我的身体情况看，我认为练功效果的快慢与本人病的时间长短、严重程度有关，象我这样的多种慢性病，而得病时间长达7、8年到十几年以上，想要通过练功在短时间内解决是不易的事，多年的滞阻的气血须要长期的疏通，不断的疏通，另外就是每个人练功时气感快慢各有不同，我练功的气感可能是较慢的，总之我认为只要坚持下去，持之以恒，不管多久的病痛也是可以通过练功治好的。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治好了我的便秘
</title><para>    马礼堂养气功学校学员  刘淑英
</para><para>    我是名退休干部，是身患多种疾病的人。有冠心病、糖尿病、颈椎病，1982年又做胆切除术，术后留下便秘，痛苦万分。
</para><para>    在1990年8月听人讲马老的养气功，对一些病痛很有疗效，我抱着试试看的想法，开始学习六字诀和洗髓金经，经过两个月的坚持练功，便秘症状有了明显好转，使我更增强练功的信心。
</para><para>    可是当练到半年后，便秘又反复了，思想有些动摇，便找马栩周老师，经她多次耐心的指导我仍坚持练功，中间还是时好时犯，反反复复。
</para><para>    1991年1O月我又学习了太极功，每天坚持练功，除天气不好或身体不适外，真是做到了“雷打不动”。到目前半年多便秘已好转，每天按时大便，解除了多年来的痛苦及沉重的思想负担。
</para><para>    总之，我觉得自从练养气功两年多来，是受益很深的。主要是增强了体质，精力充沛，繁忙的家务，并不感到十分累，感冒的次数也减少了，有时咳嗽几天就过去了，冠心病，糖尿病都能维持较好的状况没有进一步发展。
</para><para>    我有决心、有信心今后在马老师亲切指导下，我将进一步练好养气功。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治疗胆结石有显著疗效
</title><para>    山西长治市58岁的女工宋起娥，1986年患胆石症，身体虚胖，全身无力，药不离口，久治无效。
</para><para>    1987年7月，她参加了马礼堂养气功学习班，每天坚持早晚各练一个多小时，严格按照老师的要求去做，半个月之后，自己就感觉身上舒服多了。练功三个多月胆石病没有发作过，经医院作B超检查，胆汁恢复正常，结石已基本排完。
</para><para>    现在她精力充沛，心情愉快。  
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="cured_cases_of_lung_disease"><title>
    四、对呼吸系统疾病的疗效
</title><sect2><title>    养气功治好了我的气管炎
</title><para>    孔祥君，女，40岁，太行锯条厂锋钢车间。
</para><para>    我患有气管炎，每天吃肺宝和打喷雾剂，每天夜间咳嗽厉害，我太难过了，很难入睡，两旁的邻居都不高兴。我在1990年2月参加厂里于老师的养气功学习班，练功15天后，就把药停了，夜间也不咳嗽了，而且睡眠很好。邻居问我，“你现在怎么夜间不闹了！？”我告诉他们：  “我学习马老的养气功了治病效果真快。”我决心要坚持练好“六字诀”和“洗髓金经”，把我的病彻底治好。
</para><para>    现在我心情很舒畅，上班工作干劲也大了，我感谢马老的养气功。
</para><para>    1990年5月
</para></sect2>
<sect2><title>    “六字诀”治好了我的肺结核
</title><para>    我叫罗素坤，在安徽省蚌埠市平板厂工作。从1981年起开始发烧吐血，经医院检查拍片，确诊为双肺结核。经过各种药物治疗，虽有好转，但总不能根除。1983年因感冒病情大发作，住了一段时间医院，虽然药物控制了病情，可是还是没有彻底解决问题。几年来反复发作，经常胸部疼痛，咳痰气短，走起路来都很吃力，体质下降到80多斤，身体的痛苦，给精神上也增加了沉重的负担。1985年，由于身体病弱坚持工作困难，被迫退体在家养病。
</para><para>    从1987年7月起，我开始学练马礼堂老人的养气功，重点学练“六字诀”，每天早晚上下午都坚持练习，特别是：呬字功，每次都作几十次上百次。通过练功，我的身体渐渐恢复，病情症状遂日减轻，自觉精神体力都发生了明显的变化。练功二个月后，我到传染病医院拍片检查，肺结核病灶看不到了，使我喜出望外。此后，我更加紧练功，身体精神越来越好，饮食大增，体质恢复。自从练功以来，我再没有感冒咳嗽过。1988年下半年医院化验结果，结核病菌也不见了。结论是：我的肺结核好了。本人思想负担没有了，同时，也增加了全家的幸福和欢乐。
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功给了我第二次生活的能力
</title><para>    找是刘淑兰，女，56岁，北京酿造厂退休工人。在我26岁时身体开始虚弱，经常感冒，并引发支气管炎，而后一年比一年加重，哮喘越发厉害，其间多次求医问诊，终未见效。病情发展至1981年呼吸更加困难，经检查确认为肺气肿，病情发展到这个地步，不得不每年住院两次，靠输液维持。1984年5月突然又患胆囊炎，在医院治疗未愈，由急性转为慢性，经常疼痛难忍，其间不幸又患了美尼尔症和关节炎，真是百病缠身，痛苦难以言述。而且影响了正常的生活和工作，多方求医，吃药打针不断，病未好转，还有副作用——常服用氨茶碱，把胃也搞坏了。1982年不得不因病离开了工作岗位。
</para><para>    1984年3月开始从师于马礼堂气功大师学习养气功，马老精心教授，我苦心练习，八个月后奇迹出现，自我感觉诸病症消失，又上医院进行全面检查，肺气肿、胆囊炎、关节炎、美尼尔症均得以痊愈，身体一天天强壮起来，精力亦日益充沛。现在虽已退休在家，但我又重新承担起全部家务，购粮买菜，洗衣做饭，样样能行，从不觉累，好像身上有使不完的力气，我真正感到是马礼堂养气功给了我第二次生活的能力。
</para><para>    刘淑兰
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功治好了我的肺气肿
</title><para>    山西省太行锯条厂  杨春臬
</para><para>    我原来身体不太好，肺气肿，经常吃肺宝，如若断药一星期，就睡不好觉，肺部感觉闷，心脏有病心律不齐，脉不规则。从1989年2月开始每天坚持锻炼气功“六字诀”，至今已有一年多了，逐渐感觉精神越来越舒畅，腿也感觉有劲， “肺宝”已有10个月不吃了，没有感觉不适的现象。另外还有许多想不到的益处，吃饭很正常，原来头发有些谢顶了，这几个月逐渐谢顶的地方又长出了新发。心脏也很久没有不适的感觉。
</para><para>    想不到气功“六字诀”的好处有这么多，我今后不但自己坚持练“六字决”，还要大力宣传它的好处。让同志们知道练“六字诀”收益很大，大家都和我们一起练“六字诀”，强健身体，精力充沛，更好的发挥一点光和热。
</para><para>    1990年5月
</para></sect2>
<sect2><title>    养气功就是“救命功”
</title><para>    我身患多种疾病，气管炎已有30多年，5年前检查已发展成肺气肿，桶状胸。神经衰弱亦有20多年病史，失眠，偏头痛，记忆锐减，精神萎靡不振，全身疲备无力。长期气血两亏，手脚发凉，感冒多病，稍动即喘咳不止。虽多方求医，终未奏效。中年后，开始眼花、耳聋，出现许多未老先衰现象。1982年又患高血压，冠心病。多次发作，危及生命。虽经几次住院治疗，多是撑抗一下，好转一时，并没有从根本上治愈。思想非常苦闷。
</para><para>    1986年夏，我参加了马老在青岛主持的全国养气功学习班，在马老亲自讲授、示范和老师的辅导下，学习“六字诀”和“洗髓金经”。我坚持每天早晚各一个半小时练功。结合练功，进一步学习了马老的多次“讲义”和中医学基础。细心体会，反复练习，不到一年。冠心病、高血压完全康复，神经衰弱诸症状也消失了。现在睡眠很好，不仅夜间睡得沉，午间也能睡一小时，记忆力大增，精力充沛，神气充盈，手脚变热，心情愉快。耳变聪，老花镜也摘了。熟悉的亲朋见了我，都惊奇地感到“变了”，家人和自己也明显感到这是我多年以来身体最好的时期。
</para><para>    我的肺气肿，也基本康复。既不憋气，也不喘了。自我感觉：多年来呼吸没有这样通畅。春天在青岛医学院查身体。X光胸透仍可看出“肺气肿”的症状，但做“肺功能”测定，则出现与胸透相矛盾的结果。不少项目，不仅不像肺气肿，而是“和青年相似的”数值。大夫都感到“反常”，这种“不可逆转的病患”，怎么能“返青”了呢？他们商量暂不出“检查报告”。后其主任和我交谈，方知是养气功的奇效，莫不为之赞叹！觉得养气功“真了不起”。对此现象，我的理解是：因气管炎长达30多年，逐渐发展成肺气肿，桶状胸，已经引起器质性病变，练功不到一年，功夫尚浅，器质性变化虽然尚未完全消除，但肺的不少功能却已基本恢复，或大大改善。因而才出现上述矛盾的情况。能有选样的好转，也是我原来所意想不到的。那时我只要不再发展，不再憋气，也就求之不得了。现在有了选样的效果，也大大坚定了我的信心。从我自己身上，使我完全相信养气功确能“修残补缺”。只要坚持，不用多久，我一定能把器质性病变完全练好。正是基于这种信念，1987年6月我又参加了青岛第二届全国养气功学习班，在老师的精心传授下，我又很好地掌握了“太极功”与站桩八式功法。我决心不断苦练，不断追求，努力学习马老的著作。深入探讨养气功的功理功法，逐步提高练功的境界。
</para><para>    从自身高血压，冠心病不断发作，到完全康复，我发自内心地说：养气功是我的救命功。
</para><para>    青岛二十九中学干部，张文相
</para><para>    1987年7月
</para></sect2>

<sect2><title>    养气功治疗矽肺初绽蓓蕾
</title><para>    矽肺病是煤矿工人的严重职业病，目前全世界对其治疗尚无很好的办法。近20年来，我们用十多种药物治疗能70～80%改善临床病状，气功治疗效果怎么样呢？
</para><para>    在省市气功学会的帮助下，我们特邀著名气功家马礼堂老人的弟子北京师范学院体育教研室蒋锡九老师，来黄石合作，进行了一个月以养气功治疗矽肺病的研究。
</para><para>    大家都深信，气功能健身防病、治病，二千年来繁延不衰，近几年全国各地学功、练功治病的热潮风起云涌。养气功治疗矽肺病能行吗？通过一个月的练功结果表明疗效是肯定的，大有希望，前途无量。
</para><para>    19名各期矽肺患者，坚持练功一个月，每天三个小时，练了“六字决”、“洗髓金经”、“坐功”、  “站功”、“卧功”，所有练功者都一致反映，咳嗽减轻，心慌缓解，睡眠好转，不怕冷，感冒减少，胸痛减轻。食欲增加，体力增强，精神饱满，收效之快令人可喜，有效率90％以上。
</para><para>    陈尚炳、男，58岁、II期矽肺、III度肺气肿，早期肺心。在不用任何药物的前提下，练功前，怕冷、晨咳喘不能起床，家里生炉子，一星期洗一个澡都怕感冒。练功后，不怕冷了，室温十几度不生炉子，一星期洗三个澡也不感冒，晨起床早了，由家下四楼走到医院再上五楼坚持得了，原口唇由于缺氧呈青紫色，现在红润了。因此精神明显好转，对气功能改善病症充满信心。
</para><para>    程春扬、男、53岁、III期矽肺合并肺部炎症，咳嗽频繁，痰多不易咳出，喘气甚，怕冷不能起床。给输液抗炎，对症治疗三天效果不明显，经蒋老师发外气配合治疗，当晚咳嗽减轻，睡眠好，六小时内胸部闭气减轻，停用输液，再经三天放气治疗，症状逐渐缓解，停用抗炎治疗，虽仍有咳嗽、喘气，但能坚持练完“六字诀”和“洗髓金经”两套功法。
</para><para>    每人都有不同程度的体会，特别是矽肺患者固有症状、咽喉部原有痰咳不尽的感觉消失了，这种改善对矽肺病人是难能可贵的。
</para><para>    真是百闻不如一见，一个月的练功，使矽肺病员，医务人员大开眼界。祖国医学百花园中，马礼堂养气功这朵鲜花，健身治病的功效，名不虚传，它无副作用，不出偏差，动功、静功、站功、坐功、卧功随人而宜，随体质选择功法，不受场地条件限制，人人可练。尤其可贵为对矽肺病这个难治之症，在改善症状上收效快、疗效肯定，给矽肺病治疗提供了很好的途径，蒋老师播下了这颗良好的种子，我们—定让其开出鲜艳的花朵，给矽肺患者长期造福。
</para><para>    黄石市煤炭局矽肺疗养所大夫  王仿彦整理 
</para><para>    1984年12月
</para>
</sect2><sect2><title>    养气功把我从死亡的边缘上拉了回来
</title><para>    我叫常青春，71岁，是蚌埠市铁路建筑段的退休干部。1970年开始患气喘病，虽经治疗至1975年开始加重，而且一年重似一年，咳嗽得全身疼痛，多方求医问药均无好转，即使住进医院也是暂时维持，出院又犯。西医说：  “此乃不治之症。” 中医曰：  “能控制不继续发展就不错。”1980年10月份病情进一步恶化，住进医院仍是咳喘不止，不能行走，不能动。1981年赴杭州疗养，吃药、打针加电疗，用尽了各种方法均未奏效，其间又先后患有前列腺炎，白内障，脑血栓、半身不遂。全身患有六、七种病，其痛苦可想而知。时至1985年病状更加重，整天昏昏沉沉，头重脚轻，行动艰难，只得卧于病榻，别人私下谈论说我能过了冬天也过不了明年春天，我更是做好了死的准备。
</para><para>    1986年4月24日“二七文化官”举办马礼堂养气功学习班，在家人的搀扶下，我困难地来到了学习班，可喜的是由马礼堂气功大师亲自传授，他老人家鼓励我努力学习，并谈了若干同类病例，坚定了我学习养气功治疗顽疾的信念。学习到5月2日我已经把“六字诀”初步学完了一遍，而我那硬似木头的身体能活动了，关节也感到自如，一个月后前列腺炎引起的小便困难也明显好转，多年来第一次感到小便畅通。次数减少，白内障在没有用药物的情况下，也明显好转，不再感到眼前一片模糊。二个月后我竟能奇迹般地丢了拐杖走路。这就更增加了我学练养气功的信心。我停了一切中西药物，每天坚持早、午、晚练功累计是时间不少于三小时。三个月后我全身的六种疾病基本都好了，再赴医院全面检查，医生确认为我已得到痊愈，真是养气功把我从死亡的边缘上拉了回来。
</para>
</sect2><sect2><title>     养气功治好了我的多种疾病
</title><para>    我叫吴淑琴，女，47岁，在汽车修配厂工作。1964年我患上了肺结核，后来又得了支气管炎，哮喘不止、血压高(90/120)、冠心病、心绞痛和间歇脉等病，病魔缠身，极端虚弱，真是来阵风都能刮倒了，一个月工作十天左右，一年有九个月在家休养。
</para><para>    自从我随马老师学习养气功，两个星期就开始见效，哮喘停止，间歇脉未出现，练了三个月自身感觉极佳，再去医院检查：血压正常(140/95)、支气管、冠心病、心绞痛得到痊愈。虽然我工作在五层楼，但爬上爬下从不觉累，工作一天回到家里，仍觉得有使不完的精力处理全部家务。而且现在再也不用经常请假休息，全年出勤百分之百，我又健康地生活和工作了。
</para></sect2>
</sect1>
<sect1><title>     五、对肾病的疗效
</title>
<sect2><title>     我练气功的收获和体会
</title><para>    赵炳恒，男67岁，阜阳市房管局退休干部
</para><para>    我自从年过花甲之后，就患多种疾病，有肾结石、高血压、气管炎、肠胃炎、眼疾、颈椎退化、肩周炎、膝关节炎、咽炎、皮炎、坐骨神经痛、灰指甲、耳瘤、耳鸣、头晕、老年疣、老年斑、指关节炎、内痔、牙痛、失眠、消化不良等二十多种疾病。
</para><para>    由于多病在身，体质较弱，经常靠吃药、打针来维持，但收效甚微。这对长期患病的我来说，真是痛苦万分。特别是在1986年10月，腰部突然剧痛。住院经拍片，做B超，肾造形，确诊为左肾盂内结石。当时医生动员我动手术，我考虑年龄大，没同意动手术。同时眼的视力也较差，经查左眼只有0.3，右眼0.7。于1987年3月的下旬，我自费从五百多华里之外参加了许昌市马礼堂养气功学习班，学会了“六字诀”，“洗髓金经”两套功法。从此我每天早，晚坚持练功一小时，从不间断，每做完功后，全身都感到轻松舒适。
</para><para>    练功三个月以后，经拍片检查，发现结石由肾盂内移至输尿管。又练了几个月后，行走感到轻松有劲。1988年8月17日再拍片检查，结石已没有了。两眼视力都恢复到1.5，仅仅经过一年多苦练，上述其他那些疾病也都相应好了。这是养气功的奇效，使我这多病的人恢复了健康。
</para><para>    我练功的体会是；练功一定要有信心、决心、恒心和耐心；练功时一定按马老的要求认真的练，不能马虎。勤学苦练，功法自通，结合实际为我所用。
</para>
</sect2><sect2><title>     养气功救了我的命
</title><para>    甘肃庆阳地区火柴厂离休干部  程瑞兰
</para><para>    1982年在地区人民医院，地区中医院和长指石油医院检查，经专家们会诊，确诊为迁延性乙型肝炎、肝硬化、冠心病、气管炎、风湿性关节炎、血小板减少性紫癜、低血压、检查心脏扩大、脾脏肿大、全身浮肿。常感到头昏眼花，心慌气短，腰酸腿痛，四肢无力。曾几次住院治疗，用了大量的中西药都无济于事，我失去了生活的信心。
</para><para>    1983年8月底我又去北京友谊医院和北京中医学院检查治疗，医院说我的病是肝肾综合症，建议配合气功治疗。1984年我荣幸地在地毛纺厂气功学习班，学习了马礼堂老先生的养气功“六字诀”和“洗髓金经”等功法，使我如获至宝，从此我每天坚持练功二小时，一年后，我的病逐渐好转，基本不用药了，现在已痊愈，特别是血液方面几次检查指标都很正常。我感到这套功法治病健身妙极了。养气功救了我的命，我要感谢马礼堂老先生的功法向全国开放传授，并感谢辛勤教我们练功的辅导员韩玲同志。以后我要把养气功的锻炼坚持下去，并积极的立传和发扬，让更多的人受益，为人们的身体健康发挥余热。
</para></sect2><sect2><title>     养气功治好了我的肾盂肾炎
</title><para>    我叫刘世荇，女，45岁
</para><para>    我多年患有泌尿系感染，经常尿频、尿痛、腰痛、无力。到1980年病症加重，开始尿血，我的病严重发展成了肾盂肾炎，医生让我在家休养，工作不能坚持，吃药也不大见好，我非常急。
</para><para>    1983年4月，我参加了中山公园养气功学习班，学会了“六字诀”、“洗髓金经”和“太极功”，我每天练功三次，早、午、晚各练一个多小时。“六字诀”我每个字做18次并多练“吹”字功，再配合“洗髓金经”的“按摩眼部”、“神龙绞柱”、“腰胯旋转”等节。一个月后，奇迹出现了，尿蛋白化验已减少到“＋＋”。五月中旬我又能上班工作了。
</para><para>    上班期间我仍早、晚练养气功，又坚持练了4个月，到7月底尿检——尿蛋白(－)，尿检完全正常了。现在，我工作精力充沛，病痛完全解除了，养气功治好了我的肾盂肾炎病。正是：
</para>    
<literallayout>
    气功治病有奇效，简单易学占地小， 
    针对性强不出偏，强似灵丹和妙药。
</literallayout>    
</sect2><sect2><title>    练养气功加强了我的功肾能
</title><para>    广西自治区妇联干部  阮力
</para><para>    1986年11月25日至12月5日，南宁市体委请北京气功师、中医师马礼堂等来南宁举办了养气功学习班。我参加了学习班，学了“六字诀”、“洗髓金经”两套功法。一年十个月以来，基本上坚持天天练(练这两套功需五十分钟左右)。练功后，除了感到舒畅轻松、胃口消化好以外，有五点明显收获(1970年至学气功前，我锻炼身体的方法是：早上跑步十分钟左右，做八节广播体操)。
</para><para>    一、手不麻了
</para><para>    1984年以后，我两手肘以下部位，冷天睡醒时，经常发麻。后来，有时白天也麻。据医生说：由于年纪大(1984年我64岁)，血液循环不好，所以发麻。发麻时，我用手搓搓它就不麻了，所以没有进行别的治疗。
</para><para>    练气功三个月后，两只手心部位感到很痒。有半个月左右，手心象蚊子咬过似的，痒得不由自主地要用手去抓。后来逐渐不痒了，手也逐渐不麻了。有位医生说：手麻是由于微血管淤滞，局部缺氧引起的；练气功后，微血管畅通，所以就不麻了。
</para><para>    二、视力提高了
</para><para>    1962年(42岁)我就开始戴老花镜，随着年龄的增长，老花镜的度数不断增加。后来，又发现远视、散光。24年中，换过六副眼镜(除第一副外，都是两用的)。1984年2月，在区医院测验视力时，右眼为0.4，左眼为O.5。1985年4月，经区医院电脑验光开处方，在南宁“亨得利”配了一副无形双光眼镜。球面镜远用：右边125度，左边150度；近用：右边425度，左边450度。这副眼镜从1985年8月配好后，我整天戴着它，看远看近都很清晰。练气功4个月后，发现戴着眼镜看远处模糊了，不戴眼镜反而清楚，看近的，原来的度数也不合适了。看东西没有以前清楚。 1987年5月在江演医院测验视力，两眼的视力都提高到0.8。6月在百货大楼买了一副戴着看书写字较清楚的非两用的老花眼镜，暂时对付，后来测定这副眼镜为老花375度，比原来配的眼镜，近用的：右边减少50度，左边减少75度。1988年9月，在区医院测验视力，右眼为O.8，左眼为1.0。这就是说，练气功到现在，右眼视力提高0.4，左眼视力提高0.5。由于想了解现在需要戴多少度的眼镜，9月8日在“亨得利”电脑验光，处方是：球面镜远用：右边50度、左边25度，近用的：右边400度，左边375度，对比练功前的眼镜，球面镜远用的：右边减少75度，左边减少125度；近用的：右边减少25度，左边减少75度。
</para><para>    三、排出了一颗肾结石
</para><para>    1979年春体检时，在区医院拍片检查，我左肾上盏部位有三颗比米大一点、比黄豆小一点的结石。找区医院中医治疗，医生说：服用打结石的药有副作用(散)，结石不大，多喝水，跑跑步，结石可能会自动排出来。医生还要我半年拍片检查一次。体检后两年中，在区医院拍过四次片(X光片编号106810)。从几次X光片上看，三颗结石中有一颗是上下移动的，每次拍出来的部位不同，有两颗固定在一个地方不动。1979年以后，左肾有时有隐痛感，我估计痛的原因可能是结石在移动。1982年8～9月间，左肾痛感加剧。10月拍片检查，那颗移动的结石已移到膀胱。半个多月后，痛感消失。半年后再拍片检查，膀胱里的那颗结石已没有了。为了促使另外两颗结石排出来，从1983年下半年至练气功前的三年中，我经常服用中成药“结石通”，还先后服用过三个疗程德国的“消石素”，但结石没有出来，左肾也没有痛感。1985年6月在区医院用B超检查，两颗结石还在里边。
</para><para>    练气功后，我停止了服药。三个多月后，左肾又产生痛感了，而且比第一颗结石下来还痛。我估计结石在移动，可能要出来了。1987年5月，在江滨医院体检时，用B超检查，果然左肾只有一颗结石了，排出了一颗。最近以来，左肾有时又有痛感，可能最后一颗结石也在移动，我想不久也会排出来的。
</para><para>    四、低血压上升了
</para><para>    197O年检查血压时，才知道我是低血压，以后多次检查，经常是：高压在90、80之间。低压在60、50之间。由于没有头昏现象，所以没有服药。
</para><para>    练气功四个多月后，检查过好多次血压，血压上升了，经常是高压在120、110之间，低压在76、70之间。据医生说，象我这样的年纪(1988年是68岁)，这样的血压是比较好的。 
</para><para>    五、头发转黑了一些
</para><para>    好几年前，我的头发就已灰白了。练气功半年后，从梳头照镜中，发现头发又逐渐转黑了一些。区妇联的不少同志也说：“老阮练气功后头发变黑了”。我注意观察：梳头掉下来的头发都是白的，估计头发转黑的原因可能是：练气功后，改善了头部的血液循环，促进了头发的新陈代谢，白发掉了一些，又长出一些黑发，所以看上去就好象是白发转黑了。是不是这样，还得请教专家了。
</para><para>    以上五点，是我练养气功后，比较明显的收获。在广西气功科学研究会成立的时候，写出来互相交流经验、供进行气功科研的同志作参考。希望在广西气功科学研究会的推动下，我区在宣传推广气功、气功科学研究方面，创造丰硕的成果！
</para></sect2><sect2><title>    1988年9月练功几个月治愈了13年的肾炎
</title><para>    北京通县  党希花
</para><para>    练功前病情：1970年患肾炎，当时化验指标：蛋白(＋＋＋＋)．红细胞：20～30，白细胞10～15，上皮细胞有时有粒管型。13年来，先后在263医院，通县医院、本单位职工医务所、北京中医研究院、北京中医医院、人民医院、北大医院、北戴河281医院等单位进行中西医结合治疗，服药，连大年三十晚上也不间断喝大碗药汤，病情虽有点好转，但一直未愈，指标从来正常过，好的时候化验结果是：蛋白(＋)，红细胞O～4，白细胞1～2，还有上皮细胞。一般情况下化验结果是：蛋白(＋＋)，红、白细胞一般为O～几个。严重时结果就很差了。十几年来一直是这样。随着病情的延续，肾功能受损，日趋变坏，1980年在人民医院做肾图确诊“双肾功能受损，右肾功能严重受损”，“双肾梗阻”，“双肾积水”。原来一个多月用一次利水药，后来发展为一个星期要用两、三次才行，两条腿肿得象石头一样硬，每个月要休几天病假，一年的药费不知花了多少钱！
</para><para>    练功后情况：1983年8月，抱着试试看的态度我开始学练养气功，练到10月份，我感到有几个好转：1．腿不太肿了；2．腰不怎么疼了；3．工作起来不觉得累了。有了这三方面的好转以后，我把药停了，一个多月不用药病情也没有什么变化。11月24日，我到北大医院化验，结果：蛋白(±)，红细胞O～4，白细胞0～2，其他正常，这样的好结果，是我十几年中的第一次，从1983年10月停药后，一直到现在未服药。1984年5月4日，我到职工诊所化验，结果为：蛋白(±)，其他正常了。现在有时我的腿还有点肿，一般情况还好。今年6月又到北戴河工人疗养院休养了几天，我还和同志们到了莲花山“望海亭”，要是在前几年我连想也不敢想能到“望海亭”上。
</para><para>    对于治病，现在我的精神支柱就是“养气功”，别无他望。
</para></sect2><sect2><title>我找到再生的好办法——练养气功
</title><para>    我叫赵阿倩，女，48岁，西安冶金建筑工程学院讲师。
</para><para>    我自幼体弱多病，1975年先后在西安学院附属医院、西安红十字会医院检查确诊为慢性肾盂肾炎，吃药打针始终无效，身体越来越弱，不能上班。1978年医院检查又发现尿中有管形。身上无力，走路困难，腰疼不能坐。1980年又增加了肠结核，心率不齐，神经衰弱，每晚吃四片安眠药，睡不到两小时，一天吃不到三两饭，卧床不起。住院经中西治疗均无效果。1984年春开始学习养气功，这才找到再生的好办法。我每天练功三小时以上，主要练“六字诀”、“洗髓金经”，“六字诀”每日至少四遍，并加练“吹”字功上百次。“洗髓金经”至少二遍，加练“神龙绞柱”与“腰胯活动”二节，从不间断，体质日渐增强，吃得香，睡得熟，也不再感冒了。药早已停服。检查结果一次比一次好，最后肾病痊愈了，医院大夫都感到奇怪。肠结核、盆腔炎，也不药而愈，心率不齐都是不到半年就好了。我已重返工作岗位，从去年到今年还拿到了工作奖。周围的同志都说我变了一个人，面色红润，头发光亮，精神充沛。好多人说：“养气功这么好，怎么我没有变这么快呢？”我告诉她们，你们没有下这么大功夫，我听马老的话，每天练三小时以上，照处方坚持练，二年多一天没有间断，有时忙到夜晚，十二点过了，也得练够了数。早晨照常起床练。我有经验，夜间少睡一二小时，只要将“六字诀”、“洗髓金经”练两遍，第二天精神一样好。我的病是这样好的，应该归功于马老的养气功和辅导老师。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治愈了我的肾结石
</title><para>    吴念武  北京汽车大修厂
</para><para>    在1982年6月19日，我的腰部和腹部突然感到剧痛。到隆福医院拍片确诊为左肾中部结石。大小形状不一，大的象大西瓜子，密度不均。口服西药阿托品、颠茄和呋喃胆啶等。只能当时止痛，但上班稍干一点活就疼。去过三个中医院以及首都医院和友谊医院，吃了五十多服中药，十几瓶石淋通，结石通等，效果不明显，反而转氨酶升高了。这时我认识了马老师，他对我非常热情，鼓励我振奋起来，用“养气功”绐我治病。经过一段时间，转氨酶也正常了，其它方面的病也没有了。精神饱满，吃饭也香，心里高兴，每天练完，浑身又轻松又舒服．练到了三个月，我又到医院照了第二次片子，结果结石向出口处活动了一点，我真是喜出望外。早上练晚上练，又到医院拍照片子，结石已由肾里移到输尿管下口。在1982年8月31日，石头堵住了尿道，疼极了，连着尿了三天血，这时我加紧练“吹”字功，终于在9月6日把结石尿出来了。这是马老“养气功”的成绩，使我这个丧失信心的人，恢复了健康，心中真是万分感激马老。
</para><para>    1992年4月
</para></sect2><sect2><title>    养气功能治肾结石
</title><para>    我叫熊清香，女，43岁，柳州市金属结构厂职工。1967年患肾炎病，当时疼得汗珠滚滚，痛苦难忍，经市医院确诊为双肾结石，后来又发展到风湿和胃病等综合症。先后到哈尔滨，长春各大医院求医均不见效。在广州作了右肾结石手术，但并未根除，腰痛、背凉、腹胀纠缠着我。后来我带着试试看的心情．参加马礼堂养气功学习班，做完功后觉得浑身轻松些，病情也有所缓解，接着又在养气功服务部做了三个疗程的养气功的循经点穴治疗，连续一个多月，病情基本得到控制。不服药，不打针，没有任何痛苦了。后来又掉下两颗黄豆般大小的肾结石，顿时觉得病情减去了许多，精神也愉快了。
</para><para>    使我第一次尝到做养气功和循经点穴的甜头。另外使我体会到养气功既不受时间地点的约束，又不吃药打针，有病治病，无病强身的好功法。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_ear_disease">
<title>    六、对耳聋、耳鸣的疗效
</title>
<sect2><title>    养气功治好了我的耳聋
</title><para>    我两耳失听已经多年，经医院治疗，也只能靠助听器与人讲话，可是助听器杂音较多，用它是不得已的一种方法。
</para><para>    1987年学练马礼堂养气功，每天练“六字诀”两遍，“洗髓金经”两遍加练“揉听宫”等48次，  “水升泉底、火降劳宫”等64次。
</para><para>    没有用药也没有经过任何治疗，就这样坚持不断地练这几套功，我现在已摘除了助听器恢复了听力，马礼堂养气功既简单易学又解决大问题，真可称为“神功”。愿有更多的患者有学习的机会。
</para><para>    河南省许昌县医药公司  许新
</para><para>    1992年5月
</para></sect2><sect2><title>    我的耳鸣治好了
</title><para>    我叫官素英，女，中国科学院声学所。19××年9月20日起，我突然得了耳鸣症，右耳及头的右半部整天随着脉搏的跳动声响个不停。在中关村医院求医时，内科推到耳科，耳科推到骨科，查来查去一切正常，可是我的耳鸣声并没因“正常”而消失，又转北医三院，也是查了五官科、神经科，大夫换了一个又一个。精神上得不到安慰，因此病情更严重了，今年三月右脸肿起来了，嘴有些向左歪，右眼有痛胀感，右眼球比左眼球硬，只头低一点，马上感到右耳、左眼挤得要掉下来似的。有时右眼球疼得如石头砸在上面。后又到处求医，西苑中医院、301医院、同仁医院、宣武医院都跑到了，也查不出病因，累得我疲备不堪，耳鸣变成了雷鸣声，自感已到走投无路的境地，甚至时有轻生念头。
</para><para>    养气功学习班开始了，我报名认真练，勤奋地练，一个月后感到右眼球不痛了，耳鸣声有所降低，尤其练功时右耳有时一点鸣响都没有，因此就更加认真和延长练功时间，每天由练功一小时增加到一个半小时，而且连走路也练。
</para><para>    我的病情有了明显好转，右眼的疼胀感完全消失，而且当我正面时（申思维注：原文如此）右耳里一点声音也没有了，精神也好了许多，八、九两个月上班时，没请一天假，真是功夫不负有心人。更重要的是“养气功”给我生活的勇气和气量。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了十几年的耳聋
</title><para>    我叫王志学，男，70岁，是沈阳的离休干部。
</para><para>    我患多种疾病，1983年来北京女儿家串门时，没想到养气功治好了我十几年的耳聋。
</para><para>    1983年9月初，我参加了计算所养气功学习，明白了养气功治病机理，便下决心练功。每天坚持练功三小时以上，从未间断。我练“六字诀”加练“吹”字功，又有针对性地做“洗髓金经”中的“击天鼓”、  “揉按听宫”。
</para><para>    一天夜里，我突然听到了马蹄表的响声，于是我拿起表，细细一听，发现聋了15年的右耳居然能听到手表响声了，我又将手表拿到左耳验证一下，是同样的声音。我高兴地大叫大嚷：  “练气功起作用了！”另外，我的腰疼病也大大减轻，过去因为腰疼躺不住，每天四、五点钟就不得不起来，现在睡到七点也不疼了。最近体重也减了2斤，血压也由不正常变得正常了(150/80)。我非常高兴，真是意外收获。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_eye_disease"><title>    七、对眼病的疗效
</title><sect2><title>    养气功给我带来光明
</title><para>    1988年9月，我从西藏来南昌学习，1989年4月，视力开始下降，到1989年9月，视力降到0.06，去江医第一、二附属医院检查，各种镜片都不能增进视力。医生认为系球后神经炎和视神经萎缩，后果不堪设想。并建议我到上海、北京等大医院治疗。同时也开了药给我服，但效果不佳。生活老师很关心我，认为一个16岁的女孩子，就遭双目失明的险境，很是焦虑，到各处打听有什么好的方法能治好我的眼疾。
</para><para>    1990年3月11日开始，生活老师带我到南昌市人民公园学练《马礼堂养气功》，在彭树人老师的教练下，半年后，我到二附院检查，原来替我看病的医生说：  “你的眼睛病状好多了，现在可以配带眼镜了。现在我已戴上175度的近视眼镜，视力矫正为1.2和1.5。
</para><para>    养气功给我带来光明，我决心坚持练下去。我现在脸色红润，也不患感冒了。
</para><para>    南昌第十七中西藏班八八级学生：米玛
</para></sect2><sect2><title>   养气功治近视眼疗效显著
</title><para>    马礼堂养气功眼务部在1989年暑假期间开办了三期治近视眼病养气功学习班，取得了显著效果。
</para><para>    参加学习班近视眼患者32名，64只眼睛；最大年龄24岁，最小年龄12岁；男22名，女10名；病程最长15年，最短1年。练功前全部患者均在群众面前做裸眼视力测定，0.5以下44只眼睛；0.6以上至1.0以下患者19只眼睛；1.2以上患者1只眼睛。
</para>

<table frame="all"><title>练功前的近视视力测定情况表</title>
<tgroup  cols='16' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<tbody>
<row>
<entry>视力</entry><entry>0</entry><entry>0.1</entry><entry>0.12</entry>
<entry>0.15</entry><entry>0.2</entry><entry>0.25</entry><entry>0.3</entry>
<entry>0.4</entry><entry>0.5</entry><entry>0.6</entry><entry>0.7</entry>
<entry>0.8</entry><entry>0.9</entry><entry>1.0</entry><entry>1.2</entry>
</row>
<row>
<entry>眼数</entry><entry>3</entry><entry>2</entry><entry>3</entry>
<entry>4</entry><entry>3</entry><entry>4</entry><entry>8</entry>
<entry>9</entry><entry>6</entry><entry>2</entry><entry>8</entry>
<entry>3</entry><entry>6</entry><entry>2</entry><entry>1</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>

<para>    练功前50％左右患者曾做过针受、磁疗或药物治疗，效果不佳。在学习期间，我们不但把“六字诀”和“洗髓金经”两套功法教给患者，而且还抓紧了治眼病功法教会练熟。为此仅在每学期15天(每天教功两小时)，在第12天头（申思维注：原文如此）当群众面前测定视力提高程度，每期效果都非常显著。
</para><para>    疗效标准：
</para><para>    1．奇效：视力提高八行以上者
</para><para>    2．显效：视力提高三至七行者
</para><para>    3．有效：视力提高一至二行者
</para><para>    4．无效：视力无提高
</para><para>    治疗效果：奇效20只眼占31%，显效35只眼占55%，有效9只眼占14%，无效零。
</para>
<table frame="all"><title>视力提高程度表</title>
<tgroup  cols='13' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colnum='2' colname='c2'/>
<colspec colnum='3' colname='c3'/>
<colspec colnum='4' colname='c4'/>
<colspec colnum='8' colname='c8'/>
<colspec colnum='9' colname='c9'/>
<colspec colnum='12' colname='c12'/>

<tbody>
<row><entry>提高行数</entry>
<entry>1</entry><entry>2</entry><entry>3</entry><entry>4</entry>
<entry>5</entry><entry>6</entry><entry>7</entry><entry>8</entry>
<entry>9</entry><entry>10</entry><entry>11</entry><entry>未提高</entry>
</row>
<row><entry>眼睛数</entry>
<entry>4</entry><entry>5</entry><entry>11</entry><entry>5</entry>
<entry>5</entry><entry>6</entry><entry>8</entry><entry>10</entry>
<entry>7</entry><entry>2</entry><entry>1</entry><entry>0</entry>
</row>
<row><entry>效果</entry>
<entry namest="c2" nameend="c3">有效</entry>
<entry namest="c4" nameend="c8">显效</entry>
<entry namest="c9" nameend="c12">奇效</entry>
<entry>无效</entry></row>
</tbody>
</tgroup></table>

<para>    从上表明显看出养气功治近视眼病不但有奇效，而且在短短13天之内大见成效，这又表明治疗效果是神速的。患者和家长来信表示感谢。摘录如下：
</para><para>    “我叫王小伟，是县五中学生，出于不注意造成眼睛视力下降，我很苦恼，带了一年磁疗镜，效果不佳，经人介绍，我抱着试试看的态度参加养气功学习班，经过15天的学习，经测定由原先的O.6提高到1.2视力，两眼基本恢复正常。如此神奇效果，我真没想到。”
</para><para>    “我叫李项东，是油田高中学生。我上初中视力一直下降，到高中视力降到0.2左右，戴上眼镜也看不到黑板，影响正常学习。母亲为我着急，我也很苦恼。后来在电视里看见张凤武老师办治近视眼学习班，我抱着试试看的心情报了名。在老师精心教授下，半月之后我的视力由两眼的O.2上升到0.9，提高八行，我很高兴，母亲也很高兴。我们由衷地感谢你们！”
</para><para>    前郭五中三年四班学生陈立峰来信写道：
</para><para>    “暑假期间，听说气功能治我多年痛苦的近视，便怀着希望前去学习。在老师的教导下，我掌握了动作要领，并认真去练，才过几天我就发现眼睛越来越明，盖上（申思维注：原文如此）的隐痛也消失了，这些意想不到的效果使我更加振奋，过了两天，我的眼睛发胀，常流泪，全身舒畅，头脑清楚。学习结束时，我的眼睛由O.4升到1.2和1.5，左眼提高8行，右眼提高11行，拿掉镜子。这个奇效使我兴奋的流下了热泪。  张凤”
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了我的青光眼
</title><para>    李雁雁，女，安徽省贵池县交通局工作干部。1982年就患有原发性青光眼及视神经萎缩症。经好几个医院中西医治疗，视力仍不断下降。1985年5月，到北京协和医院就诊，经检查双眼视野严重狭窄，瞳孔对光反应迟钝，晶体混浊，角膜前房不清晰。戴550度眼镜矫正视力，左眼为0.06，右眼为一尺指数。从1985年10月起开始学练养气功的“六字诀”和“洗髓金经”，坚持练功两个月，眼部周围发热，双目时常流泪，渐渐眼睛不象以前干涩，开始灵活有神了，随着时间的推移，眼睛里开始出现一些星光似的闪电。练功中右眼出现气雾状的较大亮斑，练功完了双目感到明亮轻松，半年至一年间，练功时肝脏常发生剧烈刺痛，一年后肝区不适完全消失，眼睛更加舒适明亮。坚持两年练养气功，于1987年6月在上海中心防治所检查，双眼晶体完全透明，角膜前房清晰，矫正右眼视力达到0.9，左眼视力达到O.8，基本上接近了正常。
</para><para>    
</para></sect2><sect2 id="see_the_light_again"><title>    养气功使我重见光明
</title><para>  （申思维注：下文即是马老在视频中提到的张曙娟的《重见光明》一文）
</para><para>    我的病史：患糖尿病24年(＋＋～～＋＋＋＋)，高血压18年，血压达220/100毫米汞柱左右，头晕胀痛。冠心病心肌劳损10年。T波倒置，眼视网膜出血4年，右眼失明，左眼0.2。在上海，经许多眼科检查都说无法治疗，打针吃药不管用，在绝望中到北京求医，眼科专家也认为是不治之疾。
</para><para>    练功治疗：我于1982年11月学习“养气功”，两周后得气，眼胀痛，刺疼，一月后发现眼前有红光，继而头痛，耳内也不舒服，三个月渐见曙光。今年五月底到朝阳医院检查，结果是：血糖阴118／120，血压170／80毫米汞柱，心电图T波不倒置，左眼提高0.4，右眼由失明变为0.8，能穿针引线。
</para><para>    上海静安区卫生院  张曙娟  1986年
</para></sect2><sect2><title>    30年的近视眼镜摘掉了
</title><para>    我戴了30年的近视眼镜，练功前400度，学了养气功，每天坚持两个小时，后来感到两眼比过去明亮，两个月后在练功中自觉有一股热气从大敦穴沿肝经上行直冲两眼，起初两眼有胀痛之感，不久就消失，后来有次洗脸忘记戴眼镜，可是能看清东西，当时感到奇怪，就赶紧拿起眼镜戴上，反而看不清东西了，一连几次戴上摘下，结果还是不用眼镜看得清。从此，戴了三十年的四百度的近视眼镜摘掉了，我高兴的逢人便说，喜出望外啊。
</para><para>    冶金部    舒定波
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我恢复了视力
</title><para>    我叫张学泉，山东掖县夏邱镇路响村农民，因近视严重O.08，来北京同仁医院诊治，医院大夫说：只有配戴眼镜，没有恢复视力的办法。后来经朋友介绍到养气功辅导站跟许杰老师学习马礼堂大师的养气功。一个月后，眼睛感到明亮清晰，到医院复查恢复到0.3，大夫很惊奇，以为我吃了什么药。还有一种稀奇的情况，有时一眨眼的功夫，特别清楚跟戴眼镜差不多，估计能达到0.8。我高兴极了，这说明我的眼睛在短时间可以恢复，因为视力在一眨眼间已达0.8，只要坚持练习，稳定视力，恢复视力是有把握的。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治疗近视眼有独特的效果
</title><para>    我的孙女陈英功前检查(1992年1月27日)，左眼0.5，右眼0.5(系三台县塔山镇中学高94级一班学生，15岁)；外孙女李欣功前检查(1992年1月27日)左眼0.1，右眼0.2(系三台县石安镇小学五年级二班学生，11岁)；我女儿朋友的女儿景秀荣功前检查(1992年2月7日)左眼0.4，右眼O.4(系三台县石安镇小学六年级一班学生)，分别于1992年1月27日和1992年2月7日到三台县马礼堂养气功班练功。经龙文秀老师的精心耐心指点，用马礼堂养气功治疗，疗效显著。今天(1992年2月13日下午)经家长验收结果为：孙女陈英左眼1．5，右眼1.5，左右两眼均提高了1.O，外孙女李欣左眼1.5，右眼1.5，左眼提高了1.4，右眼提高了1.3；我女儿的朋友的女儿景秀荣左眼1.5，右眼1.5，左右两眼均提高了1.1。
</para><para>    这三例具体事实，说明马礼堂养气功对治疗近视有独特的医疗效果，挽救了三个孩子，使三个孩子摆脱了心灵痛苦，达到了国家达标视力检查标准，能够与健康儿童一样学习、生活，同时也解除了家长后顾之忧。
</para><para>    家长的一封来信
</para><para>    1992年2月
</para></sect2><sect2><title>    养气功治近视有巩固的疗效
</title><para>    我叫李勇，男，现在绵阳四化技校读书。我原于1989年8月在潼州中学参加了养气功学习班。功前：我左、右眼的视力为0.3，近视了有三年多时间，戴的眼镜为700度。功后：我的双眼视力在一个多月上升到了1.5。巩固疗效：我于1992年2月10日由父母复查我的视力，我的双眼视力都还巩固在1.5。
</para><para>    自从我的双眼视力达到1.5以后，我就再没练功了。到现在两年多了，我的视力还在1.5以上。这说明养气功不但能治疗近视眼，还能远期巩固疗效。
</para><para>    我希望近视眼朋友们能参加养气功学习班，治好自己的眼镜，好为祖国作贡献。
</para><para>    1992年2月
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我摘掉了老花眼镜
</title><para>    我是老花眼患者。二十几年来500度的花镜离不开眼睛。
</para><para>    1986年我学练马礼堂养气功，每天练“六字诀”三遍，“嘘”字功加练18次；练“洗髓金经”三遍，  “揉按腿部”加练24次；还练坐功、卧功、站功，放松功40分钟。
</para><para>    我已是一个64岁的老人了，说来也怪，视力竟奇迹般的逐渐恢复，现在已恢复到不戴眼镜能读书看报，穿针引线。且头发也慢慢由白变黑。这一切变化若不发生在我自己身上，我将视为神话。可是事实胜于雄辩，马礼堂养气功确有如此大的威力！应大力推广，为患者解除痛苫。
</para><para>    河南省许昌县  姜光星
</para><para>    1992年5月
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_head_disease">
<title>    八、对脑血管系统疾病的疗效
</title><sect2><title>    养气功使我获得新生命
</title><para>    王石英，男，63岁，鸡西市机械电子局离休干部
</para><para>    我患病前，就热爱并习练气功和武术。1983年冬，因患高血压和严重脑栓塞，导致右侧半身瘫痪。之后几年，我又自学自练了不少气功，但效果均不理想。
</para><para>    1987年夏天，我开始接触到养气功。第一次试练“嘘”字功时，竟不知不觉流出了眼泪，我非常高兴，以后就信任并热爱上养气功。初练“六字诀”，“洗髓金经”时，我身体站不直，右臂右手抬不起来，而且还有其它一些陈病宿疾带来的痛苦。但我下定决心克服一切困难，按照功法要领认真练习。
</para><para>    我每日除练数遍“六字诀”、“洗髓金经”外，还增做部分“坐”功和“卧”功，每日早晚散步，慢跑。逐渐地，我感到小腹充盈，气感增强。练功坚持到四个多月以后，奇迹般的疗效显现了：1．瘫痪一侧较前活动轻灵了，已为众人所察觉认定。2．血压长期稳定正常，无异常感觉了。3．小便曾明显失控，肾功能不好，不敢饮茶，现早已恢复正常，可全日饮茶无妨。4．开始做“揉按风池”这节动作时，穴位有明显压痛感，说明当时我的脑动脉硬化很重，现在穴位压痛早已消失，头脑清晰多了。5．30多年前患急性肠炎留下的后遗症大便不能成形，现已恢复正常。6．原来患有面部及全身不定时不定位的抽动及抽筋，长时间未犯过。7．多年患的外痔痔核也已消失了。8．耳不鸣了，口眼正常不歪了，不流鼻涕了；常患感冒及膝盖疼痛等一切疾病都已消失。喜获全身健康的效果。
</para><para>    我练养气功收获巨大，我认定它有返老还童的功效！我重心感谢马礼堂老师向全国传播好的功法。养气功使我获得新的生命。
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我重登讲台
</title><para>    栾世玲，女，49岁，是海军第一职工大学教师
</para><para>    1987年4月我得了严重的偏头痛症，发病时，疼痛难忍，从床上跳到地下，又从地下蹦到床上，头直想往墙上撞，眼泪止不住地流，并且一天天严重起来，每天发作十数次，无法工作，也无法正常生活。在海军四零六医院作脑血流图，诊断为：脑供血不足，两侧颅循环不对称，两侧波幅相差32%左右，结论是“血管性头痛”。
</para><para>    为了医病，我每次都服用大量的“维脑路通片”、“脉通”、  “维生素”、“地巴唑”、“去痛片”等，但不见明显好转，反而把胃吃坏了。后来又到医院做理疗，虽然理疗过程挺舒服，过后仍然疼，而且长时间理疗，头皮都受不了。
</para><para>    1987年6月份学校举办马礼堂养气功学习班，当时主要是学“六字诀”，我满怀信心地学习，并坚持早晚练功，20天后病情明显好转。我停了药和理疗，每天发病次数大大减少，使我练养气功的信心倍增，不久我又在四八一零厂马礼堂养气功学习班学会了“洗髓金经”。从此以后，每天早晚一小时练功，成了我生活的重要内容。练功一个月左右，有一天头反而疼得更厉害，牙和耳朵也疼，全身无力。老师给我按了几个穴位，并要我继续坚持练下去，这种现象只持续了两天，而且从那以后，头疼病就好了，再也没犯过。1987年8月我去医院做脑血流图，结果是一切正常。
</para><para>    通过练养气功，不但治愈了“血管性头痛”，而且身体强壮起来，过去两条腿总觉得乏而无力，睡觉时不知放在什么地方，翻来复去睡不着。现在上下楼也不觉疲乏，走起路来轻飘飘的。
</para><para>    1987年秋天我又重登讲台，从1988年来，我在原有教授数学专业课的基础上，又增加了“工业企业财务管理”、“物理统计学”、“会计学原理”和“能源统计”四门课的教学任务。虽然做为一个女同志，年龄又偏大了，反而增加了这么多工作量，但我并不觉累，总感到精力非常充沛。其原因就是我坚持每天练马礼堂养气功。
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我走上健康幸福大道
</title><para>    孟维纯 男 66岁 山东省包装进出口公司书记
</para><para>    我于1980年5月在工作中，偶感头痛，愈痛愈剧烈，以至不能支撑，昏迷不醒。经住院检查，确诊为脑出血。经过抢救治疗，转危为安，但留下严重的后遗症。左身躯瘫痪，不能活动，只能卧床，吃饭翻身都要家人照料，日歪眼斜，言语不清，便秘严重，连家都不会认了，有时呈痴呆状，思想情绪极为悲观，失去了恢复健康的信心。同年10月，病情虽然有好转，但走路仍很困难，需要家人搀扶或扶杖慢行，每走三十余米，就要停下休息。偏瘫左边，脚还不能放平，下肢伸屈困难，特别是左膝关节的沉重更为突出，头上如同戴上一顶帽子。听力有时不清，视力模糊，行走身躯摇摆不稳。1986年7月得知马礼堂老师在青岛举办养气功学习班。闻讯之下，欣喜万分，所学内容“六字诀”、“洗髓金经”、“太极功”和“坐功”，我认为有针对性，耗时短，得气快，较简便。每天早晨我五时起床，练“六字诀”和“太极功”，中午练坐功，晚上练“六字诀”和“洗髓金经”。我想脑出血的原因是我脑动脉硬化所致我又采取了“洗髓金经”中的“干洗脸”、“干梳头”，每天再练坐功，各作36次，使脑血管的硬化情况大大减轻，收到良好的效果。我不仅严守上述功法和时间，并能在坐、行、卧、站时也在练功，把练功生活化。由于我七、八年如一日的勤学苦练，风雨无阻，使我想不到卅余年的神经衰弱，十余年的冠心病，竟不药而愈了。难以恢复的“脑出血”后遗症也得到较为满意的恢复，偏瘫的右脸嘴开始是麻木，吃东西有一定的影响，便以“气功”的办法，同时意守“地仓穴”，随着呼吸的气流攻在右脸、嘴的病灶，使过去的麻木变为大部分灵敏有知觉了。过去的口歪眼斜，视力减退、双光都已痊愈，说话也清楚了。在练功之前便秘三四天一次现在是一天一次，左腿膝关节由发木发板发沉，变为大大灵活了，活动时身躯也不摇摆不稳了，丢掉了手杖，走路也快了。记忆力和体质大大增强，过去频繁的感冒，冬天帽子、围巾、口罩离不开，现在都不用了。几年来没发生过感冒。有的同志见了我说：“你脑出血能恢复到这样，真是奇迹。”我回答说：“我所以能这样，除当时抢救和精心护理外，主要是气功，特别是养气功，它使我走上健康的幸福大道。”
</para><para>    1987年2月
</para></sect2><sect2><title>    养气功治疑难病有奇效
</title><para>    我是长春市园东小区九号楼5门101号居民李玉荣，女，71岁
</para><para>    1983年患脑血栓，左偏瘫，1988年5月二次脑血栓又造成右腿偏瘫。半边身体活动困难(失去知觉)，吃饭漏食，吐语失真，大便困难，小便失禁，常年尿裤子。二十多年前患淋巴腺肿大，嗓子发炎有瘤，噎食不下，眼睛红肿疼痛，鼻子不透气，常年发烧，生活上已失去了自理能力，一切都需要别人照料。过去曾多次住进大医院，经中、西药及气功师的发气治疗．但都无理想效果。都说：脑血栓后遗症治不了，关节炎治不好，淋巴腺肿动手术下不了手术台，都说我活不过冬天。
</para><para>    自从1988年9月18日接受马礼常养气功治疗，练功百日，就使我全身各种疑难病症，奇迹般的消失，恢复了健康，等于死而复生。现在我不仅免受各种病症的缠身痛苦，而且能自己料理生活，下地走路，做些家务活，上公园练功养身，都不用别人照护，完全用自己的力量安排自己的一切。
</para><para>    1988年12月
</para></sect2><sect2><title>    “六字诀”能治愈脑血管意外后遗症
</title><para>    吴想先  女  北京通县后南仓小学教师
</para><para>    练功前病情：1982年5月25日，我缠身多年的高血压病，由于劳累而恶化。这天中午，我突然感到头疼欲裂，浑身大汗淋漓，又吐又泻，经医院做腰穿确诊为“蛛网膜下腔出血”，即“脑血管意外”。虽经抢救活了下来，但却留下了难以忍受的后遗症：
</para><para>    头：疼痛，眩晕，脑袋里嗡嗡作响，身体经常不自觉地颤动，睡眠不佳，做恶梦。
</para><para>    眼：双眼呆、直、流泪不止，看东西重影，有时有眼部血管进裂的疼痛之感。
</para><para>    耳：耳鸣不止，躺在床上耳朵从来不敢贴着枕头，否则声音就更大了。
</para><para>    颈项：不能自由转动，向两旁及向后看时，必须整个身子转动。
</para><para>    上肢：肩周炎，臂疼。
</para><para>    腰及下肢：腰酸疼，做过两次腰穿的部位，肉紧绷绷的抻得难受。由于离状肌压迫坐骨神经，右腿疼得厉害。脚下似踩肉垫，厚厚的，走路犹如远途跋涉，疲倦不堪。
</para><para>    浑身肌肉紧张，精神也一直处在紧张状态，连吃饭都好象有人要跟自己抢似的，拼命往嘴里扒拉。外出散步，从不敢独自行动，总得有人陪伴。总之，从头到脚没有一处好受。
</para><para>    练功后情况： 1983年6月中旬，开始学练“六字诀”。练功两周，眼泪基本不流了，坐骨神经痛减轻。两个月后，各种症状也大为减轻，开始半日工作。半年后，开始整日工作，直至现在。
</para><para>    通过一年多的气功锻炼，不仅各种病症减轻和消失，而且体力也恢复了，精神振作起米了。除生活能自理外，还可以干些家务活，比如做饭，收拾房间，洗小件衣物，拆、做被褥等。过去头不能转动，更不能低，现在可以低头扫地了。坐骨神经疼完全消失，有时上街买菜，提着五、六斤重的东西也能上五层楼。饭量增加了，一天主食在半斤以上，外加两个鸡蛋，一瓶牛奶。吃东西香了，睡觉踏实了。体重由原来的114斤减轻了10多斤，再不是那种虚胖浮肿的样子了。同志们都说看不出我象病人了。
</para><para>    练功中的感觉：我练功时极易入静，只要把练功的姿势一摆，做两个深呼吸就入了静。静下来后，慢慢感到丹田、手心，脚掌发热，然后手指、手掌开始发麻。站立几分钟后就开始做“六字诀”，一般情况下，我都是每个字做8或12次，做的次数越多，感觉就越好。一般的感觉是身上微热，丹田发热，有时觉得丹田的热气上升到胃部。下肢局部有灼热感。涌泉穴总是随呼气发热，手指尖发麻、发胀，有时手心、头皮也发麻。脸部有时奇痒，似虫爬。此外，吐每个字时，又各有不同的感觉：
</para><para>    嘘——吐字到最后时，眼睛感到随着心跳一拱一拱的。
</para><para>    呼——有一次做“呼”字功时，感到右大腿根部发烫，好象热血流了出来。我吓坏了，因为我曾两次做过“股动脉插管造影”，我以为是股动脉血管迸裂，血流出来了，用手摸了两次什么也没有，我才放心。
</para><para>    呬——吐该字时，有时感到嘴唇冒凉气，好似抹了清凉油。
</para><para>    嘻——吐完字时，就顺着脚后跟一直到全脚掌，刷地一下子热起来。
</para><para>    吹——去年9、10月份，连续两个月做“吹”字功时，有一种奇怪的现象发生。当手从两膝上回到肾俞穴，吸气即将结束时，闻到一股炖肉的香气，开始我以为是谁家炖肉呢，可是吐其它字都闻不到此味。11月份发烧之后，就再也没有这个味了。今年7月中旬的一天，又闻到了一次檀香味，可惜只是一次。去年9、10月份做“吹”字功时，没有一种情况发生，当吐到第7次时，感到后脊背有一股热流向上流到了颈部，又上升到后脑勺，做第8次时，后脑部“砰”的一下，好象谁给了我一拳，可一点也不疼，我以为病又犯了。吓得不敢动了，但头脑清醒，没有一点头疼的感觉。以后再也没有发生这种情况。
</para><para>    练功一年余，身体基本复元，我坚信，只要持之以恒地练下去，定会越来越好。    1984年
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_tangniaobing">
<title>    九、对糖尿病的疗效
</title>
<sect2><title>    “六字诀”治好了我的糖尿病
</title><para>    陈文兴，男，62岁，安徽省蚌埠市石油站离休干部
</para><para>    我在1984年4月经沈阳中国医科大附院检查确诊为糖尿病，当刚尿糖化验阳性“＋＋＋”，经常感到头痛、头晕、四肢无力、右肩周炎抬不起手，几乎不能坚持工作，经过药物治疗、饮食控制、体育锻炼，暂时控制了病情，身体逐步恢复。但在1986年春节前，我的糖尿病又复发了，尿糖化验阳性“＋＋”，血糖185毫克／公升，中、西药一起治疗也难控制病情，从l990年5月学习养气功六字诀，疗效显著，仅一个月后，尿糖消失，血糖降到96毫克／公升，现不仅糖尿病稳定，而且精力特别充沛。练功前走路有点感到吃力，练功后，我今年七月份去市工商局办事，从一楼到十楼心不跳、眼不花。还有一次，我去市人事局办事，六楼连续上下各两次，仍无吃力的感觉。我现在早晨五点钟起床练功一个半小时，白天上班工作，晚间练功一小时，每天工作，在十小时以上，仍无疲劳的感觉，身体已恢复健康。
</para><para>    我在1985年开始患脑动脉硬化，经常头痛、头晕，不能低头，不能看书看报，通过练六字诀，上述症状消失了，记忆力也增强了，今年8月经医院检查脑动脉硬化消除，已恢复正常。
</para><para>    1990年9月
</para></sect2><sect2><title>    练养气功百日收效显著
</title><para>    何开迪、56岁、北京计划委员会干部
</para><para>    患有严重的风温性心脏病和糖尿病，表现为经常头昏(经脑电图检查脑血管硬化)，心脏杂音较大，手脚冰凉、走路脚步沉重，经常失眠、心闷、消瘦等，已两年没有上班了。
</para><para>    从今年8月12日起，我开始练六字诀，起初有些反应，头昏、吐血，过了几天，我又继续练，一个月后病情开始好转，三个来月后，收效显著。练一个月后，脚步开始通气，练两个月后，小腹气感很强，能自由旋转，能带动全身气血运动。具体病情好转的情况是：
</para><para>    1．头不晕了，由于我脑血管硬化，走路老是不稳，有时走到半路，就要靠墙或大树停下来休息一会儿才能走，有时就突然站不住几乎摔倒。练功后这种现象消失了。我也用不着家人陪着我到东单公园了。
</para><para>    2．睡眠好转。夜晚，一睡即着，异常酣甜，改变了过去失眠的状况。过去我每晚都要吃几片药才能入睡。由于睡眠好了，精神状态也好了。
</para><para>    3．手、脚怕冷的状况有所改善。过去我的脚好像泡在凉水里一样，就是夏天，也觉得冰凉。现由于气血流动，脚部变热了。
</para><para>    4．脸上开始红润发亮(过去是黑黄色)，白头发也开始变黑了。
</para><para>    5．走路轻快了，但脚部还有些麻木。
</para><para>    现在，我主要患的风湿性心脏病的杂音已好转，胸闷也较前有所缓解。
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我重新扬起了生活的风帆
</title><para>    周广慧、女16岁，哈尔滨市第二十二高级职业中学学生 
</para><para>    我于1984年春节突然发生多吃、多喝、多尿，浑身酸软无力，确诊为胰岛素依赖型糖尿病。＋＋＋＋，血糖200多毫克。经中西医治疗，不仅无效而且病情慢慢恶化，不到一年又发生酸中毒症状。经儿童医院抢救脱险。使用胰岛素一天打44个单位，继而发烧，高烧昏迷半月有余，退烧后，又引起了骨髓炎、鼻窦炎、口腔粘膜炎、面部神经麻痹等症，上腭道与鼻道烂通，话也说不清了，耳鼻喉流脓，舌头烂，脸部被病魔毁坏。我还是一个有美好青春的少女。从此，我悲观，厌世一度曾（寻）死过。经过五年治疗不仅旧病无好转而且发现了肝病，肛门脓肿，白内障，两眼视力均为0.1。血糖上升400多毫克，书也念不了，生活又不能自理，我成了一个多余的人，坐等待死。就在这消沉等死之时，喜获养气功能治疗糖尿病的喜讯，在老师的耐心指导下经过我刻苦练功果然病情大有好转，使我增加了练功的信心和勇气，我不再消沉等死了。许多人看见我都说：你简直脱胎换骨变成了另一个人。
</para><para>    练功取得的效果是：
</para><para>    1．三多症状已消失，胰岛素用量从32减少到20个单位。体力大增，心情愉快。
</para><para>    2．由热症引起的头痛消失。
</para><para>    3．鼻窦炎、腭窦炎痊愈。
</para><para>    4．肝炎痊愈。
</para><para>    5．上腭道与鼻窦封死。
</para><para>    6．肛门脓肿没犯过。
</para><para>    7．面部神经麻痹有好转。
</para><para>    8．白内障有好转，双眼视力由0.1变为O.4。
</para><para>    9．肾虚好转。
</para><para>    10．胃腹不胀了。
</para><para>  真想不到幻想真的变为现实，奇迹已经出现了！
</para><para>  我练功仅一个月，为什么就收到如此明显的效果呢？
</para><para>    1．马礼堂养气功的功法好。
</para><para>    2．老师教得好。
</para><para>    3．心静，没有大人在工作和生活上的一些繁琐事情，入静快好。
</para><para>    4．岁数小气血来得快。
</para><para>    5．刻苦练功，一天坚持四个小时，早晨、中午、睡觉前、子夜各练一次。
</para><para>    6．不急于求成，做到独静自然。
</para><para>    这是我的一点小小的体会，俗话说“功夫不负苦心人”只要肯下功夫，功到自然成，就会有大的收益，养气功使我重新扬起了生活的风帆。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治愈了我的糖尿病
</title><para>    刘志清，沧州化肥厂工作
</para><para>    自1985年以来，我经常感到四肢无力，口渴舌燥，腰酸腿痛，而且吃得多，喝得多，尿量也多。当时自己并未引起注意，认为这可能与老年体弱有关。直到1986年9月去天津医学院附属医院检查身体．才确诊为糖尿病。空腹血糖180毫克%。尿糖二至四个加号，尿最多达3000毫升左右。从此遵照医嘱，服用降糖药。但经过一段治疗，效果并不明显。正在这时，我看到体育报登载举办马礼堂养气功学习班的消息。我抱着“试试看”的想法，参加了今年七月体育报在黄山太平湖举办的养气功第一期学习班，学会了养气功“六字诀”。回来后，我一直坚持天天练功，从不间断。仅仅三个多月的时间奇迹出现了。今年十月份我再去天津医学院附属医院复查，血糖降至100毫克%；尿，阴性，无加号。医生说：我的糖尿病好了，心里无比高兴。通过我个人的切身体会，说明养气功确实好，能治好各种疑难顽症。我现在除坚持天天练功，还大力宣传，积极推广马老的养气功，并辅导一些同志学功练功，让马老的功法在沧州开花结果，为人民造福。
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_bone_disease"><title>
    十、对骨质增生疾病的疗效
</title><sect2><title>    养气功治好了我的颈椎、腰椎骨质增生
</title><para>    我患有一般老年性冠心病与高血压，近半年多来，因脊椎骨质增生，压迫神经，影响到左臂已抬不起，摸不到自己的左耳。因此洗脸只能用一只右手；大腿根无力，行走吃力，走路需借助拐棍。我走遍了县里所有的医院，都说我是老年病，无法治疗。
</para><para>    5月6日晨，亲属带我找到马礼堂老人家，马老了解了我的病情后果断地说：  “你的病做‘养气功’完全可以治好。”并举出已治好的实例，更增强了我锻炼的信心。 
</para><para>    从5月6日起，我开始做“六字诀”，练了一个多星期，突然感到精神焕发，大腿有力，上、下楼都感到抬腿自如，从此我就扔掉了拐棍，也可以独自一个人上街了；同时左手活动情况大有好转，不但上抬能摸到两耳，还可以摸到前额发际，可以用两只手洗脸了。5月15日我又开始学“洗髓金经”。5月18目回山东滕县后，天天早晚坚持练“六字诀”，“洗髓金经”，每天练两个小时以上。又坚持了半个月，病情又有显著好转，人一天比一天精神，左手上抬又升高了20多厘米，已能抬到头部以上，腿部也轻快多了，而且已能骑自行车。这是一个多么大的变化呀！在短短的一个月里有这样的奇效，我心情非常舒畅。在今后的生活道路上，我信心百倍，一定能使病体完全恢复健康，特向马老致谢！
</para><para>    山东滕县实验学校教师  王念初
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了我的坐骨神经病
</title><para>    大连兴工街小学  张云香
</para><para>    我患坐骨神经病20余年，现在左腿肌肉萎缩，软而无力，行走困难。后来又心脏不好，血压时高时低经常头晕。
</para><para>    学习了马礼堂养气功，我坚持每早、晚练功40分钟练完后觉得身上松快的很，腿也平衡了。练后45天收到明显效果，身体有劲，腿也不疼，走路不跛，头也不晕了，就连变形的左腿也逐渐恢复，量了一下，比以前粗了一寸，坐骨神经恢复了正常，真让人高兴。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了我的骨刺
</title><para>    我双脚骨刺加脚后跟骨质发炎已有十多年了。曾作过各种治疗均无效。后用一种药配方虽有疗效，但停药又犯，此药因副作用大，又不能经常服用，服此药其它药均无效，不服脚痛得厉害。后来无意中碰到六十多岁的老人，他练养气功，红光满面，精神饱满，看样子有四五十岁。她肺切除三分之二，原患高血压、心脏病、关节炎等症。整天吃不好饭，睡不好觉，全身无力。自从学了养气功之后，情况大变，精力充沛，睡眠实在，与药断绝了关系。这对我感受很大，我想我何不去学学养气功呢？我就报名在南山公园学养气功。从学到现在不到两个月，我每天坚持练3—4遍六字诀，一遍洗髓金经，外加三遍呼字功和吹字功。现在脚痛基本好转，食欲很好，不论吃什么都津津有味。内脏和五官均感舒服，精神好，睡眠好，首先要感谢潘、李二老师的教导。
</para><para>    房管处材料站退休干部马进
</para><para>    1987年11月
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了肌肉萎缩
</title><para>    兰维富，男，48岁，患者于1985年7月在工作中不慎将右手中指外伤，末指指甲与甲床断离，住院后，行腹部带皮瓣覆（申思维注：原文如此）盖于右手中指末节甲床处。右上肢因长期固定，功能受限，肌肉萎缩，在医院行各种疗法，效果不佳来我院疗养。
</para><para>    疗养期间学习了“六字诀”、“洗髓金经”、“太极功”三套功法。每日练功至少二个小时，加练“洗髓金经”的肩部活动，练功近二月，萎缩上肢由原来与左上肢相差7厘米，增长到平齐，同时患者长期便秘也已治愈。
</para><para>    海军旅顺疗养院
</para><para>    1986年12月17日
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了骨膜结核
</title><para>    黄敦莲，是绵阳市二中教师
</para><para>    1988年1月，我的左腿关节不知不觉地肿起来。后来越发严重，上不了楼梯。经医院诊断为骨膜结核，医院让我住院开刀或打石膏卧床，我没去。
</para><para>    我抱着试试看的想法参加校工会办的“马礼堂气功班”。练功一周后有好转，两周后能走路了，三个月后疼痛消失，四个月可以骑车了。
</para><para>    事实证明养气功治好了我的骨膜结核，增强了我的体质，腰痛、头昏消失了，胃病好了，神经衰弱也好了。
</para><para>    养气功使我免去了一刀，给我带来了愉快和幸福。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了我多年的坐骨神经痛
</title><para>    河南省魏都区商业局  何书奇
</para><para>    我从1981年患腿疼，1982年2月生括不能自理，住院检查是坐骨神经增生(2～4节)压迫着坐骨神经，小腿外侧巨疼，连续服了几十服中药和几十瓶骨利片。打针、醋疗、强的松龙封闭、无菌封闭、埋羊肠线等办法，只能当时缓解，药劲一过，疼更重。特别是体力劳动和走路疼得更甚，几乎不能支持，因此在我思想上压力很大。
</para><para>    从1984年6月由友人介绍练养气功，刚学时信心不大，抱着试试看的态度。经过二十多天，腿疼有所好转，过去到公园要休息五六次，二十天后只休息一次。从而树立了练功的信心。8月份又跟李少长老师学了太极功，四年来没有间断，每天早起到公园练个半小时，功间操和晚上练二三十分钟，我的坐骨神经疼消失了，经医院检查一切正常。我原有的二十多年的低血压也好了。同时我没有得过感冒伤风和其他小病，我感谢马老的养气功根除了我多年的慢性病——坐骨神经痛。
</para><para>    1992年1月
</para></sect2><sect2><title>    养气功康复了我20余年的腰椎间盘突出症
</title><para>    刘桂霞  女  50岁    北京崇文门东大街8号楼
</para><para>    我于1967年因拿重物将腰扭伤，当时寸步难行，从此就离不开骨科及按摩大夫，经各大医院拍片确诊为4～5节腰椎突出，5～9节肥大骨质增生，向左侧弯曲。大夫建议只有手术治疗。后来我学了养气功，因我是多病患者，练了月余严重胃炎及习惯性低烧就基本康复。随练功时间加长体质渐渐强壮起来，唯有腰椎突出症不见功效。幸运（的是）1986年调房巧与马老邻居，从此与老师及师母朝夕相处，老师叫我加倍练洗髓金经中的“神龙绞柱”及“腰胯活动”。经一寒冬苦练效果仍不明显，后来老师教我站桩八式“海底捞珠”、“霸王举鼎”、“彩凤凌空”，然后跟老师学练行功，每早大约500余步。严寒冬天练完全身徐徐冒汗，仅一冬一春我腰重新直起来啦。为此我厂骨科大夫还跟我学了养气功。从此我活动自如，至今未有痛疼之感。“养气功”真乃稀世珍宝，我决心在后半生用自身的说服力，去宣传“养气功”，更加广泛地造福于人民，为养浩然正气，而尽心尽力。
</para><para>    1992年7月
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_fengshi"><title>    十一、对风湿病的疗效
</title>
<sect2><title>   养气功使我们母女获得新生
</title><para>    我今年40岁。自幼体弱多病，从14岁就得了严重的风湿性关节炎，大小关节都肿得好大，小腿等肌肉上，红紫色的风湿结节数百个，高烧不断，疼痛难忍，我不得不于1965年休学治疗。
</para><para>    老病未好，1981年，我又得了颈项淋巴结核。由于用药过多，引起青、链霉素过敏休克，几乎丧命。自此我落下阵发性心动过速，心率160次／每分钟，头晕、耳鸣到不能忍受程度，中西药不能多用，淋巴结核乘机更加恶化，我不得不住进南京“钟山医院”。我生活不能自理，走路靠人扶着，微小的声响都会使我被震得犯心脏病，抽搐不已，若不及时抢救，后果不堪设想，所以，我对生活失去了信心，时刻准备迎接死神的来临。
</para><para>    1984年7月，我们沛县县委办“养气功”学习班，我参加了学习，每天早晚各练两遍。神奇的是从学气功那天起，共一个星期，我的关节竟然不疼了，心动过速也没犯过，再也不盛到缺氧发闷了。我不敢相信是气功的效力，便神秘地对孩子爸爸说：“咳，我关节一点不疼了，心脏也没犯病，你说能是气功治好的吗？我不敢相信，难道气功是灵丹妙药吗？”他高兴地说：  “可能是的！我也说不清，你去问一问徐书记(沛县气功理事会的理事长)”。我追不及待地找到徐书记，向他说明情况后，他也很激动，把大腿一拍说：  “就是的，就是的！是气功的效力，增侠，你好好练吧，你的病有治了！”
</para><para>    从那以后，我认真练功，相继又学会了“洗髓金经”，“太极功”，身体一天比一天好，于是我恢复了正常上班。从1984年7月至今我没请过一天病假，1985年县里给我记功奖励，1986年我光荣地入了党。
</para><para>    周围同志看我练气功前后判若两人，纷纷要求跟我学气功，所以我又自觉不自觉地辅导了不少学员(本单位办两期班，其它单位和县里办了多期)，收效都很可观。
</para><para>    我母亲今年67岁，在农村操劳一生，落下一身毛病，浑身筋骨疼得坐卧难忍，严重贫血，指甲凹陷而空脆，眼睛对面看不清别人的面庞，一只眼球上靠内侧长有一大块淤肉，高出眼球足有半厘米，盖往半个瞳孔，影响视力不说，整天磨得老人难睁眼，擦不干净的泪水和粘液……由于生活艰辛，病魔缠身，我母亲异常衰老，银发满头，两眼昏暗无光，说话颠三倒四。    
</para><para>    看到历尽千辛万苦的妈妈不能愉快地安度晚年，我真心疼。于是我试着教她练气功。我妈年事高记忆慢，可是她学得很认真，有时她也让我的两孩子教她。我妈从1984年元月1日学气功，到元月20号，母亲突然问我：“增侠，练养气功管眼吗？”我说：  “你说说有啥感觉？”“我的眼从前看东西总象蒙着纱布；看人脸，个个都象翻白眼瞅我；现在我从堂屋看到过道清清亮亮，象好眼似的。”我仔细观察妈妈的病眼，淤肉消退了三分之二，昏暗的黑眼球有了光，原来县医院约我母亲去手术（现在）也不需要了。自练养气功后，我妈饭量大增，胃口一直很好，贫血病没有了，肤色由黄转为红润。更可喜的是，现在我妈神智大清，银发有一部分变为灰色，灰色转而又变黑。已断多年的脑油、手油、脚汗又重新出现。妈妈高兴地说：  “是马老师的养气功救了我。我觉得自己年轻了20岁，身上有使不完的劲哪！”
</para><para>    通过我和妈妈的亲身感受，使我深深的觉得是养气功使我们母女获新生。
</para><para>    沛县广播局刘增侠
</para><para>    1987年1月
</para></sect2><sect2><title>   20年的风湿性关节炎治愈了
</title><para>    张慧贤，河南省电力勘测设计院
</para><para>    我从1985年初，在周文儒老师的指导下进行学练“六字诀”、“洗髓金经”和“太极功”。练功以来身体素质有了明显好转，由于我坚持天天练功，从没间断，所以我收到了很好的效果。
</para><para>    一、我患有风湿性关节炎20多年了，左边坐骨神经疼痛，整个左半个身子怕冷，怕风，不论冬季、夏季手脚都是冰凉的，而且一到冬天就得穿上大厚棉鞋，还要垫上三层厚毡垫。就这样还冻得象猫咬似的。跟右边身子温度要相差好几度，完全象两个人的身体。另外两膝关节不能打弯，同时还有骨质增生毛病，蹲下去就起不来。可是经过练功后，以上那些疼痛难忍的现象不但基本消失了，而且还比较灵活。过去腿疼不能骑自行车(因腿抬不起来)，可现在骑很远距离(两小时以上)都没有事了。并且感到腿上很有劲。
</para><para>    二、多年来大便很不正常，5～6天才便一次，经过练功后每天一次效果非常好。
</para><para>    三、以前我患过肾盂肾炎，膀胱炎，夜里小便次数频繁，有时一夜要去厕所5～6次，一般要3～4次，可经过练功后，每晚只解一次，很少两次，效果很好。
</para><para>    四、我患有痔疮多年了，疼起来很厉害，吃药打针都去不了根(好好犯犯)，可是经过练功后就彻底治好了。
</para><para>    五、我练功以前眼睛近视加散光，左眼0.7，右眼0.6。看书时间长了，双眼酸疼，经过练功后两眼视力都提高到1.2，效果很好。
</para><para>    六、原来心脏有时停跳，有早搏现象，经过练功后，早搏消失了。
</para><para>    总之，我练功主要的收到了以上这些明显效果，还有其他一些慢性病，也有不同程度的好转。
</para><para>    马老的养气功，使得困扰我几十年的慢性病得到了治愈，使我身心恢复了健康。  
</para></sect2><sect2><title> 练养气功前后
</title><para>    我是一个半百有余的女性，病史就占去了我有生之年的四分之一。我曾患过肾小球肾炎、心动过缓(慢时每分钟只跳42次)，低血压(80／50毫米汞柱)。因供血不足，全身浮肿，面部肿得像是戴的面具，面色难看，手指不能发弯，腿脚肿得一按一个坑，还经常因眩晕而卧床不起，我成了医院的常客。1985年又发现我患有“类风湿关节炎”，当时地区医院化验我抗“O”为1200(正常人为400)，住院治疗三个月，虽然出了院，但仍坚持门诊治疗，不能断药。即使如此，到翌年春天仍然摆不脱住院的命运。孝感市医院，市中医医院都住过。地区医院是几进几出，住院时间长的达半年之久，有不少人对我说这个病好不了的。风湿性关节炎严重时，从手指关节，到脚部关节，都是风湿节节，一年四季手不能下凉水，整天不能穿短袖衬衣，再热也得穿长裤，伏天里人家扇电扇，我却要戴上防寒手套。
</para><para>    1990年4月份，我学练马礼堂“养气功”，开学时，站不到十分钟就感到难以支持，练功两个月后，我就可以站着练完“六字诀”和“洗髓金经”两套功法。我早晚练功，坚持不懈，还将“洗髓金经”溶化到生活中去。9月份我又学了“太极功”，开始学时，我的膝关节还是肿的，有些动作还达不到要求。我忍住痛按照要求进行练功，半月功夫，膝关节肿消了，疼痛也减轻了，手也能短时间地接触凉水，风湿节节逐渐消失。
</para><para>    1991年2月，我的膝关节又开始肿胀，严重时比学气功前肿得还大，疼痛加剧，腿凹处的疙瘩有鸭蛋大。我知道这是“气冲病灶”，尽管双腿屈直不便，行走艰难，延续时间达五个月之久，我丝毫没有丧失练功的信心，每天忍着坚持练功，腊月三十、正月初一，都没有停过练功，我还加练了有关动作。功夫不负有心人，7月份肿胀开始消退了，腿凹处的疙瘩也消失了。以后随着我坚持不懈地练功，身体状况越来越好。现在，我不但行走方便，手也能下冷水了。除了严冬，不再戴手套，可贵的是，我还可以舞剑，真可谓“精诚所致，金石为开”。
</para><para>    孝感地区电力线路工区退休职工  曹永秀
</para><para>    1992年3月
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="cured_cases_of_skin_disease">
<title>    十二、对皮肤病及其他疾病的疗效
</title><sect2><title>    养气功治好了我的牛皮癣
</title><para>    徐州市外贸局职工    李喜崇
</para><para>    几十年来身患多种慢性病，如：全身和头部牛皮癣(徐州医学院附院确诊)，严重的哮喘，血小板减少等。每逢冬季喘得更为厉害，痒的愈加难忍，喘痒交加夜晚不能入睡，痛苦不堪言状。单说牛皮癣一证，不仅经中西医治疗并用过多种单方、验方、外敷、贴药均无效果。
</para><para>    为了治疗哮喘病我参加了养气功学习班。在老师的辅导下为了兼治牛皮癣，除了练六字诀和洗髓金经的全套功法外，加练了呬字功。经过半年的练功，不仅哮喘有了明显好转，更出乎预料的是，没有用任何药物，全身的牛皮癣却全好了，头顶上仅仅尚有局部病损还未痊愈。
</para><para>    似此顽固难治的皮肤病，长期用药无效，现在不用半点药物，只练气功就很快地接近痊愈了，这种奇迹般的疗效，更加坚定了我练功的信心，决心继续练下去，争取尽快达到彻底治愈。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了皮肤癣
</title><para>    史蓉，女，60岁，长治市干休所  1987年11月
</para><para>    我患有多种病，例如皮肤病、低血压、胆结石、动脉硬化，多年来是在疾病的痛苦中度过的，经多方求医，中西医治疗均无明显效果，精神负担很大。
</para><para>    正当求医无助的时候，传来了马礼堂老先生的养气功治病良方，我决心用气功来治病。我从元月份开始学练气功，每日坚持练功二到三小时甚至更多一些，抽时间便练，从不间断。仅仅三个月的时间，多种病症起了很大变化。首先是全身皮癣病完全治愈了；多年的眼睛干燥病经过练功后现在完全好了；过去低血压造成的头晕，头重脚轻等症现已基本消失；原走路双腿无力、疲倦，现在变得全身轻松、舒服，好象年轻了十年。真有难以用语言来形容的愉快，兴奋。
</para><para>    今后我要巩固养气功带来的成果，决心永远练养气功，我相信会收到更好的效果。
</para></sect2><sect2><title>    养气功使我的血小板减少症明显好转  
</title><para>    青岛汽车万向节厂  陈克娥
</para><para>    我今年43岁，1986年患血液病，经医院抽骨髓涂片检查，确诊为“原发性血小板减少性紫癜”，另外还患有类风湿关节炎等病。住院治疗，先后服用强的松、氨肽素、人参皂甙、康尤调微1号、再障生血片等药物，虽然血小板由入院时11000上升到三万左右，但仍时高时低浮动。临床表现为全身无力，腰酸腿痛，面色蜡黄，全身出现明显紫癜，走动艰难，生活不能自理。住院经系统治疗无明显疗效。
</para><para>    经人介绍，参加马礼堂养气功学习班，早晚坚持练功，身体渐渐好转，走动轻松自如，面色逐渐恢复正常，并能担负家务劳动。
</para><para>    现将练养气功后医院复查血小板、白细胞、血色素的数据列表如下：
</para>
<table frame="all"><title>陈克娥练功后血液复查结果</title>
<tgroup  cols='4' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead><row>
<entry>时间</entry><entry>血色素</entry>
<entry>白细胞</entry><entry>血小板</entry>
</row></thead>
<tbody>
<row>
<entry>87.10.6</entry><entry>10g</entry>
<entry>8700</entry><entry>3.5万</entry>
</row>
<row>
<entry>87.11.10</entry><entry>11.8g</entry>
<entry>/</entry><entry>6万</entry>
</row>
<row>
<entry>87.12.8</entry><entry>12.7g</entry>
<entry>8700</entry><entry>7.5万</entry>
</row>
</tbody></tgroup></table>
<para>    坚持练功使我尝到了甜头，增强了与疾病作斗争的信心，减轻了痛苦和烦恼。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了“舍格林综合症”
</title><para>    朱德彰  男  47岁  顺义县进修学校教师。
</para><para>    1988年4 月我的腮腺突然红肿化脓，经北京口腔科诊断为“舍格林综合症”。此症表现为唾液泪液分泌减少，严重者根本不分泌，以致舌头干得裂口，眼球萎缩，吃饭难以下咽并由此引起腮腺的经常肿大。发病时，一夜间便肿得馒头一般，同时皮肤发干，脚跟干裂，给我在身体上精神上的折磨真是苦不堪言。
</para><para>    在北医经各项检查化验，并口服进口药片达七个月，病情却毫无缓和。期间稍有劳累，或心急上火，腮腺便肿起来。每次都要注射十多天的青霉素和庆大霉素才能消去。最后和我说明，此病目前国内外西医界均未搞清病因何在，更无有效治疗手段，建议吃中药试试。
</para><para>    1987年初开始中药治疗，前后服汤药达百十剂，尝够了煎熬之烦和药汤之苦，病情仍无明显好转，身体却日渐软弱，面色枯黄，精神不振，四肢无力，我感到身体已垮到了难以康复的地步了。
</para><para>    西医不通，中医无效，怎么办？经朋友介绍，我开始读些气功杂志，接触些气功常识。结合自身的病症和气功的理论，我模模糊糊意识到出路就在这里。
</para><para>    恰好不久，体委举办了养气功学习班，我报名参加学习了半个月，学后我每日坚持早晚各练一次功，每次一个多小时(两遍“六字诀”一遍“洗髓金经”)，至今已是三个月了。
</para><para>    初练时一遍六字诀没完腿便受不了，到后来一个半小时下来反倒浑身轻松，练起功来，身体飘飘然，有一种说不出的轻松感，不久手便有了气感，作完功有时手心发热、发潮，愈作愈爱作，成了生活中不可缺少的一部分。
</para><para>    三个月来腮腺肿大基本消除，即便几次劳累程度较强也未犯病，皮肤干燥明显好转，脚跟一直未裂，口干现象近来也开始缓和，我从一年来的难熬的病痛之中解放出来了。
</para><para>    练功以来腿脚明显利落，全身各关节分外地“随活”，走路轻松，上起楼来常常是一步两级。过去骑车去杨镇要用1小时20分钟，现在不足1小时便骑到了。终日精神饱满，面色也转为红润，似乎换了一个人。
</para><para>    养气功使我受益匪浅，练功虽不足百日我已深深认识到“养气功”是祛病健身之宝。我决心练下去，用“养气功”这个祛病的有力武器向“舍格林综合症”这个医学上的疑难之症开战！
</para></sect2><sect2><title>    “六字诀”治好了我的难症
</title><para>    化工部高级工程师  许维新
</para><para>    1980年底和1981年初，经北京市人民医院和首都医院确诊，我患了真性红细胞增多症。西医说，这是骨髓的造血功能失调，制造了太多的红细胞，其中一部分是畸形的，同时白细胞的数量也超过正常最高值。当时，体内血容量为正常值的一倍，肝、脾均胀大，在肋下可摸到的部分约为三至四指。人消瘦无力，精神萎靡，肝功不正常。
</para><para>    确诊之前当肝炎治疗，吃中、西药未见效，练太极拳也未能缓解。
</para><para>    确诊之后，在1981年3月，学习一种新气功疗法，当癌症治。练了一年半。头几个月，因同时在首都医院接受放血和注射“放射磷32”治疗，病情暂时有好转。但几个月后，这种药的抑制作用减退，病情又恶化起来。当时，红细胞数高达900多万，血色素超过20克，白细胞数超过3万，血小板数高达40万左右，以致每天下午走路走不动。我请医界朋友帮助在国内外寻找名医治疗，但都表示无能为力。
</para><para>    从1982年10月，我开始跟马礼堂先生学养气功六字诀和洗髓金经，同时去西苑中医医院血液科治疗，主要吃些活血化淤汤药。
</para><para>    练养气功七个月后，红细胞数开始稳定在550万左右。血色素15克左右，血小板25万左右，白细胞2万左右，右眼近视度数由425度降为275度，左眼由325度降为170度。一年多来，我已把病控制住了，没有再犯，并且成为养气功辅导员。我教的一个女学生不仅肝炎好了，而且停经十年，只练六字诀一个月，就重来月经。
</para></sect2><sect2><title>    养气功能治“白塞氏综合症”
</title><para>    刘连娣 女 33岁  北京市七一棉织厂工人  1983年10月
</para><para>    1979年起，我发低烧，下半身和口腔粘膜溃疡(表现为大片大片的红斑)极疼。经北医三院确诊为“白塞氏综合症”。曾于1981和1982年先后两次住院治疗，共五个多月，大剂量使用激素，才控制住病情的恶化，红斑消失。出院后在家全休，当激素用量减小时，腿上又出现红斑。自觉浑身无力，腿痛难于站立，行动极为不便。由于吃激素，身体浮肿，脸色发灰，坐着胸闷，弯腰憋气，精神极为痛苦。
</para><para>    练“养气功”两个月后，病情有明显好转，低烧消除了，下身溃痔一直没有再复发，口腔溃疡已消除，腿上红斑明显减少，胸部自感比前舒坦，不再闷气，坐着弯腰都比以前舒服，精神愉快，身上、腿上感觉较前力气大增，上下楼走路觉得轻快，已能做较轻的劳动。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治愈我红细胞增高症  
</title><para>    焦作市群英机械厂职工  王荣仪
</para><para>    我于1985年10月突然出现眼前发黑，右手麻木，心胸憋闷，经检查，发现高血压(2lO／110毫米汞柱)，经治疗后血压维持在160～140／100毫米汞柱，仍头晕，眼前发暗，行走不便，以后又经多方检查，发现有红细胞增高症(910万／立方毫米，血色素18克)，经住院七个多月治疗，头晕，眼前发暗，行走不便均未减轻，血压一直偏高。病症使我绝望了，就在这时，李宗兰同志教我练养气功中的“百会运转”，我在医院每日作四个小时，五天后突然发现原来头发脱落的症状消除了，头晕也有所减轻，十天后，医生查房时告诉我，红血球已经下降，多次检查血压均是130／90毫米汞柱，恢复正常。以后我参加了“养气功”培训班学习，到1986年5月24日早上，我正在练功的时候，竟然把眼前的东西看得一清二楚，头也不晕了。上下不到一个月的时间，我由原来单人不能行走，现在骑自行车在市里跑，我恢复了自由，祛除了病魔，这真是奇迹啊！
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_women_disease">
<title>    十三、对妇科病的疗效
</title><sect2><title>    养气功治愈我的月经不调
</title><para>    宁玉红，女，37岁，我患妇女病多年，每次都要打针吃药才能来月经，并疼痛难忍。练功前有一年零二个月没有来月经，打黄体酮无效。1992年2月我学习马礼堂养气功，学习期间我没有打针，只是加强练功，以“六字诀”为主，加练“吹”字功，结果练功第四十一天就自动来月经了，也没有象以前那样难受，并且5天就干净了。以后每月都按时，月经不调症消失。
</para><para>    山西长治市  宁玉虹
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了卵巢囊肿   
</title><para>    北京服装公司  韩亚力 
</para><para>    1989年，我在北京医院做全子宫摘除手术及双卵巢剥离术。1990年1月，发现卵巢囊肿复发，直径约7厘米；同时，状水肿中有囊肿及硬结。5月份医院再次要求住院手术。1990年5月15日开始练“六字诀”，从此身体状况开始有所好转，以前的疲劳感减轻许多，发急现象也好了，精神面貌也好了，尤其是腹痛现象少了。六月份到医院复查，没有发现病情发展。在这期间，我每天练3小时，每次二遍“六字诀”，一遍“洗髓金经”，加练“吹”字功数十次。
</para><para>    7月20日后由于孩子有病，练功时间减少，腹痛、腰痛又开始了。经过每天4小时的练功症状减轻，8月下旬去医院复查，发现7厘米囊肿完全消失。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治好了我的宫颈糜烂病
</title><para>    河南省驻马店地区中医院医生  杨桂兰
</para><para>    我患三度宫颈糜烂病，数年来痛苦异常，中西药吃了不计其数，又采用冷冻疗法，均未见效，我自认为已是不治之症。1984年4月，我抱着试试看的态度，参加了河南省养气功学习班，岂知练功一周即产生气感，小腹发热，并伴有肿胀之感。两个月后身上起了极大变化，痛痒消失，眠食改善，气力增加，精神焕发。又赴医院检查，宫颈异常光滑，无任何病变。医生们都感到惊奇，许多人请我教功。到了8月份，我自我感觉变了一个人，整天喜笑颜开。我惊呼：养气功真神奇。我并非诗人，但我还是出自内心的感激和喜悦，吟出几句：
<literallayout>
    “六字诀”颂 

    万物葱笼雨后葩，    气功事业吐新花。
    良药无需金匮检，    吹来扁鹊美生涯。
    气养浩然能祛病，    沉疴不必觅丹砂。
    河南江北传恩露，    儒释道教结一家。
    
    又

    嘘字能治肝经病，    呵字呼出心安定。
    呼字念完脾胃健，    呬字吐出肺喘平。
    吹字固精能补肾，    嘻理三焦调卫营。
    六字吐出五脏毒，    吸进清气病干净。
    常念此诀身心健，    祝师长寿乐无穷。
</literallayout>
</para></sect2></sect1>
<sect1 id="cured_cases_of_those_who_got_a_new_life">
<title>    十四、养气功治绝症获新生
</title><sect2><title>    养气功治绝症获新生
</title><para>    我是长春市园林处退休干部张锡宾，男，68岁。十余年前右手背上长块癣，核桃大，时好时犯，虽曾用一些治癣药物，但效果不好。1987年12月癣蔓延到后背，经白求恩医大二院切片检查确定为“牛皮癣”。又于1988年1月患“脑血栓偏瘫”，当时右上、下肢活动不便，行走困难，因晕倒而住进长春市中医院治疗。住了三个月院，虽然脑血栓形成有所好转，但皮肤病牛皮癣却越加严重，病变漫延到全身。经长春各大小医院和私人诊所多方求治，病情越来越重，全身出现大小不等水疱，一触即破，痛痒溃烂，全身发烧，夜不能寐。服用中药几十服，外用多种药膏均不见效。1988年8月初去医大一院求治做病理切片后确诊为“天疱疮”(皮肤癌)，当时该院不收住院，又跑了几家医院均不收治，等了一周，才住进医大二院皮肤科。住院期间曾用大量激素类药物治疗，病情略有好转。但激素药物稍有减量，病情就恶化。当时医院实有些束手无策，主治我这个病的教授把我女儿找去介绍我的病情说：长期服用大量激素药物可引起胃穿孔，自发性骨折等并发症，但不用此药又没有别的治疗办法。此时我的病情日渐严重，漫延到整个头、颈、面部，布满了大小不等的水疱，脸部肿得睁不开眼睛，胃痛得吃不下饭，下地活动两腿发颤……有一天我拿起小镜一照，看到镜中的我，我惊呆了，我痛苦地流下泪来，曾产生了轻生念头。
</para><para>    就在我走投无路，全家人非常焦急的时候，看到《长春日报》8月16日刊登一篇王桂枝的报告文章，真实地介绍了养气功把她多年的顽症治愈了。她的病情与我相似。抱着这一线希望，经孩子们多方奔走寻找到了写文章的王桂枝。通过她的介绍找到了刘筠青老师，并派人详细看了我的病情，要我很好地与其合作。于8月26日开始给我实施点穴治疗，教练养气功。并鼓励我要有战胜绝症的信心。老师满有把握地说二、三个月治疗初见成效，一年后痊愈。开始我有点半信半疑，各大医院的名牌医生、教授都治不了的“皮肤癌”，养气功就能把它治好？！这时我所口服和外用的一切药(包括教授让逐渐停的激素类药物)全停了。一家人都劝说我鼓励我，要把全部希望都寄托在养气功上。经过刘、殷二位老师坚持不懈地精心治疗，不到百日，奇迹出现了，我的病情明显好转。全身皮肤日渐结痂并脱落，长出新的皮肤来，特别是面部出现好的皮肤，疼痛和痒也逐渐减轻并消失，就连脑血栓后遗症：右腿短行动不灵活，吃饭嘴角漏食，眼睛迎风流泪，阴茎萎缩、小便尿裤、大便干燥等疑难杂症都治好了，手指上厚厚的几十年没好的指甲癣也开始发出新的指甲来。现在别说我内心该多高兴了！这完全是养气功使我获得新生。昔日愁眉苦脸无生路，今后高高兴兴度晚年。
</para><para>    现在我和老伴每天到公园练养气功，经常上街、串门访友。今年春节全家35口人，定要欢聚一堂来庆贺我大难不死，健康长寿。我们全家衷心地感谢给我治病的气功老师，愿马礼堂养气功能为更多的患者解除病痛，造福人类！
</para><para>    1988年12月
</para></sect2><sect2><title>     胃癌逼我入绝路   养气功助我重生
</title><para>    山东省即墨县金口小学退休教师  宋协瑞
</para><para>    我今年65岁，是个胃癌患者。我于1985年10月份发现消化系统有癌症可疑，十一月份在青岛医学院附属医院确诊为胃癌。12月份作了“胃大部切除术”，手术后恢复较好，出院后20天进行化疗。化疗期间产生食欲不振的不良反应，凡是营养食品一概不能吃，勉强着一天能喝三顿清淡的稀饭，吃咸菜，时间一长，面黄肌瘦，体弱无力。化验室查血象，血色素仅有5克，白细胞降至4200，勉强进行完一个疗程，只得暂停化疗，并且立即口服补血及增加白细胞的药物。1986年7月份进行第二次化疗时查血象，血色素只升到9克，而白细胞仅升到4400，第二次化疗只进行了一半，白细胞即降到了3300，不能再继续化疗，口服补血及升白细胞的药物无济于事。
</para><para>    正在走投无路，我抱着一线希望到市浮山医院马礼堂养气功康复中心学练养气功，郎勇医生，耐心辅导，鼓励着我，使我不断坚定练功和战胜病魔的信心，每天练功长达七小时。
</para><para>    由于在化疗过程中结合练功，血象不但不降，反而持续上升，顺利地进行完第二个疗程。练功约两个月，食饮增加。体质增强，面色红润，精力充沛。我逢人便说：  “是马老的养气功使俺绝处逢生，是朗大夫救了我”。随着身体状况的好转，我对练功越来越感兴趣了，一天不练也不行，真正做到了雷打不动，风雨不误天天练。有人说我成了“气功迷”。到1987年身体越来越好，每天进食量达一斤余。这对一个胃癌切除3／4胃的人来说确是不简单。进食多了体质好了，体重恢复到病前的水平——114斤，比术前增加了18斤。血色素升到11.5克，白细胞升到6300。1987年又进行化疗两次，除有常见的食欲不振外，别无不良反应。现在是精力充沛，身体矫健，面色红润，面对着现在的我，谁能怀疑是个癌症患者，这是练气功的结果。养气功能增强癌症病人的体质，有利于癌症的治疗是确信无疑的。
</para><para>    通过练功，我亲身体会到养气功不但能辅助治疗癌症，而且能治许多病，我有过二十多年的关节炎病史，腰酸臂痛多年，走路脚痛，双腿严重时蹲不下，起不来。练功后不知不觉全好了，就连每年裂口子的脚也不开口了，现在腰腿灵活自如，混身总是有使不完的劲，走路干活从不觉累，自觉年轻10岁。我和全家人都从心里感激马老的养气功，从心里感激郎大夫的教授和辅导。养气功在我这患不治之症的人身上大显了威力，养气功使我绝处逢生。
</para><para>    1987年12月
</para></sect2><sect2><title>     养气功战胜白血病
</title><para>    陕西省富平县城上正街45号  冯凤鸣
</para><para>    我叫冯凤鸣，1981年8月发现手上有黄豆和蚕豆大的出血点，腿部也相继出现，渐渐面色苍白，形瘦神疲，气短，乏力，自汗，形寒肢冷头昏，腰膝酸软，下肢浮肿，有时心慌，眼花耳鸣，时有低烧。经医院检查血小板6万至8万上下，嗜中性白细胞30～40%，淋巴细胞60～70%左右。1982年9月在陕西省人民医院检查后住院治疗，确诊为“慢性淋巴细胞白血病”。后经省医院、西安医学院附属二院、西安中医学院、陕西省中医研究院及富平县医院等门诊治疗，一直服中药缓解。1983年到1985年血液化验，多次发现原幼淋巴细胞1～6%，并伴有轻度贫血。
</para><para>    1985年10月底开始练养气功，每天除吃饭，睡眠及适当休息活动外，全部时间刻苦练功，从未间断过，共练功170天。练功期间未吃任何中西药及放疗、化疗。练功后，经医院化验的临床骨髓涂艺检查记录如下：
</para>

<table frame='all'><title>治疗前的临床骨髓涂艺检查</title>
<tgroup cols='8' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead>
<row>
  <entry>时间</entry>
  <entry>红细胞</entry>
  <entry>白细胞</entry>
  <entry>血小板</entry>
  <entry>嗜中性白细胞</entry>
  <entry>淋巴细胞</entry>
  <entry>单核细胞</entry>
  <entry>原幼淋巴细胞</entry>
</row></thead>
<tbody><row>
  <entry>1985.6.18</entry><entry>360万</entry><entry>4600</entry><entry>74000</entry>
  <entry>42%</entry><entry>58%</entry><entry>/</entry><entry>/</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>8.15</entry><entry>350万</entry>4600<entry></entry><entry>68000</entry>
  <entry>30%</entry><entry>64%</entry><entry>/</entry><entry>6%</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>10.24</entry><entry>352万</entry><entry>6300</entry><entry>26000</entry>
  <entry>54%</entry><entry>45%</entry><entry>12%</entry><entry>6%</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>10.26</entry><entry>/</entry><entry>/</entry><entry></entry>
  <entry>38%</entry><entry>53%</entry><entry>9%</entry><entry>/</entry>
</row>
</tbody></tgroup></table>


<table frame='all'><title>治疗后的临床骨髓涂艺检查</title>
<tgroup cols='8' align='center' colsep='1' rowsep='1'>
<thead>
<row>
  <entry>时间</entry>
  <entry>红细胞</entry>
  <entry>白细胞</entry>
  <entry>血小板</entry>
  <entry>嗜中性白细胞</entry>
  <entry>淋巴细胞</entry>
  <entry>单核细胞</entry>
  <entry>原幼淋巴细胞</entry> 
</row></thead>
<tbody>
<row>
  <entry >1985.11.6</entry><entry>320万</entry><entry>4500</entry><entry>42600</entry>
  <entry>79%</entry><entry>9%</entry><entry>6%</entry><entry>6%</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>12.15</entry><entry>400万</entry><entry>4000</entry><entry>65000</entry>
  <entry>54%</entry><entry>44%</entry><entry>2%</entry><entry>可见</entry>
</row>
<row>
  <entry>1986.2.28</entry><entry>400万</entry><entry>4000</entry><entry>70000</entry>
  <entry>56%</entry><entry>44%</entry><entry>/</entry><entry>无</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>4.15</entry><entry>400万</entry><entry>4500</entry><entry>70000</entry>
  <entry>69%</entry><entry>31%</entry><entry>/</entry><entry>无</entry>
</row>
<row>
  <entry align='right'>4.21</entry><entry>400万</entry><entry>4500</entry><entry>74000</entry>
  <entry>74%</entry><entry>26%</entry><entry>/</entry><entry>无</entry>
</row>
</tbody></tgroup></table>

<para>    练功以后，体重增加5公斤，身上未发现出血淤点，浮肿消失，饮食、睡眠、精神状况都很好，头昏、乏力、腰酸腿软、低烧状症完全消失。今后我仍要继续信心百倍地坚持练功，以求彻底战胜顽疾。
</para></sect2>

<sect2><title>     养气功使我绝路逢生
</title><para>    我叫张继翔，1981年4月，腹痛、便血，经九江地区人民医院切片，确诊为“浸润性结肠腺癌”，病变区8厘米大小，手术后主刀大夫说：  “手术是做好了，就是来晚了点，看能否存活一年半至两年。”术后做了两个疗程的化疗。
</para><para>    术后两个月，原病灶处出现疼痛，并且大便有血，于6月29日我又去原手术医院要求复查。手术医生只给做了一般体检，发现左锁骨外上角处有一黄豆大淋巴癌，于是我又去广州中山医学院附属肿瘤医院求治。经详细检查后，广州医生提出无住院治疗价值，建议回家去。回家后又做了半个疗程的化疗，因反应较大，无法坚持完成一个疗程，故而中断化疗。
</para><para>    在走投无路的情况下，1982年5月，我去北京学气功。当时有人劝阻我说：  “你去北京学气功，倒不如在家练吃功，山珍海味样样吃一次吧！”我只好以苦笑作罢。在一些好心人的帮助下，在北京认识了马礼堂老师。马老待人热情诚恳，平易近人，和他谈话以后，消除了我对前途不可设想的恐惧心理，坚定了以练功治病的信心。从此，我开始了养气功的锻炼。通过练功，食欲逐渐增加，精神状况也逐渐变好。1984年以来，我觉得精力充沛，体重逐渐增加，由病前94斤增至124斤。1984年1月我开始上了全日班，每天还要做不少家务，仍不觉累，左锁骨上的淋巴癌也不知何时消失了。1984年12月20日我做了全面检查，各项指标正常(九江地区人民医院疾病证明书N00027891)。几年不见的老友，见到我居然说我“返老还童”。养气功使我绝路逢生。
</para><para>    江西瑞昌县南义卫生院医生  张继翔
</para><para>    1985年1月
</para></sect2><sect2><title>养气功帮助结肠癌患者恢复健康
</title><para>   （附：上文案例患者的医生的话）
</para><para>    1981年3月，我们受单位委托，陪同我院张继翔同志前往九江治病。几经周折，经九江一医院查清为结肠癌。经手术切除长约30厘米结肠一段，其中病变区八厘米，肠内壁凹凸不平，后经病理切片证实为“浸润性结肠腺癌”。术后医生向我们交代：  “患者只有二年的生存期，若能维持五年就是最大的希望。”当时，我们不敢正面向张继翔提及此事。术后经化疗后，患者仍感下腹不适，以后又发现左锁骨上有一硬结，经人介绍又去广州肿瘤医院检查，结果亦同。在此无可奈何的情况下，张继翔同志于1982年5月开始学养气功，每天坚持锻炼，不管数九寒天，还是盛夏酷暑，从不间断。经过刻苦锻炼，他于1984年上全日班，生活上、工作上精力充沛，饭量增加，体重比手术时增加25斤。通过我院张继翔同志身体的康复，使我们对气功治病深信不疑，并认识到气功有其独到之处，确实能解除病人的疾苦。
</para><para>    江西瑞昌县南义卫生院内科医生陶光强  汪先进
</para></sect2><sect2><title>    养气功治愈了我的鞍内垂体癌 
</title><para>    张治成，男，旅顺四八一零厂工人。
</para><para>    1978年12月8日，我在旅顺区医院做了拔除右智齿的手术。术后第二天感觉右眼偏盲，随后在区医院眼科检查眼睛，发现视神经萎缩，12月12日在旅顺215医院检查视力和眼底时，经透视造像，发现脑部蝶鞍垂体上长有一个18×20毫米的瘤子。12月18日在大连三院和铁路医院进一步确诊，遂于1980年9月16日在沈阳中国医大做了开颅切除手术。手术后身体除较虚弱外其它情况尚可，但没想到，手术后仅过了7个月20天，经沈阳陆军总医院做CT扫描发现脑瘤又复发。脑瘤复发后，病情发展很快。由于瘤子压迫神经，右手拇指弯屈痛疼，不能活动，不能拿东西，左腿膝关节弯屈不能超过90度，稍有不适便痛疼难忍；腰部不能随意弯屈，上下炕只能爬动；左臂侧位下伸从肩部到小手指痛疼钻心。病情发展到1982年春节，我的左眼已近于失明，右眼视力也仅有0.2左右，同时身体逐渐消瘦，饭量剧减，每天只能吃五两左右。当时我与爱人商量决定春节后到医院做第二次手术。  
</para><para>    就在我遭受病痛折磨的时候，厂工会1982年4月26日举办养气功辅导站，由姜广祥教练马礼堂老人的养气功，在气功辅导员的要求下，我抱着试试看的心情参加了学习。
</para><para>    首先练的是“洗髓金经”，而后又练了“太极功”，我坚持每天早晨跟辅导老师练1个小时，锻炼了仅半月左右，我的体力就有所增强，第一个感受是饭量明显增加，仅早餐一顿就能吃五两多。过了一段时间，我又学了“六字诀”，在辅导老师的指导下，每天晚上又加练一个小时。“六字诀”真是神通广大，我锻炼不久，精神又有明显好转，两个月后竟突然发现右手指不知何时痛疼消失，我试着用右腿踩着坑沿上炕也感到不疼了，腰部也可以自由弯屈了，这实在使我喜出望外，最使我高兴的是，近于失明的左眼又能清楚地看到东西了，右眼的视力也有明显的提高。在老师的要求下，我到医院做了检查，左眼视力达到0.7，右眼视力达到0.8左右，血色素由练功前O.8克增加到10.3克。意想不到的收获使我坚定了信心，并从那时起，与爱人商定不去做第二次手术了，完全寄希望于气功的锻炼。又经过半年多的锻炼，身体状况进一步得到改善，可以正常地工作了，我完全相信我的脑瘤已经好了，要不然我的外部症状为什么都消失了呢？如果不是进行气功锻炼，我是肯定要做第二次手术的。据中国医大和上海华山医院说，脑垂体瘤手术后复发率几乎是百分之百。假如不是气功治愈了我的疾病，我也许做了三、四次手术了，其后果也可能早已不堪设想了。
</para><para>    养气功的锻炼不仅使我解除了病痛的折磨，给了我第二次生命，更给我以继续生活的勇气，我现在已经恢复正常工作六年多了，身体情况一直比较稳定。这一切都得益于养气功，我以后要继续练功，也希望有更多的患者也从中得到益处。
</para></sect2><sect2><title>    养气功治了肺癌
</title><para>    原吉林省林业厅厅长  殷文正
</para><para>    首先得相信“养气功”能治病、能治癌，这样，才能在练功中产生一种治癌的意念。
</para><para>    早在1983年，我跟刘筠青老师学练“养气功”到1985年体检时，我患的颈椎炎压迫两臂神经麻痹和腰肌劳损压迫坐骨神经痛都好了。从我亲身体验“养气功”是真治病。
</para><para>    1988年秋，马老亲赴长春传播“养气功”时让我向刘筠青学治病说：这叫“妻唱夫随”。之后，很快我就治好一名皮肤癌(天泡疮)患者，  “养气功”能治癌，正如马老说的，癌细胞就怕氧气，这一科学论断的又一例证。
</para><para>    1990年体检时，经白求恩医大一院离干病房的专家、教授发现我右侧下方患肺癌，体重仅剩52公斤，骨瘦如柴。到北医大三院来治疗时，专家们劝我立即手术，在关键时刻，我想起马栩周老师1989年在《武术健身》杂志上发表过一篇“养气功”能治癌的文章很有道理，于是我最后选择了用“养气功”治肺癌的道路，誓死不动手术。
</para><para>    开始，我在家练“养气功”，遵照马礼堂老师的遗训：先把“六字诀”连练三遍，再加练呼字功36次，以培土生金；呬字功加练72次，主治肺癌；吹字功加练36次，治肺同时必须治肾。另外，适当增加点动功，注意营养，以增强自身的抵抗力。练功治疗20多天体重增加了4公斤。
</para><para>    随后住进养气功服务部进行练功治疗，每天除集体六字诀12遍外，每天早、晚只加练一个呬字功，二、三百次。20天后，两只小腿胀肿，出满了红色的痒疹。这时病气开始由里往外表散发，一个月又长了4公斤体重。经北医大三院照片检查发现炎症消失、肿瘤开始缩小。什么药都没有用，专家们觉得有点奇怪。三个月后，照片检查，肿瘤明显见小。这时北医大三院专家开始承认“养气功”能治肺部瘤。
</para><para>    但由于长时期加练一个呬字功，造成脾、胃不合、吐酸水、饮食减少、肾纳气功能减弱产生胸闷气短，因肺部疾患气血不畅，抵抗力低，不慎感染上“年团菌”肺炎，左侧大部分感染，发高烧两个多月，经北医大三院三个多月治愈出院后，我又开始练功攻克肺癌。
</para><para>    练“六字诀”时，为了克服长期单练一个呬字功的弊端，我改为每次加练吹字功36次，呬字功三个36次，呼字功二个36次。另外，每天早起床增加一次静功、三体式和行功，经两个月于1991年5月16日，由白求恩医大一院高干病房照片检查，奇迹出现了，右侧肺癌肿瘤全部消失。当时教授、专家众所纷云：一致认为用“养气功”对早期肺癌进行保守疗法，这是成功的一例。
</para><para>    我的体会，练好“养气功”首先是入静，静到人物两忘，进入虚无静笃境界，这时的呼吸，若有若无，不知呼之为呼，吸之为吸。
</para><para>    静极生动，开始于某一部位跳动，继之摇头转身，手舞足蹈，真气运行周身，意志失控，这时作功都是以气代功，收功时有时作舞蹈、打拳活动。这种真气冲动，我是听其自然，冲过即止，不制自停，停止后自觉精神舒适。
</para><para>    养气功练到以气代功层次，就可能产生高频氧，能杀癌细胞。
</para><para>    真气冲动，经络疏通，就能培育真气，真气充足即能排除病气，这正是老师强调的：  “正气内存，邪不可干。”的真理。
</para></sect2><sect2><title>    养气功给了我生活的勇气
</title><para>    天津医药站职工  王炳贵
</para><para>    我现年55岁，身患多种疾病，而且顽症居多。1966年患精冲分裂症，后来又接续患上甲状腺肿瘤、肝病、关节炎等，多次求医二十余年，中西药均未奏效，疾病的痛苦令我意志越来越弱，几次寻短见，虽被家人及早发现，但我对生活却早已乏味。越痛苦越添病，1983年1月人民医院又确诊我患有乳腺癌，我的精神在此重击之下彻底崩溃了。我不思饮食，整日哭泣，体重降到35公斤，堪称骨瘦如柴。亲友家人也认为我没几天活头了，暗自为我落泪。家人一再动员我到医院做了手术，但术后我拒绝放疗，还是精神颓废的在那里等死。
</para><para>    一次偶然的机会我得到一本气功大师马礼堂老先生著的《养气功健身法》，鬼使神差地让我读了下去，当我看到书中练功治好顽症的病例，我突然一改二十余年的颓废心境，有了练习养气功战胜病魔的决心。我开始学练马礼堂养气功，在老师的教导下，我每天坚持练功4～5个小时的锻炼，两个月后奇迹出现了：在没有放疗和服用抗癌药物的情况下，乳腺癌术后状况良好，身上的多种病症都明显好转，特别是二十余年的精神分裂症得以痊愈。我的信心更加强了，严冬酷暑从不间断，练功一年后，拖累我一二十年的疾病都得到痊愈。一年内未得任何疾病，连感冒也未发生，指甲不再扁平，头发不再干枯，皮肤滋润，红光满面，精神焕发，连老年斑也消失了，体重增至109斤，肌肉充实，臂力倍增，步行十几里两腿仍感轻松有力，家务劳动，买菜做饭打煤球都被我自己包了下来。亲友同事无不惊奇我前后判若二人。这丰硕的成果，神奇的功效，我亲身深刻地体会到是我苦练马礼堂养气功得来的。
</para><para>    我练功时，首先做到松、静、自然，以意领气。气行经络、贯通全身，我的感觉是每次练功周身如同放出白雾一团，达到了无物、无我和大自然融为一体的境界。另一点体会是要做到“求放心、不动心、勿助长”要任其自然，少刻意追求，追求太多则意不纯，欲速而不达。最后一点是要进行日记录，即可总结经验，又可向老师请教以利提高。
</para></sect2><sect2><title>    坚持练养气功治好了鼻癌
</title><para>    吉林省通化市  孙江瀛
</para><para>    王汉义，男，40岁，吉林省通化市某厂职工。1991年3月下旬，经白求恩医科大学临床一院检查确诊为晚期鼻癌，正在扩散。厂护理人员的母亲听说后，从助人治病出发，教他学练养气功“六字诀”功法，王汉义为了治病活命．就认真地学，刻苦地练，每天挤出一切时间练功。经练一个月，病痛有些减轻。每天练功的次数较多。经过两个多月的时间，由医生检查．他的病情已大见好转。医生说：  “晚期癌患者好转是我院的第一例。”他回通化后，仍坚持练功不息。 1992年初，就回到厂里上班，半日工作。他深有感慨地说：  “我这条命是马礼堂老师给救过来的。我不仅自己终生练功，还要宣传马礼堂养气功法和帮助更多的人学功。”
</para></sect2></sect1>
</chapter>
