<appendix><title>交流与讨论
</title>
<para>本章摘录了几篇网上的文章，对于初学者比较有帮助。马孟昌是马礼堂的侄子，在养气功方面
也是非常熟悉了。在河北河间创办有养气功学校。所以摘录了他的几篇文章。
请大家带着思考的观点看问题。</para>
<caution><title>敬请留意</title><para>
申思维注：本章还是有一些内容跟《马礼堂正宗养气功》所讲述的相悖的。我的建议是：
如果有冲突的话，任何时候都以马礼堂的话为准。
</para></caution>
<sect1><title>网上资源
</title>
<para>气功人论坛：
<ulink url="http://bbs.qgren.com/forumdisplay.php?fid=206">
六字诀分论坛</ulink>，这里对六字诀话题，网友们讨论还是很多的。有初级水平的，
也有高级水平的。至于其他某些分论坛中比较玄的话题，我个人是不看的。
请大家务必带着批判的
眼光看问题，时刻牢记马老的建议：“不弄玄虚”，“不动心，勿助长”。
</para><para><ulink url="http://blog.sina.com.cn/penghaoren">
蓬蒿人的博客</ulink></para>
<para>带字幕的六字诀，洗髓金经：<ulink url="http://u.youku.com/sg552">
优酷地址</ulink></para>
<para>马孟昌的博客：好几个。百度一下便知。</para>
<para>马栩周的博客：同上。</para>

<para>蓬蒿人（最后于 2009-3-15 16:37 编辑）：诚邀六字诀爱好者加入QQ群共同学习、探讨千年古功六字诀。
</para>
<para>六字诀气功养生一群（高级群）： 80911284 【新建，已满员】
</para><para>六字诀气功养生二群（高级群）： 46284280 【原六字诀气功养生（二）现已升级为高级群。已满员】
</para><para>六字诀气功养生三群（高级群）： 81812448 【新建，尚未满员】
</para><para>六字诀气功养生四群（高级群）： 76798418 【新建，尚未满员】
</para>
<para>六字诀气功养生（一）（普通群）：47734414 【原六字诀气功养生（一）暂时封闭】
</para><para>六字诀气功养生（二）（普通群）：12589279 【原六字诀气功养生（三）暂时封闭】
</para><para>六字诀气功养生（三）（普通群）：52362932 【原六字诀气功养生（四）暂时封闭】
</para><para>六字诀气功养生（四）（普通群）：27468344 【原六字诀气功养生（五）暂时封闭】
</para><para>六字诀气功养生（五）（普通群）：55616842 【原六字诀气功养生（六）暂时封闭】
</para>
<para>注：以上各群群不得重复加入（各群主及管理员除外），如发现重复加入者，将被清理出以上所有所在群。如遇满员，请按照顺序加入后边的群 
</para>
</sect1>

<sect1><title>
练养气功应注意的几个问题（马孟昌）</title>
<para>养气功集中医、气功、武术养生之大成，是中国“经史子集”中一脉相承的儒家、道家与佛家的养生大道，故被中医、气功界誉为“溶儒释道于一炉，为当代气功之正宗”。近几年来，因养气功功理功法的更加完善和祛病强身效果的不断提高，使养气功又得到了更加广泛的传播和发展，练功受益者达数百万人之多。许多高层人士亦热衷于养气功之锻炼，他们把学练养气功视为“对中国古老文化的再认识”。随着学练养气功人数的逐步增多，笔者每天都会收到无数电话和信函咨询，使我应接不暇，实难一一复函，故写出此文，略谈学练养气功时应注意的几个问题，以期待对广大养气功爱好者有所脾益。
</para><para>首先要掌握养气功的特点，树立科学的养生观。养气功是以祛病强身、涵养真气为目的的养生功法，它以中医理论为基础，根据人体生理特点和病理表现，对五脏六腑、四肢四骸、五官九窍进行整体调理，通过练功者的努力锻炼，使人体脏腑机能趋于平衡和协调一致，身体健康。养气功的锻炼方法符合人体生理规律，主张以自己练功为主，通过自己的主张努力来达到强身益寿之目的。该功法尊重科学，注重实效，不尚玄虚，不过分追求发放外气和特异功能，故而避免了练功出偏等不良现象。由于养气功具有上述特点，所以要求学练者对养气功要有一个全面的了解，并有明确的练功目的，即以科学的锻炼方法，通过自己不懈的努力，逐步收到祛病强身的效果。要懂得只要努力坚持练功，自会水到渠成，随着功夫的长进，人体潜能自然得到开发，进而达到涵养真气、益寿延年之目的。笔者曾遇到过这样一位学员，当他看到一些长期坚持养气功锻炼的人收到如此好的效果，就急于求成，练功急躁，内心不安，练功当中不能放松，结果适得其反，收效不佳。所以学练养气功者要注意避免揠苗助长。还有的学员在学练养气功时想寻找“捷径”，有的要求老师给予加持“能量”，以便速成。这都是违背养气功科学养生原则的。
</para><para>第二，最好在老师的指导下练功，多学善问。到目前为止，各种版本的《养气功》书不下几十种，销量很大。有人买到书后通过自己看书练习，能收到很好的效果，有的则收效不大，其主要原因就是不能领会书中的真正含义，不能掌握要领。在诸多版本的《养气功》书中，内容不尽相同，有的侧重于理论，有的侧重于功法，有的侧重于解答。同一版本的书中由于内容较多，有些内容是重点，需熟练掌握，有些内容则只需了解即可。由于有些自学者对书中内容理解不透，不能抓住重点，有的竟抓住某些字句“细嚼慢咽”，死啃不放，反而忽略了主要内容，舍本求末，从而影响到练功效果。所以，初学养气功者最好找一位养气功老师指导练习，如身旁无老师指导，可参加函授，这样在老师指导下练功，有些理解不了的问题通过老师的讲解可以解决，从而能够透彻地掌握其要领和重点。这样既可少走弯路，避免练功中的盲目性，还可提高练功效果。有时有些问题只要老师一句话就可解释明了，而自学者则往往深思不得其解，真可谓“真传一句话”。笔者曾遇到这样一位学员，说他自学养气功之六字诀已经一年了，收效不太大，原因是不知吐字发音时声音多大为准，笔者告诉他发音量的大小以自己感到舒适、不憋气为准，他照此练习5天后即收到明显的效果。还有的人由于曾学过别的功法，便把其它功法的某些内容加入到养气功中来，自编自练，结果影响到功效，有的甚至出现副作用。君不知，每种功法都是在不断实践中逐步完善起来的，各有特色，各有其不同于其他功法的理论体系作指导，有些功法之间有相似之处，有些则相差甚远。若将一些不同的功法内容生拼硬套在一起，不仅不能提高功效，有的还会出现偏差。所以，学习养气功者应注意这方面的问题，如果认为其它功法有相似于养气功的内容，有可借鉴之处，可在气功师的指导下，引入养气功内锻炼，以使养气功更加完善，切不可将与养气功相差甚远的功法同养气功一同练习，以免影响功效。
</para><para>养气功具有科学而严谨的理论基础，有可供不同身体状况选练的多套系列功法，如以祛病健身为主的六字诀、洗髓金经；以强身健体、提高功效为主的有太极功、行功、站功；有可供各种不同病情及重病号选用的坐功、卧功、循经按摩和健身锤调理等。这就要求学者首先认真学习掌握养气功的功理功法，再根据自己的身体状况和具体病情而选用合适的功法进行练习，这样可提高练功效果，切不可在未弄懂养气功的全部内容时就盲目练功，以免影响功效。遇到不懂的问题及时向老师或同学请教，不可以自己的大概猜测来练习。总之，要想练好养气功，就得多学多问，遇到问题要问个明白，不放过任何一个小问题，这样才能练好养气功。
</para><para>第三，若想练出一定的功能，必须下功夫。不论那种功法，要想练出水平，不下功夫是不行的，养气功也不例外。学功者在掌握了养气功的要领后，练功次数越多，时间越长，则效果越好。练功贵在坚持，要利用一切可以利用的时间练功，一年四季常练不懈，切勿一暴十寒，只要持之以恒地坚持锻炼，日久必见功效。在练功时对自己要高标准，严要求。高标准就是树立远大的练功目标，不但要强身健体，还要练出功力，使练功生活化、习惯化，让养气功伴随一生，永葆一个健康的身体；严要求就是练功要规范化、标准化，练功时每一个细节动作都要符合要求，这样才能收到好的效果。切不可马马虎虎，随随便便，时练时停。笔者在日常练功时对学员的要求是非常严格的，对每一个细节都讲得很详细，要求学员练功必须达到标准化。所以凡来我校学功的学员都知道我们教学严谨、教功规范，使学员们都能收到好的效果。
</para><para>第四，要在练功中认真体会各方面反应，总结出适合自身的练功方法和练功程序。古人云：“书不尽言，言不尽意。”意即文字不能完全表达语言，语言不能完全表达心意和感受，确实如此。在练养气功的过程中，每个人对出现的气感和功能有不同的感受，有时难以用言语表达清楚，非自身体悟才行。这就要求每个练功者认真的体会和感悟，根据自身的体会和感悟，根据自身的体会、感觉，认为什么样的练功方式气感快、舒适、效果好，就采用什么样的方式练功，不可机械地追求他人的功能反应和练功方法。笔者经常遇到一些学员问我对养气功功能的感受，我只好回答：“书不尽言，言不尽意。”在练养气功时，还要根据自己的年龄、性别和体质强弱来选择适宜的功法进行锻炼，老年人、体质弱者应以练习六字诀、洗髓金经、坐功、卧功等动静兼修且活动量较小的功法为主，而年轻体壮者应练习太极功、行功、站功等活动量较大的功法为主。另外，也可根据自己的生活环境、工作性质而确定相应的锻炼程序和方式。总之要因人、因地、因时练功，不可强求一律。
</para><para>第五，练养气功要注意遵循“松静自然”这一原则。松即练功时的全面放松。精神放松，关节、肌肉、肢体放松，如松肉之欲坠，每个动作都是在彻底放松的前提下进行的，要松至“一羽不能如，蚊蝇不可落”之境地。静即大脑入静，头脑清空，一意练功。单纯的入静俗人较难做到，要动静兼修，以动助静，静中有动，这样可达到静的境界。自然即一切都要顺其自然。动作要舒展大方，不做作，不拘谨。呼吸要自然，与动作协调一致。锻炼的方法方式、练功程序都要自然地适应人体生理、病理之特点，根据不同的年龄、性别、身体状况而确定相适应的锻炼方式和强度。真正做到“松静自然”绝非一朝一夕之功夫，需在长期的练功实践中细心体会，认真揣摩，慢慢则会达到真正的松静自然之境界，其中乐趣，非练功者所不得体悟。
</para><para>第六，熟悉掌握人体经络知识，是练好养气功的前提。经络是人体内气血运行之通路，内属脏腑，外络肢节，无所不通，在人的生理、病理过程中发挥着重要作用。故《内经》云：“经脉者，所以决生死，处百病，调虚实，不可不通。”马礼堂大师曾多次指出：“气功锻炼，贵在明经，经络不明明辨而妄谈气功，则如盲人骑瞎马，无所适从。”养气功以中医理论为基础，以经络理论为根据，练功中的以意领气均是顺经络而行的，目的是疏通经络、调和血气。尤其是在练至中级功夫时，要想进一步提高功力，必须精通经络，否则功夫难以进一步提高，如不懂经络而妄以意领气，会造成头晕目眩、胸闷等现象。还有的人提出所谓逆经而行的排病气法，实为误人误己之谬论，这些都是不懂经络的表现。只有熟练掌握经络知识，懂得经络间的络属、辨证关系，才能在练气功时科学运用，提高练功效果。
</para><para>综上所述，要想练好养气功，首先要树立科学的养生观，明确练习养气功的目的和意义，在老师的知道下，多学善问，认真练习。练功要标准规范，认真体会功效和气感，功中达到“松静自然”之境界，还需要熟练掌握经络知识，并将其运用于练功之中，长期坚持练习，日久必收奇效。

</para></sect1><sect1><title>乙肝患者练养气功时应注意的几个问题（马孟昌）
</title>
<para>乙肝是由乙肝病毒引起的一种较为常见的传染性疾病，传播范围广，多呈现慢性过程，某些急性者如治疗不及时亦多转为慢性或长期带毒者。该病易复发，尤以春季为高发季节，一旦染上该病，很难根除，对人类的健康危害较大。根据卫生部门统计，目前我国乙肝病毒携带者约占13%。近年来，我们采用针灸与养气功锻炼相结合的方法治疗乙肝病，取得了满意的效果。大量的临床实践证明，养气功在治疗乙肝方面确实具有其独特的疗效。现借贵刊片页就有关乙肝患者练养气功时应注意的几个问题简述如下，以期待能对广大乙肝患者有所裨益。
</para>
<para>第一，应根据患者的不同病情辨证施功。乙肝患者多伴有脏腑功能的紊乱，主要表现为食欲下降、胸胁胀满、肝区涨痛、消化不良、食后腹胀、大便稀薄或时干时稀、机体消瘦、全身无力、皮肤黄染等症状。这些多因为肝气不舒，横逆犯胃，克制脾土，从而使肝胃不和、脾失健运所造成。所以，在功法选择方面应以练“六字诀养生法”为主，对五脏六腑进行全面调理，使脏腑功能协调一致，并加练“嘘字功”舒肝理气，加练“呼字功”健运脾土，调和脾胃。再辅以卧功之“肝胆相照、日月相通”和“调和脾胃，保健中宫”两节。这样练习，可起到增补元气，旺盛脏腑功能的作用，使脏腑功能协调一致，气血通畅，从根本上解决问题。
</para>
<para> 第二，凡乙肝患者，大多久病多虚，体质较差，练功时不可过劳，练功中要适当休息，以自身不感到疲劳为度。不可急于求成，连续紧张地练功，过度消耗体力，这样会影响到练功效果。还要注意节制房事，以保精培元，这样有利于身体的康复和强壮。在练功治病的过程中，有时病情好转较快，也有时病情有所反复，但要记住，练功贵在坚持，不要一曝十寒，在掌握练功要领的前提下，持之以恒地锻炼，日久必收奇效。
</para>
<para> 第三，在练养气功的过程中，随着胃肠消化吸收功能的逐渐提高和肝功能的恢复，可出现食欲增强，饭量增加的现象，以补充虚弱身体的营养需要。这时需要控制食量，切不可过饮过食过饱，以免造成因消化器官的一时不能适应而有碍于脏腑功能的恢复，从而影响到练功效果。
</para>
<para> 第四，在练功过程中，有时会出现肝区隐痛、胀痛或刺痛和打嗝、矢气等现象，这都是练功中出现的效果，前者是气冲病灶的反应，后者是排病气（浊气）的反应。有的还会出现双眼胀痛、流泪或眼分泌物增多等，这也是练功的正常反应。因为眼为肝之窍，肝病患者练功时许多反应以肝经循行部位、肝区、眼睛等处出来，等这些反应过后，会感到身体舒适、眼睛明亮。切不可因此而停止练功，造成前功尽弃。
</para>
<para>第五，养气功功法多是吐纳法，练功场地宜选择在空气清新的地方，以早晨日出前后练功为好。应尽量避免在雾天、大风天、雷雨天和周围环境污浊、有异味的地方练功。呼吸要深长匀细，呼气时意念体内污气排向无限远方，吸气时意念吸入天地之精气直入丹田，动作不可过于做作或拘谨，要舒展大方柔和自然，以利于气血的运行。
</para>
<para>第六，情绪对人的影响很大，尤其是肝病患者最易受情绪波动的影响。肝性喜条达而恶抑郁，所以肝病患者要心情舒畅，保持良好的心态，远离烦乱之所，避免七情等不良因素的刺激，选择环境幽雅、令人心旷神怡的地方练功。
</para>
<para>  另外，如再配合我校配制的灸疗药卷（马礼堂老师传授药方配制）进行灸疗，以补虚培元，通经活络，则效果更佳
</para><para> 河北省河间市马礼堂养气功学校   马孟昌
</para>
</sect1>

<sect1><title>也谈如何练好六字诀（罗汉）</title>
<para>注：罗汉为罗大千的网名</para>
<para>蓬蒿人按：罗汉老师早在87年跟马老学练养气功，身体力行，刻苦修炼，明理、懂法，知常达变，在推广、宣传马礼堂养气功中答疑解惑，口碑甚好。堪称马礼堂养气功不可多得的优秀人才，此番推出力作“也谈如何练好六字诀”一文，对解决马礼堂养气功六字诀的初学者的众多困惑，当有很好的指导意义。                                            
</para><para>六字诀养生法是马礼堂老师养气功系列功法之一，几十年来，经百万人的练功实践证明，治病效果明显，不出偏差，是一套适合大众练习的好功法。近十年来，网络发达，人们大多在网上跟视频或书籍资料学习，有人取得了很好的效果，有人没有取得效果，有人先有效果而后没效果，结合自己多年练功经验和不少网上功友的问题，也谈谈如何练好六字诀，供各位功友参考。
</para><para>一、要认真学习养气功有关知识，如什么是气功，为什么叫养气功，六字诀治病原理，六字诀养生法练习要求，具体的功法内容。
</para><para>二、自始至终要做到“松、静、自然”，要做到“求放心”、“不动心”、“勿助长”。
</para><para>三、按教材内容先学练预备式，认真体会松静的要求和内在的感受变化。再按次序学习六个字的发音与口型，发音与口型练习中可照镜子练习，发音一定以普通话的发音为准，一般讲，只要发音准，口型就准，口型在练功中的作用很大，所以一定要准确。
</para><para>四、学练腹式呼吸，腹式呼吸是与胸式呼吸相对而言的，就是呼气时收小腹，吸气是自然隆起，收腹的着力点在小腹部。至于提肛缩肾，有那种意味就行，重点应放在收小腹上。
</para><para>五、在以上各个环节熟悉后，可加练动作。特别要明白，动作是辅助性的，应以舒松自然灵活为原则，其快慢要以呼吸的长短为准，也即是动作要去配合呼吸。呼吸长则动作慢，呼吸短则动作快。也有人反应，动作快了倒是做到了呼吸自然，可就放不松了，觉得动作不自然了，那就可以缩短呼气时动作的运行路线长度，如：嘘、呵、呼、嘻字功，都可以手运动到肚脐处才呼气念字，吹字功，可以手运动到胸前撑圆后才呼气念字，在接近膝盖时停止呼气，四字功不变。这样调整后，就能做到呼吸的自然与动作的自然，避免了动作影响呼吸而导致呼吸的过度拉长而不自然。
</para><para>六、关于呼吸的要求，呼有意，吸无意而顺其自然，呼与吸都要做到自然，不要人为的追求均匀细缓慢，不要以为吐气越长越好，或认为我吐的长则病气排得多，然后吸得多，补得也多，如果把气功的补泻简单的看成在一个呼吸中这样简单的就可以完成，那就没有真正明白六字诀治病的根本原因所在了。也有人认为呼少吸多就是补，那也是错误的，事实上人在呼吸中呼与吸的空气量总是等量的，如果是喝了酒，或病气、浊气重，加大呼吸强度，确实能将脏腑内的酒气、病气、浊气大量交换出去，呼气时排出这些，同时也要排出人体的精华，但并不等于吸气时就能吸进补充脏腑的如同有用药物一样的精华，吸进来的毕竟还是空气，它虽可以增加体内氧含量，能加快有病组织的的血液循环，从而改善其功能，但强度过大的这种运作并不能从根本上解决身体上的伤病，因为运输来的有修复伤残能力的气血，它要有一个停留修复过程，也就是一个浸润、滋养过程，如果加大运作力度，也就加大了搬运力度、运动速度，它就不能适当停留，就不能浸润、滋养，当然也就无法很好修复伤残，所以呼吸一定要做到自然，做到了自然，气血在全身的运行才自然，它才能做到有疏通，有滋养，有修补。
</para><para>七、关于发声与否，我们首先要弄清发声与不发声的通气量问题，发声的通气量比不发声大些，其次要弄明白为什么要发声？起初练习要发声的，发声的目的是为了口型的正确，熟悉后一般是不会发出声音的，当然还是有气息的摩擦声。有人主张长期发声，认为发声效果比不发声效果好，这是不完全正确的，练功初期肯定发声效果好，因为有利于口型的正确，因为病邪之气重，需大量交换出去，所以效果会好；可这是气功，不是搞音乐，气功在练功中要做到最大程度的放松与宁静，静到较深层次，气息绵绵，微风习习，怎么可能发出声音？如果每天发声练习一两遍还可以，如果长期多练几遍，必受其伤。
</para>
<caution><title>敬请注意</title><para>申思维注：这段话显然有误。在
<xref linkend="reason_of_speaking_out"/>
一文中，马老已经说的非常明确了：“不出声的呼吸更自然，入静的程度更好，所以最后还是不出声为宜。出声与否不涉及补泻问题。 ”
罗汉老师虽然跟马老亲自学功，但是对功法的理解有误，不太应该。
在做六字诀的过程中，很多朋友一直都是出声发音的。效果一样显著。
同学们请记住：多看书，多学习才是王道。:-) </para></caution>
<para>八、关于六字诀治病原理。六字诀的重点是口型与腹式呼吸，在松静状态下，以口型牵动相关脏腑经络，疏通相关脏腑经络，同时借口的呼气排出脏腑病气，这是很多功法无法替代的，同时配以腹式呼吸，加大三阴之气上升力度，从而也加大了三阳之气下行力度，顺腹式呼气时与口型的配合，最大限度的疏通了人体经络，同时也做到了吐故纳新。马礼堂老先生的导引动作再一次加大了以上相关经络的疏通力度，所以效果很好。虽说有如此之效果，但并不是加大了吐气量效果会更好，相反不以自然为原则的进行呼吸，而是加大吐气量，就会出现伤气的问题，诸如会出现头晕、长期大便不正常、全身发凉、感冒后越练越严重、脸上皱纹增多、没有效果等现象。同时要学会静养，练功是讲练与养结合的，就六字诀而言，收腹提肛、念字吐气是练，稍事休息是养，练功之初，可以七分练三分养。练到后期可以做到三分练七分养，也即是稍事休息时间可以长点，练能达到排病气、通经络的目的，养能达到聚能、修复伤殘的目的，二者不可偏废。
</para><para>九、关于以意领气的问题，初期学练，最好暂不涉及，事实证明，不加以意领气循经导引，同样也能取得满意效果，关键是很多人在练功中用意程度不是把握得很好，不是轻了就是重了，这个以意领气是要求似有似无，什么时候加呢？你可终身不加，效果还是很好的，要加至少要到，用意轻重拿捏较准，或有内气在动，你只要以意相随就行了。
</para><para>十、关于次数问题。一般来说，至少每次练两遍，当然还是以自身不感觉疲劳为度。
</para><para>十一、最好能与洗髓经配合练。
</para><para>罗汉QQ(709163763)16:42:32，
发表于六字诀气功养生(二)  QQ群（46284280） </para>
</sect1>
        
        
<sect1><title>忆马礼堂谈六字诀的层次（完整版，尚济）
</title><para>《六字诀》是马礼堂养气功三套基本功法中的主要功法。自1981年公开向全国普及推广以来，深受广大气功爱好者欢迎。使许多顽疾、难疾、慢性病患者和老年体弱的人，受益非浅。是以十年来学功人数，以百万计。
</para><para>1988年初，马礼堂老师对《六字诀》的导引动作，作了修改。紧接着湖南科技出版社出版的《养气功会萃》，学术期刊出版社出版的《马礼堂养气功》……等书中的《六字诀》功法，也都采用了修改后的导引动作。1988年秋，北京中山健身会两次开办“养气功学习班”，1989年中国文化书院养气功与养生武术研究所开办第一全国研究班，也都教授了修改引导动作后的《六字诀》功法。有一些人，并名此功法曰《六字诀服气法》。因此，自1989春季以来，在我赴各地讲学中，有许多养气功爱好者，当面或用书信向我提出有关《六字诀》导引动作的问题。综合各地来信所提出的，大致有以下几点：
</para><para>1、旧的导引动作存在什么缺点？修改后的导引动作与原来的引动作相比，其优点何在？
</para><para>2、修改后的导引动作，绝大多数为双手或单手上举，掌心上翻，对高血压症者，应作何种处理？为什么修改动作时没有提到？
</para><para>3、“服气法”指的是什么？修改后的《六字诀》行气路线没有变，呼吸方法也没有变，仍是以“呼气”为主，为什么叫《六字诀服气法》？
</para><para>……由于来信询问者甚多，不能一封封回信答复。但这些问题，又确实应该答复。所以，在此借《武术健身》一角之地，将马礼堂老师在1988年9月间对我所谈的有关《六字诀》练功层次的一段话，公之于众，作为对《六字诀》修改导引动作的说明，以供广大养气功爱好者参详。
</para><para>马礼堂老师说，《六字诀》是中国传统气功功法，从形成到现在，已经历了1400多年了。它是祖国传统医学的一部分，为历代医家所重视。如能长期习练，坚持不懈，既能袪病健身，又可益寿延年。但《六字诀》的练法不是一成不变的，对有病的人和没病而体弱的人，要采取不同的练法；对身体基本健康的，又是另外一种练法；对初学者和练功有素者，则更应采取不同的练法......。总的来说，《六字诀》的练功步骤，是由浅入深，由表及里，由初级到高级，由治病、健身到养生长寿，一步步深入，一层层提高的。既不能急于求成，拔苗助长，越级锻炼，也不能原地踏步，停滞不前。在锻炼中，随着自己健康状况的改善和对气功之道领悟程度的不断加深以及个人功力的日益增强，练功层次也该相应地提高。
</para>
<para>马礼堂老师说，《六字诀》《六字诀》的练功层次，大致可以分作三层：
</para>
<para>第一层，是初学阶段。适用于初次学气功的人。由于他们没接触过气功，或练之时间甚短，没有内气或内气很不充实，经络不大通畅，意气不能相随，身体上也可能还有某些疾病......等，故而教给他们的功法，在导引动作、呼吸方法、经络走向等各方面，应力求简便易学，不出偏差。这时，《六字诀》所采取的导引形式，就是我在1987年以前所教的形式也就是现在人们所说的“老的六字诀练法”，呼吸法采用顺式腹式呼吸，呼有意，吸无意，呼气时念字吐音，小腹内收，提肛缩肾。只教经络走向，不讲穴位。在开始时甚至可只教练法，连经络走向也暂时不必讲。其目的在于通过松静站立和腹式呼吸以培养内气；通过吐音、导引，配合呼气时的收腹、提肛、缩肾引真气阴升阳降以疏通经络，调整内脏功能，治疗五脏疾病。若就这一层次的呼吸方法而言，有可分为两步：
</para>
<para>第一步，叫吐纳法。吐气时任其自然，足踵不着意，意气不相随，只用吐浊纳清的方法以调整气机，通任督二脉，这是小周天运行法，也叫吐纳法，行之较为容易，收效也较快，获益虽浅，然可作为初学者入门之阶梯。
</para>
<para>第二步，叫踵息法。呼吸时注意吸地阴之气，饮天阳之精。吐气的同时，以意领气从足起，循相应的经络之轨道，渗透濡润，溢于背，盎于面，施于四肢，这就是大周天法，也叫踵息法。《内经》中说“至人之息也以踵”指的就是踵息法，用这种呼吸法练《六字诀》收效宏伟，但动作掌握较难。因为稍有助长之心，违反了“率性之谓道”的原则，就会胸闷头晕；若意弛而松懈，则意气又不能相随，收不到应有效果。所以必须在导师指导下进行练习，呼有意，吸无意，也就是这个原因。无意，即是顺其自然，吸气时不可着意。否则，呼气时流入孙络之气，难以下降，留于头部则头晕，留于胸部则胸闷，如能吸气顺其自然，头空、心静、肌松、顶悬，则气自然下沉。
</para>
<para>第二层，是中级阶段。适用于对养气功已有数年锻炼基础，有较多的实践体会，内气比较充实，经络已经畅通，脏腑宿疾完全治愈，欲进一步深求更宏伟的健身效果者。这时，呼气吐音仍用风呼吸，惟其声甚小，仅自己能听到即可。呼吸仍是顺腹式呼吸，呼有意，吸也有意。呼气时，小腹内收，提肛缩肾，以意领气沿三阴经之轨道上升；吸气时放松，以意领气沿三阳经之轨道下降。一呼一吸，内气共走四条经。现在以作“嘘字功”为例：呼气时，以意领气，自足大趾外侧之大敦穴起，沿肝经之轨道上升，然后转入肺经，直达拇指内侧之少商穴。吸气时，以意领气，自少商转入大肠经之商阳穴，沿大肠经之轨道下降，转入胃经，直下降至足次趾端外侧之历兑穴。再以作“呵字功”为例：呼气时，以意领气，自足大趾内侧之隐白穴起，沿脾经之轨道上升，转入心经，直达手小指端内侧之少冲穴。吸气时，以意领气，自小指端外侧之少泽穴，沿小肠经之轨道下降，再转入膀胱经，直降至足小趾外侧之至阴穴。作其它几个字时，也是一样，每呼吸读字一次，以意领气走四条经。由于呼、吸时以意领气，阴升阳降，所以对于手的导引动作，也必须作相应的改变。为了使每次吐音后呼吸之气得以平衡，我在每次吐音呼吸后，都增加了一个“收气”动作，用一、两个自然短呼吸作为代偿呼吸，这样就不会有憋气的感觉了。从练功的第一层次到第二层次，呼吸和以意领气都有所改变，恐怕学者一时难以全面掌握而发生偏差，我采取了逐步过度的办法：先改导引动作，然后再变呼吸和行气方法。所以我在1988年以后教功中，和所写的《养气功会萃》以及内部教材，仍旧用的是“呼有意，吸无意”，以意领气仍旧只走两条阴经。就导引动作而言，也还没完全改过，比如“呵字功”和“呬字功”的导引动作，就只改了一半。要一步一步来，逐步地改，这样比较稳妥。
</para>
<para>有些人把上述第二层练法叫做《六字诀服气法》，这是不对的，这种呼吸法，不是服气法，“服气法”是一种特定的呼吸法，只有呼有意，吸也有意，距“服气法” 还有一定的距离，只能说是向《六字诀服气法》的过渡。将来你教功时，可以顺便说明这个问题。我现在不去和他们讲。我讲了，他们又要缠着我教他们练“服气法”了。现在还不能教练，勉强教练，是容易出毛病的。练成个大肚子，硬梆梆，气聚在那里散不开，都来找我马礼堂，我岂不是自寻烦恼吗？
</para>
<para>第三层，是高级阶段。适用于对养气功长期坚持，锻炼有素，功力较深，呼吸阴阳纯任自然而舒畅调达，能够意气相随，使之升则升，使之降则降者。如采取站式或坐式练功，可仍用上层所之导引动作；如采取卧式练功，可加用导引，也可不用导引动作，只将两手放于大腿上或大腿外侧，手心朝下即可。呼气时，只用意念读字，不要发声吐音，心里想什么，就是什么。初练时，仍有收腹、提肛、缩肾等动作，渐渐地就只用意念代替而不用有形的动作了。呼气时，以意领气沿相应的阴经之轨道上升，将两手十指灌满；吸气时，以意领气沿相应的阳经之轨道下降，将双足十趾灌满。要呼而不尽，吸而不满；切切不可努力。吸完后即停息片刻，同时将气灌满周身。停息时间长短，须视个人功夫深浅而定，亦不可勉强憋气。然后，稍稍吸气，随即以鼻缓缓出气，须作到绵绵若存，鹅毛不动。同时从全身各个毛孔向外排气。呼吸尽，作一两个自然短呼吸，待全身彻底自然舒松之后，再作第二次呼气。这一层练法才是《六字诀服气法》。普照老人教给我的《六字诀服气法》是卧练，并有导引动作，但只有三个式子即：“舒肝理肺”、“调脾养心”和“强肾固精”。
</para>
<para>这第三层教法，看起来形式并不复杂，但火候不易掌握，必须在老师指导下进行，不可自己冒味揣摩乱试，盲人瞎马，最易出偏。出偏时，往往是内气聚小腹，驱散不开，胀得人难受，坐卧不安，纠偏也很麻烦，这也是我没有把它写进气功教材中的重要原因之一。你们今后也不可轻易教人。
</para><para>老师说完，顺口吟诗一首：
<literallayout>
	功法虽好窍不真，费尽功夫枉劳神，
	老师留下真妙诀，知者不可妄传人。
</literallayout>
</para><para>关于《六字诀服气法》，恕我不能作更多介绍了。老师常说“大道不借文字言，全凭口授与身传”，即使我再写下千言万语，恐怕仍难道破其中奥意。同时，也希望广大养气功爱好者，谨慎行事，不可在无师指导下以身轻试，须知出偏易纠偏难也。至于普照老人所传的《六字诀服气法》，以后准备撰专文仍在《武术健身》上发表，此处不再赘述。
</para> 
<para>作者：尚济，《武术健身》1992年·1·双月刊
</para> 新体育杂志社主办
</sect1>

<sect1><title>
六字诀与养生QQ群聊天纪录（蓬蒿人等）</title>
<para>2007年12月17日 六字诀与养生QQ群（46284280）聊天记录整理稿
</para>
<para>(9 ……) 07:34:41：大叔。。。。我最近感觉很好呀。。练了功。我现在可以一下子连做2遍也不觉得累了~~~~
</para><para>蓬蒿人：恭喜你！渐入佳境了。
</para><para>(9……)：是呀。。。。我开始找到感觉了~~~~~~~哈哈哈哈哈哈~~~~~~~~做完身体老轻松了。。就是直出汉~~~~~~~
</para><para>蓬蒿人：做功时要少穿点（冬天练功要防止大量出汗）
</para><para>(9……) ：出汗不好是吗?
</para><para>蓬蒿人：冬天不要出太多的汗 ，当然要是感冒了，还是要出汗的好
</para><para>(…………) ：就是第做完一个字。不是都要双手合上在丹田吗:?这个动做有多大的做用？。我一作这个动作就心烦~  
</para><para>蓬蒿人：慢慢习惯就好了
</para><para>(9……)：哈哈哈哈哈。。。。说的对~~~~~~~`
</para><para>蓬蒿人：在原来的老功法里是没有这个动作的，是改进功法后增加的。改进后的动作：一、延长了练功时间。一、延长了练功时间。二、增强了养气的作用。三、身形、动作、意念等能更好的在功中随时得到调整
</para><para>(9……)：呵。。。。。。。我发现字和脏器真的相连的。。因为我感冒时。。那个驷字就真的练不出来~~~~
</para><para>蓬蒿人：自己可以根据具体情况稍加改动，只要不违反原则就可以。原则是死的，不能改动，其他可以灵活运用
</para><para>(9……)：原则是什么?
</para><para>蓬蒿人：就是要：1、恬淡虚无，精神内守  2、松静自然 3、求放心，不动心，勿助长
</para><para>(9……)：哦。。。。。就是顺其自然喽~~~~
</para><para>蓬蒿人：拔苗助长，就不符合自然规律
</para><para>(9……)：什么叫十日小验百日大验   一年必根除呀?
</para><para>蓬蒿人：十日小验、百日大验是可以办到的。   一年必根除不是容易的（有的疾病是目前水平所不能治愈的。对于有关特殊的疾病，医学界有人主张不提倡使用“治愈”一词，如红斑狼疮等疾病。以免造成误导病人的严重后果）
</para><para>蓬蒿人：不根除未必不是好事，病亦养人！很多气功大师及得道高人的功夫都是因为患有重病、恶病而修成
</para><para>(9……)：修成后也有病吗?
</para><para>(…………)：当然
</para><para>蓬蒿人：很难没有病（要做到永远没病太难了，恐怕我这一生是无法办到了）
</para><para>(9……)：那还练功为什么?
</para><para>(5……)：看修成什么  和病没关
</para><para>蓬蒿人：要修成无病很难，一般人是达不到的（此处说的无病一词，每个人都会有不同的理解。俗话讲，十人九病夫。要想做到纯粹无病太难了）
</para><para>(9……)：但是会状态不一样。。
</para><para>(9……)：那大叔。。。您现在病也没全好了?但是感觉很好?
</para><para>蓬蒿人：是的，就是原来的病没彻底好，也不会威胁你了。可以过正常人的生活，甚至比一般正常人还好，可病还没彻底根除。但却没有以前有病时的痛苦折磨。
</para><para>蓬蒿人：从道理上说，几乎任何事物都可以改变，但那是需要条件的，很多事物在一般条件下，是不可以改变的
</para><para>就象煮熟的鸡蛋不会再变成生鸡蛋、馒头不会再变成面粉。
</para><para>(9……)：呵。。。。对呀。。。。状态好不就行了。。。。。。。人活着感觉舒服就行了。。。。。。。。。人人都有病。。。但是质量好就行，
</para><para>那大叔你不是说。。你眼睛看不到了。。练这个都练的看见了。 那这不就说明（六字诀）还是（能）治病的吗
</para><para>蓬蒿人：还是要看是什么病，（现在）好了的（那部分）是（现在条件下）应该好的那部分。我可以真实的告诉大家：我的病并没有彻底痊愈。但我已经没有有病的痛苦感觉了。体力、体能、耐力等有些方面甚至已经超过大多数的健康人
</para><para>(9……)：那还用吃药不?
</para><para>蓬蒿人：快20年没吃了，就是一般的感冒药也不吃了，也不需要吃。对于一个备受疾病煎熬，痛不欲生、苦不堪言、一切生活都需要别人照顾的我来说，现在的我难道不是很幸运的吗？ 20年前，医生交代：永远也不能再做数字、文字书写工作了！我现在不是能和大家在一起用电脑交流吗？而且在接触电脑的一年来，在电脑前的时间可能已经超过了很多用电脑工作的专业人员。如果没有拼搏、没有奋斗，我可能还在黑暗中生活，可能一生都是一个需要别人照顾的废人。现在不但不需要别人照顾，而且还能做一点点对社会对有益的小事。虽然苦难几乎伴随了我的一生（先天不足，后天失调。从记事起就总吃药，尤其是吃了太多的抗生素。对于以后的免疫功能应该是有相当大的影响）括弧内为后添加的，全文均是如此。我今天回答小花的话，使我又想起了很多往事，不堪回首的往事
</para><para>(5……) ：曾经沧海
</para><para>蓬蒿人：我现在想说的、想要做的就是：我们无法改变我们不可能改变的，但我们可以改变我们能改变的和应该改变的
</para><para>(8……)：真是受教了～！！
</para><para>蓬蒿人：遗憾的是我们（本来）能改变的和应该改变的却没（努力）改变！这（我们）也包括我！
</para><para>(8……) ：尽心即有功
</para><para>(5……)：天地尚不全  何况人乎？
</para><para>蓬蒿人：人人都不想成为普通人、一般的人。但我们再（在）做一般人的事、再做常人的事，怎么不会成为一般人、怎么不会成为常人呢？
</para><para>(8……) ：嗯。是的  
</para><para>(5……)：如何在呼气时  把经络意念完成
</para><para>蓬蒿人：大多数的初学者还不具备意念导引的条件。我现在可以说说，但大家先不要做。刚才说过拔苗助长，不具备条件而硬要做做就是拔苗助长。（关于经络问题可以说是吓走了好多人，认为太复杂了！）其实很简单：需要一步一步做，先想起点和终点。（一想就到了）意念、呼吸、动作要一致（同时完成）。初学者很难达到这样统一、协调。以后逐渐增加中点，知道这些、想个大概就可以了。不需要仔细、挨个穴位想（但要在实先学习了解、掌握经络知识）
</para><para>(5……)：嗯，我有个意见，请群主看看对否？我发现，不需要想经络，先了解下大致位置，在练功的时候先不管这些，只管练习字与动作。
</para><para>蓬蒿人：实际就是要达到意到气到的程度才有作用（所以学习六字诀的开始要把养气放在首要位置）
</para><para>(5……)：久之，自然经络会有相应反应，这个时候再增加经络导引，这样可能更好些吧？
</para><para>蓬蒿人：对
</para><para>(5……) ：谢谢各位老师指点   我明白了！
</para><para>(8……) ：呵呵，多谢指点
</para><para>蓬蒿人：开始根本不用管（意念导引，但可以意守相关脏腑）、管了（经络意念导引）很容易出问题！这就是我以前说过的：吃饭也可能吃出毛病。但绝非是饭有问题。练功也是如此，一切必须在充分掌握功理、功法的基础上才能逐渐做到运用自如、游刃有余。就象学数学一样，要掌握公式的原理，这样你才能解你没遇到过的难题。才能处处都可以修炼。练功的功夫很多都在功外。很抱歉！耽误大家时间了！不知道我说的大家有没有异议、疑义？欢迎大家批评指正！
</para><para>(8……)：呵呵，我的观点和群主一致，没有意见
</para><para>蓬蒿人：我希望能有不同的见解。一个成熟的功法要通过（也必然能通过）严格的实践、和长期的时间考验！大家想一想：经络是怎么发现的？是先有人感觉到了才发现的？还是先知道了才感觉到的？
</para><para>(8……)：经验总结＋数术观念＋内视
</para><para>蓬蒿人：我想应该是前者吧，功法都应该是在实践中产生的
</para><para>(8……)：是的
</para><para>蓬蒿人：就象我们学习工作累了、困倦时，双手交叉往上举（或其他类似动作）打哈欠一样，这不就是一个很实际、简单的吐纳（吐音功法）、导引吗？（此动作效果极好，因为它太自然了，几乎没有半点勉强）（这就是由于人体自身的需要而产生的本能反应而进行的自身调节！类似此动作的其他动作都效果极好！它是一种人的动物性的自然调节本能）
</para><para>(8……)：呵呵，是啊～
</para><para>蓬蒿人：有的健身手段并非都要按照什么固定的功法。只要率性而行（农村的干活的马在卸套后，都知道自己在地上打滚。可惜现代人都已经丧失了这种动物性的自我调节本能）所以练功要象气功前辈说的那样：“要以物质为基础，要以生活为对象”。最复杂的问题要用最简单的办法解决。用你自己生活中最熟悉的事物类比。这样才能作到举一反三、（触类旁通）、闻一知十的效果。耽误大家时间了，请谅解！
</para><para>(8……)：呵呵，群主客气了～我们受益匪浅呢（这位朋友说错了，此群的群主不是我蓬蒿人，穿山甲才是这个群的群主，在这里，蓬蒿人代表所有“六字诀与养生QQ群”的成员向穿山甲群主表示衷心感谢！）
</para><para>蓬蒿人：我说的对吗？做的对吗？如果你（大家）认为我做的对，请你（大家）支持我；如果你（大家）认为我做的不对，请你（大家）批评我。
</para><para>***：怎么支持？
</para><para>(1……) ：做个好人，心正身安魂梦稳；行些善事，天知地鉴鬼神钦。品格就是你在黑暗中的为人。
</para><para>(8……) ：我以为，最好的支持就是努力修行～呵呵
</para><para>(1……)：像你一样广积善缘，推行功法
</para><para>蓬蒿人：以后有问题到我推荐的论坛上问，让更多的人知道六字诀，把自己的感受和意见、批评留下来！就是对我的支持了。反对意见也是支持！如果大家认为我说的、做的没有价值（包括负面的价值）我也只好独善其身了。88
</para></sect1>

<sect1><title>怎样练好“六字诀”（胡天武）
</title><para>作者：中山健身会·胡天武
</para><para>马礼堂老师传授的"六字诀"养气功健身法已广泛流传,但有许多爱好者苦于无人指导,掌握不准要领。为此,在马老的指导下,根据自己的实践和学员的反映,编写了此文。供初学者参考。
</para><sect2><title>第一、练好预备式----松静站立
</title>
<para>预备式的要求中需解释的:1、“头顶如悬”:好似在百会穴（在头顶约两耳廓尖连线之中点）处用绳子吊起之意；2、“含胸抜背”：就是胸部微缩内含，同时背部撑圆；3、“沉肩坠肘”、“松腰塌胯”及“双腿微屈”：如肉坠感；“虚腋”：就是腋窝空出，两臂不要死贴在体侧，多站预备式，虚腋就会自然做出来，切勿故作姿态；4、“内视”：就是意想。
</para>
<para>预备式姿势要抓住两点：一是“头顶如悬”，二是“松腰塌胯”。“头顶如悬”如做出“收腭”、“竖项”，“含胸抜背”就能相应做到。“敛臀”、“藏裆”是“松腰塌胯”的要点，这样“双腿微屈”就能相应做出来。
</para>
<para>预备式主要是松静站立，要多站。实践中把预备式要点有机地糅合在一起，以舒松自然为度，形成舒展外延之势，达到“形正势圆”的要求，进入“体松气顺”之境界。   
</para></sect2><sect2><title>第二、谈谈松和静
</title>
<para>“松”和“静”是练气功的要求，也是练气功的目的。它们是相辅相成的，但静是起主导作用的方面，是练气功的根本所在。
</para>
<para>六字诀的“放松”是指精神和肢体均高度放松。精神放松是指大脑神经处于飘然清爽舒松的状态；肢体放松应舒适自然，动作要柔和舒展，切勿僵持。
</para>
<para>六字诀的静是定而后静，动中求静。定而后静是神不外驰，精神内守；动中求静是以意念和肢体的导引达到一念代万念。如在练习预备式时，可采用从头到脚各部位的要点或默念松静二字或意守某一穴位等手段入静；在练习六字诀时意想吐音或动作，进而以意领气达到入静。静必需是“形正势圆”、“气运平衡”条件下的清空恬静。
</para></sect2><sect2><title>第三、关于顺式腹呼吸
</title>
<para>六字诀属于吐纳法，随读字吐出脏腑之浊，然后吸进天地之清，所以要掌握好顺式腹呼吸。呼吸要纯任自然，不疾不徐。呼气时－－收腹提肛缩肾（三个动作同时进行）；吸气时－－小腹放松，嘴唇轻合，舌抵上腭。这就叫顺式腹呼吸。六字诀要求呼有意，吸无意，这是因为腹腔内之浊气随读字吐出，天空之清气会自然由鼻腔吸进，不必用力下沉而小腹会自然隆起。“提肛”就是随着收腹把肛门逐渐收缩起来。“缩肾”就是胯关节两侧（环跳穴－－臀部两侧凹陷处）象中间收缩，会阴穴处也同时收缩。“小腹放松”就是随吸气自然松开恢复常态（不要人为的用力向外鼓起猛吸气）。练习方法可用预备式进行，也可用坐、卧姿势再加上吐音练呼吸。使之练熟，纯任自然。
</para></sect2><sect2><title>第四、关于口型与吐音
</title>
<para>六字诀是通过不同的口型，发出一定的声音，吐出不同的气流来影响相应的脏腑气血，使之得以濡养，达到修残补缺，阴阳平秘，气血调和，真气得以培补，从而能祛病健身。口型不正确，发出的声音不对，那就达不到六字诀治病养身的功效。所以口型是六字诀功法的关键。六个字口型的要领是：“嘘”字缩舌；“呵”字舌抵下齿；“呼”字舌居中喉出音；“呬”字张口开腭出音；“吹”字撮口唇出音；“嘻”字齿轻合。
</para>
<para>初练时不加动作用顺式腹呼吸练习口型和吐音，即用预备式进行，并要读出声音来。通过发声检验口型是否正确。待口型、吐音正确，腹式呼吸练熟了，呼吸深长由胸腔深入小腹丹田之内，真气调动起来，不期然而然地就不发声了。练习时要注意与呼吸配合好。六字诀是以呼为主，先呼气再吸气，呼时以口出气读字，吸气时闭嘴鼻吸不读字。
</para></sect2><sect2><title>第五、关于动作
</title>
<para> 六字诀的动作起着导引气血的作用，要柔和、舒展、自然，切忌用力。动作的频率要和自己的呼吸频率相吻合，这样就达到了“气为元帅，手足为兵丁”、“气尽式成”的要求。
</para>
<para>初练时，可能出现顾了呼吸忘了动作，或想动作，又顾不上呼吸的现象。这是需要一个熟练过程。前面已经提到，如果时间允许，先把顺式腹呼吸做熟练些，在这基础上再加动作，就不会顾此失彼了。
</para>
<para>六字诀以吐音、呼吸为主，动作是次要的，要把主要精力放在练好吐音、呼吸上。有些病例证明不做动作，只练吐音、呼吸，也能达到一定效果。当然加上动作更好。
</para>
<para>另外，每个字做六次，偶尔忘了多做上几次也无妨，不会出现什么问题。
</para></sect2><sect2><title>第六、关于经络
</title>
<para>经络遍布全身，是气血运行的通道。它的功能是行气血，通表里，调阴阳，感应传导，维持正常的生理活动。在正常情况下，气血在经络运行中运行是畅通无阻，无处不至的。如果因某种原因经络发生阻隔，气血运行就会郁滞不畅，发生病变。正如“内经”中说：“经脉者，所以决生死，处百病，调虚实，不可不通。”“脉道以通，血气乃行。”六字诀的作用之一就是舒通经络，调整气血，所以在学习中必需熟习有关经络。人体的五脏六腑各有自己的经脉，这些经脉在人体上是对称存在的，称之为十二正经。十二经脉中气血运行是循环贯注的，即从手太阴肺经开始，依次传至足厥阴肝经，再传至手太阴肺经，首尾相贯，循环无端。与六字诀有关的经脉气血流注次序是：足厥阴肝经流注手太阴肺经；足太阴脾经流注手少阴心经；足少阴肾经流注手厥阴心包经；手少阳三焦经流注足少阳胆经。从以意领气的角度来讲，对于经络穴位不需要那么详细、精确，只要记住意领的起止点及大体走向既可。
</para>
<para>现把六字诀相关的经脉循行路线简述如下：
</para>
<para>   “嘘”字功经络循行：肝经之脉气由足大趾外侧大敦穴起（人体正中线为内，人体两侧为外），沿下肢内侧中线上行，经小腹入肝，络胆，上喉，入眼，到头顶百会穴。
</para>
<para>   “呵”字功经络循行：由脾经的隐白穴领起（足大趾内侧），循腿内侧前缘上行入腹，与冲脉相会，进脾，络胃，然后从腋下大包穴（腋下第六肋间隙处）转注心经的极泉穴（腋窝内），沿手臂内侧后缘至手小指端少冲穴。
</para>
<para>   “呼”字功经络循行：与“呵”字功经络循行相同。这是根据十二经脉中气血运行循环流注次序可得，脾经之气血就是流注心经的。又根据中医“肝脾之气宜升”之说，念呼字与呵字的气感理应相同，所以“呵”字功与“呼”字功的经络循行是一样的。
</para>
<para>   “呬”字功经络循行：从足大趾肝经之经脉上行入肺，转注肺经的中府穴（胸前的外上方），沿手臂内侧前缘到大指端少商穴。
</para>
<para>   “吹”字功经络循行：由肾经的涌泉穴起（足心），经内踝，沿腿内侧后缘上行，穿脊入肾，络膀胱，到腹前，与冲脉并行，上至锁骨下俞府穴转注心包经天地穴（乳头外），沿手臂中线至手中指端中冲穴。
</para>
<para>   “嘻”字功经络循行：从足第四趾端窍阴穴胆经起逆经而上，沿腿外侧中线上升，经腹，过季肋，沿无名指端关冲穴。然后引三焦经折回下行，又回到胆经四趾端之窍阴穴。   
</para></sect2><sect2><title>第七、关于“以意领气”
</title>
<para>根据“不通则痛，通则不痛”的经络特征可知，在经络某一部位发生阻隔时，都会由于气滞导致血瘀而引起疾患。因此，用意念导引气血，使之在经络渠道中畅旺地运行，达到通瘀、导滞、散毒、解结。六字诀治病的机理，旨在于此。正如张君房在《云笈七笺》中所说：“以我之心，使我之气，适我之体，攻我之疾，何往而不愈焉！”练六字诀要意领，功效的大小在很大程度上取决于“意领”掌握的程度。
</para>
<para>六字诀的“以意领气”，就是呼气读字时，用意念循经络领气从起点到终点。每次呼气读音时都要如此。吸气时没有意念活动。但嘻字功每次吸气时，意领循经原路返回，这是因为经气上下反转而激荡起来，从而贯入各脏器之中，达到三焦理气之机能。十二正经在人体中是对称存在的，用意念领气时，要从两只脚的相应部位同时领起，不可只从一侧领。
</para>
<para>六字诀的“以意领气”，需要在熟练地掌握吐音、动作、呼吸，了解有关脏器的经脉走向，在松静达到一定程度以后进行。（练六字诀不意领也可以收到一定的功效。）开始练习可不加动作，在呼气读字时，用心意领，专心体察每个字气血循经路线，然后加动作练习，久而久之水到渠成，自然就能做到意到气到，气到血行的目的。有的练习者反映，练六字诀时，动作做完了，可意领还没完怎么办。产生这种情况的原因可能有二，其一气短；其二对经络走向不熟习。解决办法是不加动作，甚至不加呼吸，只默想经络走向来熟习路线。或在吐音时，只想几个有关的点，例如嘘字功，只想大脚趾－－肝区－－眼三点，待呼吸练得深长，经络走向熟习以后，自然就能配合协调了。 
</para></sect2><sect2><title>第八、练功要求
</title><para>根据中医阴阳五行，克制化之理论，应四时之节序，一般情况应按嘘、呵、呼、呬、吹、嘻的顺序连续地练，每字各做六次，每字之间加一次调息。某个脏腑患病，待六字练完后，再专门练习相应的字，次数不限，适度为宜。练功应选择空气新鲜，背风向阳，环境安静之处，练功时应当以“求放心，不动心，勿助长”来要求自己。在平时的修养中也要注意约束自己，颐养浩然之气。
</para>
</sect2>
<para>蓬蒿人录于：《武术健身》1986年第四期（总第19期）
</para>
</sect1>

<sect1><title>呬字诀的读音问题（蓬蒿人）</title>
<sect2><title>提问</title>
<para>sundapao1991   2008年7月11日 22:25
</para>
<para>看了六字诀的视频，发觉有些地方和书上不太一样，比如说呬字诀，书上是双手上提开始呼气，直至左右展臂推至尽头，然后两臂从两侧自然下落吸气。但是看了马老先生的视频，双手上提速度很快，然后左右展臂突然急促开口呼气？ 
</para><para> 我想请教师兄，呬字诀双手上提时应该呼气还是吸气？是否开口呼气速度要非常快？ 
</para><para> 依据六字诀的要领，似乎每一个动作开始时都应该是先呼气？
</para></sect2>
<sect2><title>回答</title>
<para>蓬蒿人回复：
</para><para>一、呬字诀双手上提时应该是自然呼吸。待到两臂左右分开时同时吐字呼气。
</para>
<para>二、其他五个字是“每一个动作开始时和呼气同时进行”
</para><para>蓬蒿人(407386710) 14:59:24
</para><para>关于马礼堂养气功六字诀呬字读音我所知道的情况是这样的：
</para><para>87年我到北京，当时的很多教材及82年养气功公开推广以来的很多杂志上呬字读音都标注的SI（平声)
</para><para>但在我开始接触学习养气功时，就都改变为谢字了，当时马老还健在，
</para><para>这些辅导员是经常到马老家或打电话汇报教功情况的，
中山健身会在北京的各个公园的辅导站的辅导员都是在马老的学生，大多数辅导员都是自己身体有病学习了养气功获得了健康后,为了报答马老和马老的养气功而在马老的指导下义务推广马老的养气功的。
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:20:07
</para><para>当时所有的教功收入，除了留下必要的办公费用以及辅导员的公园（门票），公交车月票之外都上交到宋庆龄儿童基金会
</para><para>而且当时的教功费用收的比其他功法要低的多,
我记得不是3元就是5元钱
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:23:58
</para><para>3元的可能性比较大，那个收据我还保留着，以后找到告诉大家
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:25:07
</para><para>说远了，还是说呬字读音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:26:50
</para><para>呬字读音，在我刚到辅导站时，辅导员们就教的是谢字的发音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:28:21
</para><para>而且辅导员们告诉大家把自己手里有的，以前马老发表过的文章及其书籍都改为谢字的发音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:29:48
</para><para>就是为了避免流传而误导别人(当时辅导员们讲,呬字发音的改变是马老根据古代发音和自己练功。教功的实践经验而改变的)括弧内为整理时后补充的,全文均如此 蓬蒿人注
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:31:33
</para><para>我在北京断断续续呆了2年，这一点始终没有听说有变化
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:32:38
</para><para>所以我自始至终都是谢字的发音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:33:40
</para><para>很多版本也明确注明是谢字的发音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:35:51
</para><para>在马老生前最后的著作中：中央电视台电视讲座教材，
《马礼堂养气功》马礼堂主讲
<literallayout>4、呬字功补肺气
“呬”（xie),读如“谢”，虚器切“商”音。
“呬”是入声字，发音短促急收住，所以读“呬”字时，
声音急而短。为入声字。
</literallayout>
</para>

<para>蓬蒿人(407386710) 15:39:44
</para><para>在所有马老的养气功著作中，这是唯一经过马老详审的版本
</para><para>在北京的那段时间里我去了很多辅导站，都是谢的发音
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:45:09
</para><para>在当时的情况下，如果不是马老本人的意思，绝不会有人敢随意改动的
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:46:32
</para><para>而且当时外地学员特别多，只要是当时在北京学过的人都应该知道
</para><para>蓬蒿人(407386710) 15:52:52
</para><para>所以昨天新群员*的解释是真实的
</para>
<para>蓬蒿人(407386710) 16:04:40
</para>*也是在87年在北京学的
<para>蓬蒿人(407386710) 16:05:04
</para>他是在春天，我是在秋天
<para>蓬蒿人(407386710) 16:06:02
</para><para>我们以前没见过，只是在昨天在网上才认识
</para> 
<para>(关于马礼堂养气功六字诀呬字读音我所知道的情况就是这样的。据我所知,当年中山健身会的很多元老和骨干还在用谢字的发音)
</para>
</sect2>
</sect1>

</appendix>