<appendix id="something_about_malitang">
<title>马礼堂先生的生平轶事</title>
<para>主要内容来自于：网上资源，书籍（《正宗马礼堂养气功》，《马礼堂传奇》，《马礼堂养气功精粹》）。
</para>

<sect1><title>我的养生心得
</title>
<para>作者：马礼堂   1986</para>
<para>我今年八十四岁，去年被评为北京市健康老人，很多同志要我说说长寿的秘诀。秘诀实在是说不上，只能将自己的生活和锻炼情况总结一下，谈点体会。
</para><sect2><title>不怕不愁  终生奋斗 
</title>
<para>在我脑海中没有一个"怕"字 ，也没有一个愁字，知足常乐，随遇而安。我大半生都是在艰苦环境中度过的，但我从不畏惧，从不发愁。天作孽犹可违，自作孽不可活。奋斗，其乐无穷。苦尽甘来，终获胜利。我坐了四次牢，但处之泰然，认为是非总会大白，真理终会战胜邪恶。
</para></sect2><sect2><title>坦荡胸怀  无怨无恶
</title>
<para>对人一本忠诚。"处事不求人谅解，为学但问己心安"，是我的座右铭。见到不合理的事情我就说，不藏于心中，所以心地平安。别人给我提意见，有则改之，无则加勉，从不考虑别人对我有无恶意，所以无怨无恶。 
</para></sect2><sect2><title>胸怀宽大  气养浩然 
</title>
<para>我练的养气功，既不是硬气功碎石折铁，也不是发气给别人治病，而是靠养气修身之道培养元气。让元气充实起来，强健身心，改善血液循环，促进新陈代谢，使各个脏器的活动机能旺盛起来，祛除自己身上的疾病。
</para>
<para>"气"是人体生命活动的源泉，也可以说是"生命的动力"，内气运行于经络隧道中。气在哪一个地方受到阻碍，哪一个地方就产生病灶。倘若五脏六腑，四肢百骸，内气畅通，身体就健康。不论肿瘤疾病，还是风寒之侵，都可以运用充盈的正气将病邪驱走。
</para>
<para>我的处世哲学就是"善养浩然之气"。做人要正直无私，尽力做好事才能养成浩然之气。一个人做事要合乎真理，合乎道德。有一件事做得心里不自在，就应反复自省，否则正气就消失了。我在做任何事时都力争做到"求放心"/"不动心"/"勿助邪"。这就是说，做事情力求放心，做到心中无愧;淡泊明志，对富贵荣华不动心;清心寡欲不助长邪念。这是养生的大道，也是处事为人的规范。

</para></sect2><sect2><title>讲求实际  不务玄虚
</title>
<para>我认为炼丹成仙，参禅成佛纯属传奇，从不追求。我练武术大半生，只求身体健康，能自卫防身。本此宗旨，我曾在三十年代就组织过健康与技击实验学社，提倡为救国而锻炼身体。卢沟桥炮响，我们的许多社员都奔赴战场。
</para></sect2>
<para>时至今日，我仍恪守这些数十年养成的良好习惯。工作时间与生活起居都有严格的规律。
</para>
<para>通常我是凌晨三点半起床，练功一个半小时，然后乘头班汽车到各辅导站查功/教功。九点回家吃早饭，饭后处理群众来信。中午休息一小时，接着便是看材料/会客，酉时也出诊。晚上常有些上门求医的患者待我治疗。就寝基本要在十一点半，就寝前再练上一遍功，结束一天的工作。
</para>
<para>我既不抽烟也不喝酒，每天喝四五杯清茶，吃上半斤水果算是我的最大嗜好了。
</para>
<para>我几十年来基本上是素食，以蔬菜为主，主食少量。早晨喝碗麦皮粥，吃些豆制品，大约在一两半左右;中午米面不等，吃三两;晚上喝粥吃小菜。
</para>
<para>最后我送大家一首诗，愿大家健康长寿:
</para>
<literallayout>
	养生大道宜存厚，
	利己伤人心不安。
	好色贪财身受害，
	胸怀宽大养浩然。
</literallayout>
<para>蓬蒿人录于：《武术健身》1986年第四期（总第19期）作者马礼堂</para>
</sect1>


<sect1 id="life_of_malitang_1">
<title>“燕赵奇人”马礼堂</title>
<para>草堂娇娃 发表于：2008-8-17 16:08:00
<ulink url="http://bbs。taiji。net。cn/archiver/forum28/thread-11492-1。aspx">
本文地址</ulink>
</para><para>马礼堂，原名马步周，１９０３年生于河北省河间市马户生村。马礼堂自幼习文修武，３０年代就已成为身手不凡的武术家。后又潜心钻研医术，精通歧黄，享有“马八针”之誉。晚年，集中医、武术、气功综合研究，研创了“养气功”，此功被中国气功学会誉为“熔儒、释、道于一炉，开当代气功之正宗”。马礼堂年逾８５岁时，仍鹤发童颜、精神矍铄，１９８５年被北京市评为健康老人。马礼堂一生武、医精通，集儒侠一身，被赞誉为“燕赵奇人”。
</para><para>建国后，马礼堂曾担任多种职务，他原系北京万寿山高干疗养所医师，全国工商联中医顾问，中国文化书院导师，广州大学气功实验中心教授，湖南马王堆气功学院顾问兼教授，中国体育科学学会武术研究会第一届委员，中国气功科学研究会名誉理事，中山健身会导师，北京老年人大学、西北交大、陕西、吉林、河南等１３个省市气功顾问，北京体育学院武术医疗研究会《武术健身》和《气功与科学》两杂志顾问，北京大学气功武术协会名誉会长，养生科学研究所名誉所长，人民解放军总后气功顾问，北京武协及八卦、形意、太极、通臂等学术研究会顾问，澳门气功协会顾问。马礼堂的“养气功”不仅遍及全国，而且传播到日本、美国、加拿大、印度、澳大利亚、新加坡等国。在美国、日本，都建有马礼堂养气功研究会。
</para>
<sect2><title>习文修武，名震武林
</title><para>马礼堂出生在一个自耕家庭，幼年入私塾读书，7岁丧父。为健身立业，不受欺侮，从10岁开始，向单马李（占奎）学少林弹腿，向周凤岐老师学习花拳；13岁时，又跟随其表伯父——威震武林的拳师张占奎学形意拳、八卦掌。马礼堂自幼受多位老师武德的熏陶，养成了坚韧倔强、不畏强暴、好打抱不平的性格。１９２３年，有一天他去束城赶集，遇见一个拳师一伙徒弟在大庥上调戏一卖草帽辫的女孩子，十分气愤，上去就给了那拳师一个耳光。拳师挨了揍，立时火冒三丈，挥拳就朝马礼堂打来，十几个徒弟也一拥而上。马礼堂见他们人多势众，几步路到一条水沟边上，这样便没有后顾之忧，等那拳师追来，打了没两个回合就被善用腿功的马礼堂扫到水沟里；那十几个徒弟纷纷拥上，马礼堂施展全身解数，拳如流星闪电，腿似铁帚扫地，又把他们一一踢进了沟里。围观人见恶人挨打，无不拍手称快，纷纷称赞马礼堂是“铁腿”。从此，“马铁腿”的名声不胫而走，许多人找上门来拜师学武。
</para><para>１９３０年，马礼堂在河间城北太平庄教小学时，因“诋毁”国民党政府丧权辱国被搜捕，遂逃至北平，半工半读，实习中学课程，后考入华北大学教育系。他在北平求学期间，一直不忘习武。先由张占奎介绍，拜形意名家郭云深之高足刘纬祥（河北国术馆馆长）为师，专攻形意拳，后又向太极名家刘采臣学太极拳。１９３２年，向东方大侠杜心五学自然门。同年，参加了严朴、安若定、殷震夏组织的铸魂学社，任北平通讯文任，在《大侠魂》月刊发展文章。同时，向北平武林界号称“三绝”（刘福山的枪、刘绝山的刀、刘仑山的棍）的武术名家学习技击。还曾两次到陈家沟，与当时名家陈宝聚、陈敬中等研究陈氏太极拳，到深县李存义的故里研究形意拳。从而遂得武术之奥秘，成为精通拳理、武德高尚、身手不凡的武术家。武林界继“马铁腿”之后，又得了“坦克车”的称誉。邱万春先生在《武林》称马礼堂“太极”功底深厚，是形意拳第七代仅有的人物。
</para><para>１９３７年马礼堂在南京曾打败八卦名手孙锡坤。孙系一贯道长，在南京与日本特务勾结，依仗权势，骄横跋扈，并利用迷信造谣惑众。马礼堂对孙的行径十分气愤，决心教训他。这天，河南大学教授汤化府与雷仲山路经南京，马礼堂同他们相约到邓府巷去会孙锡坤。孙十分高傲，目中无人。汤化府提出跟他推手。孙身材高大，体重足有２００多斤，而汤又矮又小，当然不是他的对手。接着，雷仲山与他推手也没取胜，孙不由狂妄地哈哈大笑。马礼堂看在眼里，气压心头，说：“咱俩推推吧！”孙锡坤高傲地嘿嘿一笑。两人一搭手，马礼堂感到对方双臂很沉，心想孙确实有点功夫，不可小觑。这时，孙突然一个转身掌，到了马礼堂身后，接着又一招掖掌，直朝马礼堂胸侧击来。这一掌十分狠毒，如被击中，定会伤及内脏。说时迟，那时快，马礼堂左手顺势一领，右手一招虎托掌，正打在孙的小腹上。只见孙踉跄几步，砸在一个圆桌上，人桌俱倒，立时脸色煞白。汤化府讥讽道：“不认识吗？这位就是有名的‘马铁腿’、‘坦克车’！”说完，三人扬长而去。
</para></sect2><sect2><title>南北奔走，救国图强
</title><para>１９３１年九一八事变后，东北沦陷，马礼堂十分忧愤，曾赋诗曰：“泪洒山河半壁残，雄心未死发冲冠。公家黍熟私家食，商女饱温织女寒。傀儡登场凭线索，娇花弄眉依栏杆。误国误民曾知否，多少英雄血变酸。”在抨击国民党政府腐败的同时，及时提出“强种救国”之国术革命。组织国术研究会，聘请孙禄堂、尚云详、刘采臣、王占恒、邓云峰、恒寿山等著名国手为导师，吸收各大学的爱国青年，共同学习研究“强种救国”之武术。因此，获得中央国术馆长张之江的支持，书赠“强种救国”四个大字。
</para><para>１９３５年国民党政府代表何应钦与华北日军司令梅津，签订卖国的《何梅协定》后，加紧了对抗日救国志士的镇压。由于马礼堂早年曾李大钊的葬礼被捕过，后又组织出关杀敌救国团，因而被国民党当局通缉，北平不能容身。于是他潜入济南，化名志然，住在山东国术馆田振峰（中共地下党员）家，助编《求是》月刊，并在山东省立中学教课，在青年会教剑术，与田振峰一起揭起了以抗日为宗旨的国术革命大旗。当时曾发表“告北平同伴书”，响应者数百人。同时，在济南相继建立了健身实验学社、技击实验学社，以练武强身抵御外侮为目的，主张揭穿一切迷信传说，排除师承门派之见，共同研究武术技击之精华。此举受到一些进步武术家的拥护，获得山东省国术馆长窦峰山的大力支持。现在国家体委武术处的李天骥、吴江平当时也都由东北去山东参加。马礼堂提出“黄魂重铸”，与田振峰在济南四里山下结庐，榜其庐为“铸魂里”。大门两旁镌字为联：“投机分子滚出去，革命男儿请进来”，门楣上写“黄魂重铸”。马礼堂在山东省国术馆组织了各县国术馆长训练班，公安局长训练班，创办刊物，大力宣传爱国主义，抨击蒋介石的不抵抗政策和“攘外必先安内”的主张。曾写《浪淘沙》：“吾怒视中原，风潮降天，战争循环永不安，要向国人知否？箕豆相残。”从而引起国民党中统和山东省主席韩复榘的注意，《求实》、《侠魂》两刊物被查封。１９３６年夏，马礼堂组织的出关杀敌救国团，由曹尊贤、刘俊生等率领，在龙口登船时被韩复榘的特务队扣押，马礼堂逃出济南。
</para><para>１９３６年秋，马礼堂来到湖北，在汉口协助董必武筹备战斗书店，宣传进步思想，传播革命理论。七七事变爆发后，董必武介绍马礼堂去南京谒见周恩来，接受新的任务。马礼堂持介绍信星夜赴南京。周恩来因战事繁忙无暇，便派叶剑英接见了马礼堂，马礼堂被派往豫北做战地服务工作，任志愿团员训练班文任。１９３８年３月，国民党部队退过黄河，马礼堂便率领一千多名爱国青年学生进入太行山打游击，失败后由山西荣河、到西安；几经辗转于８月又回到武汉，从武汉又返敌后坚持抗战。马礼堂在战地服务团河北民军政治部任副文任，国民党政府授予他少将军衔，在冀南一带与共产党领导的八路军配合行动。同年１０月，马礼堂与牛席卿在南京结婚，当时活动在冀南的一二九师副师长徐向前、东进纵队纵队长陈再道及冀南行署主任杨秀峰、副主任宋任穷都参加了他们的婚礼，并书赠两幅含蓄幽默的祝词：一幅是“牛马姻缘”；另一幅是“从来白马犯青牛，全凭月老牵一线。黑白二色有所忌，又仗日上渡双星。”
</para><para>在国共合作期间，由于马礼堂与共产党配合密切，时时受到国民党军统、中统的监视，处处受到刁难，把他看成共党嫌疑分子，无法正常进行工作。所以，马礼堂于１９３９年底到重庆，向国民党当局陈述工作中的困难。于是陈诚又任命他为华北策反专员，其任务是做庞炳勋、孙殿英、张兰峰等人的工作。在返回豫北途中，在郑州遇到罗青（解放后曾任北京市政府政协副主席），二人一起回到豫北冀南一带，坚持抗战。１９８３年，一个偶然的机会，马礼堂恰与罗青在天安门前相遇。阔别４０载，一朝相聚，欣喜若狂，追昔抚今，感慨万分。
<footnote><para>申思维注：此段情节应该就是《马礼堂养气功荟萃》前言中所提及的“本拟……隐居大连，但为老战友发现……”。罗青应该就是《马礼堂传奇》中秦昭的人物原型。
</para></footnote>
罗青亲书赠诗于马礼堂：“当年跃马太行巅，燕赵驰驱竟着鞭。推倒三山兴四化，白头握手叙天安。演武知医擅气功，关河人欲识途翁，献身保健开新局，一代干城老返童。”
</para><para>１９４５年，日本投降后，马礼堂被国民政府任命为特派专员，第一个被派往开封，在开封被军统秘密逮捕，解往西安特种监狱。１９４６年国共重庆谈判时，毛泽东主席提出释放政治犯，马礼堂获释后又回到开封，在开封北士街１９２号开办了圣马利亚医院，以看中医维护生计，但行动仍被监视。直到１９４７年秋，马礼堂才与中共豫皖苏区取得联系。１９４８年，由吴芝圃派往南京与许天民（解放后曾任广东省公安厅厅长）同作地下工作，住在校门口３６号（原苏联使馆），公开身份是行医治病，讲武授徒。在大军渡江前夕，他与许天民以筹备医院做掩护，筹备渡江前线情报站。全国解放后，马礼堂由宁返京。
</para></sect2><sect2><title>几度铁窗，意志弥坚
</title><para>马礼堂青年时期就追随革命，屡遭曲折，百折不挠。在华北大学读书时，因参加１９３３年４月２３日李大钊的葬礼游行，散发传单，被做为共产党嫌疑犯逮捕入狱，与韩子栋（即《红岩》中的华子良，当时北平地下党的负责人）关在一起，坐监三个月后被释放，韩被解往南京。１９３６年，马礼堂在济南助编《求实》月刊时，第二次被捕，经与韩复榘攀乡亲而获释。１９４５年９月，在开封被军统逮捕，解往西安特种监狱，与毛泽东的族弟毛泽润一起关在自治室，毛泽润在狱中赠给马礼堂七绝一首：“革命男儿不寻常，铁窗风味要多尝。他年姓字留青史，全凭今日磨练光。”马礼堂答毛泽润诗：“几度铁窗志未灰，蛟龟久困望春雷，犬欺虎豹凭门障，蚓戏龙蛇仗水杯。漫将驽骀方老骥，久经霜雪耐寒梅。民生国计终谁属，不到成功誓不回。”１９６１年，马礼堂因给彭德怀元帅治病，被诬陷为黑线人物，第四次被捕入狱，直到“文革”开始，被做为专政对象遣返回乡。他一边接受批斗和监督，一边行医治病，为人民解除痛苦，并亲笔写了“精研医术为乡里，潜心岐黄送瘟神”的对联悬于住室。由于他医术精明，就医者络绎不绝，多者日达百余人。后来，南到昆明，北至满州里，不少人也都慕名前来，并对他的医术和服务态度交口称赞。
</para></sect2><sect2><title>潜心医术，硕果累累
</title><para>马礼堂从少年开始，在习文修武的同时，随其族祖学中医，在医术上有了一定的造诣。解放初期，他在开封开办圣马利医院时，对中医潜心研究，苦苦探讨，无论在中医理论上，还是在临床实践上都有很大的提高。在南京做地下工作时仍以行医作排斥，接触过不少名医，对他的帮助也很大。因为他既有基础，又有天赋，再加上刻苦钻研，虚心求教，在京曾以普照老人为师，在津拜于张希纯
<footnote><para>申思维注：应为张锡纯，近代中西汇通医家。反对崇古泥古，固步自封，并崇尚实验。毕生从事临床与研究著述，所著《医学衷中参西录》影响颇大。
</para></footnote>
门下，在开封向涂之右学习……先后受教于十几位名医，致使他逐渐成长为既有理论又有实践的中医师。
</para><para>全国解放后，马礼堂被安排在万寿山高干疗养所工作，并担任全国工商联中医顾问。他曾用中医兼气功为陈叔通、包尔汉、南汉宸、黄炎培、朱学范、许涤新等领导人治愈过疑难病疾。陈叔通曾填词篆书赞誉马礼堂的医术：“燕赵有奇人，儒侠在一身，岐黄钻习更无论，识得沉疴症结处，妙手回春。”黄炎培题赠马礼堂的锦旗上是“岐黄大道传真谛，内外兼修养气功”。
</para><para>在马礼堂的从医历程中，不管是对国家领导人，还是对普通患者，他都不辞辛劳，精心施治，多有药到病除、妙手回春之效。梁漱溟老先生曾书赠马礼堂：“好学近于智，力行近于仁，知耻近于勇。”徐特立老人曾填词赠马礼堂：“昔年文武，曾小齐鲁，踏遍关山难伏虎，哀怨于今莫吐。新华重起河间，旨哉扁鹊心传，手底纤针豆火，口碑响彻云天。”
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="life_of_malitang_2">
<title>马礼堂主要事迹的补充</title>
<para>申思维注：下面是我通过阅读《马礼堂传奇》（作者的文笔水平很一般，而且有部分段落对于马老的气功有故弄玄虚的嫌疑，有悖于马老的原则，相关内容请朋友们用鉴别思考的眼光看待，但是其中几乎所有情节都有真实依据。特别本书第29章之后的故事情节还是比较精彩的。）一书对于马老事迹的一些补充：
</para><para>马礼堂幼年肺穿孔吐血，跟杨半仙学习静坐，半年而愈。所以才有坐功中“我幼年习静坐有咒语……”，《马礼堂养气功精粹》前言中的“我幼年学道，静坐而病祛身强……”。
</para><para>牛席卿毕业于上海第一所西方医学院。所以才有序言中“和家母牛席卿大夫经过几十年的潜心研究”这句话。
</para><para>1932年前后，马礼堂考入华北大学教育系。1950年更名为中国人民大学。
</para><para>抗战末期，马礼堂与牛席卿创办“圣玛丽亚医院”，后捐给国家。
</para><para>解放初期，马礼堂担任国家领导人的中医顾问。这个时间给很多领导人看病。所以有了那么多的题词。
</para><para>给陈叔通治病时，周总理特意打电话，嘱咐说陈叔通是最后一名翰林，活国宝。结果马礼堂的治疗效果非常好，陈叔通在题词中有了说明。
</para><para>给彭德怀治病的简要情节：彭德怀过去看病，马老给他的病历上写有：“劳累过度，思虑过重，邪气攻心”。虽然经彭的秘书要求，将病历使用了化名，但是还是被人抓住了尾巴。被人攻击说：“邪气攻心”中的“邪气”影射的是共（和谐）产主义，被关，被打。后经过周总理关怀，跟老伴回到河北老家。北京的能容十几口人的大房子被没收。他的长子马希文时年已经入学北大华罗庚教授门下，也受了小牵连。所以才有后来马老在《马礼堂养气功精粹》一书前言中所说：“浩劫归来，本拟闭门思过，修身养性，遂隐居大连……”
</para><para>文革返乡后，马礼堂的由于没有能拯救儿时的好友，非常自责，开始专心学习医学，通读经史子集。发现：中药不如针灸，针灸不如气功。于是大力推广气功给人治病。
</para><para>马礼堂也是武术大师。有过多次以老胜少的经历。很多弟子都是由于败在他手下而拜师，比如大弟子尚济。另外有一女弟子也是这样，推手时莫名其妙的被按在了沙发上，马老当时开玩笑说：“如果你是个小伙子，早被我扔窗户外了”。
</para><para>形意拳是一门非常牛的功夫。武术界有“十年太极不伤人，半年形意打死人”之说，可见形意拳的霸道。马礼堂的师傅刘纬祥与王芗斋比武，一拳将后者打到了烟筒里；马礼堂大弟子尚济，60余岁仍能做到“打人如挂画”。
</para>
</sect1>


<sect1><title>日在西山色正红</title>
<subtitle>访养气功创编人马礼堂</subtitle>
<para>这两年，北京和外地不少地方兴起了“养气功热”。人们纷纷邀请养气功创编人马礼堂先生教功。人民体育出版社出版了马礼堂所著《养气功健身法》，养气功给许多病患者带来福音。一天下午，我们访问了马老先生。
</para>
<sect2><title>“欢迎大家做养气功”
</title>
<para>马老先生的客厅，简直像一间陈列室，墙上挂满了锦旗和写着赞诗的条幅。马老先生红光满面，精神矍铄，侃侃而谈。八十四岁的人了，谈了几个小时竟毫无倦意。
</para><para>马老说：“养气功是一种健身方法。已传播的包括八套功法：六字诀、洗髓金经、太极功、行功、站功、坐功、卧功、循经按摩。其中太极功是一九五五年我根据太极拳和气功的原理编制的，其他都是三二年我从北京孔教会普照老人那里学的，有的地方删繁就简，有点变化。”
</para><para>马老列举出许多事例，说明养气功的强身治病作用。被治的病种类很多，病人遍及北京和各省。其中一些是中央机关的负责干部。他说，养气功的强身治病作用是明显的。
</para><para>“一般人多长时间可以学会呢？”
</para><para>    “一般人上十天速成班，就可学会六字诀、洗髓金经。这两种功是基本功。会这两种功，也就可以解决许多问题了。当然，如果要提高，可以再学别的功。养气功不难学。”马老还说，他的功随时随地教可以做，一套功一二十分钟时间，见效快，不出偏差，欢迎大家都来做，盼望大家身体健康，搞好工作和学习。
说起来有些令人难以置信。人们说养气功对心脏病、高血压、糖尿病、红斑狼疮、鼻炎、痔论、肺气肿、肝炎、胃病、近视、便秘、骨质增生、牛皮癣、神经衰弱等许多病症都有明显的效果，癌症患者说练功后症状减轻，体质增强，年老体弱者说练功半年或一年精神焕发……

</para></sect2><sect2><title>
“花少的时间赢得多的时间”
</title><para>“气功是祖国文化遗产，过去学中医常要学气功。祖国医学有“气化论”，讲“气生万物”。儒家讲养气。孙思邈说：‘气息得理、即百病不生，若调养失宜，则诸疴尽起。’养气功吸收了儒、道、释三家的东西。通过调整呼吸，精神内守，肢体导引，培补人的真气——元气，强身心，调百病。特别是六字诀，是千年实践证明了的。”马老似乎怕我们还不大相信——补充说。同时，给我们找来几本《老人天地》杂志。上面有他写的文章和练功者的体会，内容丰富。
</para><para>    他不无感慨地讲了与卫生部长崔月犁的一段交往。他说，崔部长患有低血压。请他去教功，教了几次，血压明显好转，可是由于两人都忙，不是他找不到崔，便是崔找不到他，后来崔部长没有坚持下来。崔部长说，过去他把气功看成迷信，后来是半信半疑，现在是信而不疑，可惜没有时间。也许等累得病重了，离休了，就有时间好好练了。马老说，练功要花些时间，但是花少的时间可以赢得多的时间。
</para><para>    养气功强身祛病作用那么好，开始我们确有点不敢全信。其实，马老自己不就是一个证明吗？他每天早晨三点半起床，处理来信，给人们教功，接待大量来访者，中午只睡半小时，晚上十一点睡觉，身体很好，不觉得很累，去年被评为北京市十名健康老人之一。他幽默地说，由于他白发不多，乘公共汽车很少有人给他让座。
</para></sect2><sect2><title>
“向瘟神开战”
</title><para>
    据马老说，北京孔教会的普照老人是功力高超的气功大师。一九三二年，他在华北大学教育系上学时，经清末状元刘春霖介绍，与普照老人结识。当时普照老人已年过百岁。普照老人的功法都教给谁了呢？马老说，据他所知，只有他、北京通教寺悟撤大法师、河南大学常玉璋教授学过。而那两位都已去世。马老说，他也是欣逢盛世，才有可能把养气功结合自己几十年的实践总结整理出来。
</para><para>    马老经历丰富，亦多坎坷。他是河北省河间县人，家里祖传中医，加之河间练武之风甚盛，他小时候就学了中医、武术、气功。解放前后他多次入狱，在狱中也是练功不断。抗日战争时，他曾结识周恩来及一些高级干部。解放后，他曾任全国工商联中医顾问、北京万寿山高干疗养院特邀医师及一些单位的特级医师，用中医、气功、针灸等治好了鲍尔汉、黄炎培、徐特立、南汉宸、陈叔通、朱学范等许多领导人的慢性病。陈叔通为他题词：“燕山有奇人，儒侠在一身，岐黄钻习更无伦，识得沉疴症结处，妙手回春……”
</para><para>    “文化大革命”，回到河北老家，一住就是十多年。一九七九年政策落实返回北京，公正回到人间，马礼堂老人情绪高昂，一天工作十四五个小时，没有假日，没有星期天，不看戏，不看电视，真可谓不辞辛苦，日夜奔忙。不知老之将至吗？“不，我不像孔子不知老之将至，我是知道自己老之将至，所以要多干。”还有别的打算吗？“我现在心里只有这一件事，就是向瘟神开战！”
</para></sect2>
<para>    养气功既讲练功，又讲修身，马老这样做，是同时在贯彻他的修身信条吗？他没说。不管怎样，人们用许多美好的言词赞扬他。四川省体育协会送他锦旗，赞他“日在西山色正红。”而他自己写诗抒怀：
<literallayout>
	年臻耄耋又何求，海阔天空任自由。
	济世活人成夙愿，曲肱常枕乐无忧。
</literallayout>
</para>
<para>
摘自《人民日报》海外版1986年2月2日
作者：张达 薛志美
</para>
</sect1>	



<sect1><title>济世救人， 爱洒人间</title>
<subtitle>记养气功传人马礼堂</subtitle>
<literallayout>
	爱是生人本，憨为处世根;
	心中无怨恶，学道见天心。
</literallayout>
<para>  这是著名气功大师、武术家、老中医马礼堂老人自吟的一首小诗，也是他处世待人，教功育人，施医救人的信奉。
</para><para>在人们心目中，气功是个神秘而玄妙的谜。然而，养气功却是打开这个谜的钥匙。
</para><para>请听听，来自四面八方广大患者喜悦、感激的肺腑之言。上海静安区67岁双目失明三年之久的西医大夫张曙娟说：“养气功使我重见光明。”北京师范大学冀民说：“六字诀治好了我多年的糖尿病。”大连机床厂工程师张彩薇说：“养气功治愈了我乳腺癌手术后扩散严重、不能说话、血压高达二百以上等病症。文化部魏泽南说：“养气功治好了我十多种疾病，它确实是祛病健身之宝。”河北保定七旬老教师胡玉英，患尿频症23年，每晚要起床20多次，每节课中间要解手多次，平日不敢外出，看电影也得坐在边位，中西医求治无效，练养气功两个多月，就治好了尿频症。她感动的说：“养气功胜过灵丹妙药。“山东小学教师宋协瑞说：“癌症逼我入绝路，养气功救我又重生。”安徽的一农民来到马老家，跪在马老面前，一个劲地磕头：“我爸爸要我来感谢您老的。我瘫痪了八年，如今能走路了，是您的养气功求了我……”一个个活生生的实例，怎不打动人心呢！
</para><para>这位北京十大健康老人、现年86岁高龄的马礼堂气功大师，用什么样的妙术，让众多的病人起死回生，返老还童，重新踏上人生之路的呢？马老语意深长地说： “是养气功。养气功之道，自始至终贯穿一个爱字，那就是热爱人民，热爱事业，救死夫伤。我愿天下人不但能有一个健康的身体，而且要有纯正的心灵和无私的行为。”
</para><sect2><title>一
</title><para>马礼堂原名马步周，1903年初冬，出生在河北省河间县的一个农村家庭。七岁那年，父亲暴死，一夜之间，一个好好的家庭，落得个孤儿寡母的惨境。母亲椎心泣血，悲痛欲绝。后来知道父亲得的是急性盲肠炎。母亲对小小的马步周千叮咛万嘱咐，长大以后，一定要学医，拯救天下劳苦大众。从此，马步周就跟本家四祖父读私塾，学中医。他刻苦好学，加上天资聪颖，博得四祖父的喜欢。他四祖父把多年的一些治病经验，一一传给了他。马步周十几岁跟随四祖父行医，17岁就能单独处方治病。
</para><para>马步周13岁那年患肺空洞吐血，中药无效，到沧州英国办的医院，吃西药也无效。后来就跟他表舅杨半仙练静坐气功，半年痊愈。杨半仙名晓山，讲扶正祛邪，不收分文，为人治病专讲仁爱。农村中以“神仙”之术治病者，见之生畏，邪术生灵了。这时，马步周又从表大伯武术名家张占魁那里学形意拳，八卦掌。他正气凛然，浑身是胆，常打抱不平，愤恨当时国民党中卑鄙之党员伙同土豪劣绅鱼肉乡民。由于他夜间贴出揭露国民党的传单，被国民党县党部侦知逮捕，后潜逃至北平，半工半读，补习中学课程，1930年考入了华北大学。从此他便立下了教育救国的抱负。但马步周始终没有忘记母亲的“学医救天下劳苦大众”之教诲。他在大学读书期间，对武术、气功、中医锐意研究，投师访友。1932年拜东方大侠杜心武为师，学习自然门，以求精通武术。他遇到病人因贫穷不能住院者，他就代为买药，不厌其烦。在北京东华门街上，他看到许多因东北沦亡逃到无家可归的难民，心里非常难过。马老当时极为忧愤，感慨赋七律一首:
</para><literallayout>
	泪洒山河半壁残，雄心未死发冲冠。
	公家黍熟私家食，商女袍温织女寒。
	傀儡登场凭线索，娇花弄媚依阑干。
	误国误民曾知否，多少英雄血变酸。
</literallayout>
<para>有一天晚上，他与同乡谢一飞、孙伯英一起立下救国之志，并假满清礼王府组织华北国术研究会，集各大学爱好武术之青年，激发其爱国情绪，聘请孙禄堂、恒寿山、尚云祥、邓玉峰、刘彩臣等12位著名武术家为导师。1934年他组织出关杀敌救国团，被国民党中统通缉。马老在北平难以容身，潜往济南，化名志然。在山东国术馆教武术，兼职省立高中教语文，并在青年会教外国人剑术。那时，他每天接待天南海北之侠客，他以真挚、热肠、大无畏的精神，倡导黄魂重铸。马老在济南四里山下与田镇峰等革命青年结庐，榜其闾为：铸魂门。门眉上挂“黄魂重铸”匾额。门两边的对联是；“投机分子滚出去，革命男儿请进来。”1936年夏马老等革命青年再次组织出关杀敌救国团。由曹尊贤、刘俊生率领，从龙口登船，结果被山东特务队扣押。传讯马老，并封闭他们办的《求实》、《侠魂》月刊。后来他逃离山东，由南京转辗湖北。在武汉马礼堂协助董必武筹办战斗书店，宣传进步思想，传播革命道理。马老持董老介绍信，星夜赶到南京，谒见周恩来等领导同志。从此，马老走上了由共产党领导的抗日救国之路。他的中医、武术、气功真正有了用武之地。所以徐特立老人在1959年秋亲笔书赠马老《浪淘沙》一首： “昔年文武，曾小齐鲁，踏遍关山难伏虎，哀怨于今莫吐。新华重起河间，旨哉扁鹊心传，手底纤针豆火，口碑响彻云天。”徐老这首词，不仅写出马老在山东一段抗曰救国的革命生涯，同时也赞扬了马老精湛医术和治病救人的舍已精神。
</para></sect2><sect2><title>二
</title><literallayout>
	道本无为法自然，四时运化永无言。
	我爱世人人爱我，慈航普渡到人间。
</literallayout>	
<para>读了马老这首诗，便会领悟到，他学医学养气功，是为爱世人的。是的，马老为了达此目的。他为了练就一身过硬的本领，自强不息，发奋读书。他花费了多年的功夫，精读了“经史子集”，所以他现在对四书五经有的警句章节脱口而出。他埋头研究了中医典籍，还多方求师，博采众家之长。30年代他拜北京孔教会气功名家普照老人为师，深得气功之真诠。他汲取儒、释、道这精华。经他几十年对气功的潜心研究、实践、再实践，终于学到了气功之精髓，总马老结归纳出一整套功效卓著，祛病健身，延年益寿的养气功。这套功法，包括：六字诀、洗髓金经，太极功、行动、站功、坐功、卧功、循经按摩等功法，总称为“马礼堂养气功。”其中太极功是马老根据太极拳、形意拳、八卦掌等内家拳，运用中医理论太极原理，加上自己的体会，创作而成的。马老说：“这八套功是个系列功法，它分为基本功（包括：六字诀、洗髓金经、太极功）和辅助功法（包括行功、站功、坐功、卧功、循经按摩）。我以祖国医学阴阳五行、生克制化之原理，将六字诀列为养气功第一套基本功法，它可调整五脏六腑之阴阳，疏通经络，旺盛血行，扶正祛邪，消灭病灶之功效。洗髓金经为第二套基本功法，用来通利关节，驱逐潜藏在骨缝、筋肌、经络中之邪祟。以上两套功法，使十二正经、奇经八脉畅通无阻。太极功是第三套基本功法，它可炼精化气，炼气化神，炼神还虚。强调以意领气，以气助动，以动引气，气尽而式成。这种有动静兼修，内外兼修的动作，对神经、心血管、呼吸及消化等系统产生良好的影响，从而达到健身强脑、修残补缺，扶正祛邪之目的。其余各套辅助功法，是我采用道家内外丹术导引之方及武术内家拳这动作，化繁为简，由浅入深，因人因病辩证论治，达到健身养生之功效。
</para><para>马礼堂养气功在全国推广后，以大量雄辩的事实证明，它能有病治病，无病健身，延年益智。养气功不务玄虚，专注实效。它能使有的老年人白发变黑，对心脏病、高血压、糖尿病、肺气肿、肝病、肾病、胃肠病、妇科病、小儿麻痹症、神经衰弱及骨质增生等慢性病，都有显著疗效。对癌症和多种无名疑难重病、沉疴痼疾，也能取得可喜的效果。
</para><para>养气功简便易学，安全可靠，不出偏差针对性强，疗效明显，易于推广普及。
</para><para>马老学识渊博，他与广济寺明哲大法师，少林寺德禅大法师，崂山匡道长、刘道长，峨嵋山果珍大法师及巨赞大法师，赵朴初，现已故的梁漱溟等诸先生，常相往来。他的养气功是融儒、释，道于一炉，集中医、武术、气功之大成。湖北中医学院赠锦旗赞誉马老“融儒、释、道于一炉，开当代气功之正宗。”为推广马礼堂养气功，卫生部专门办过马老养气功学习班，马老对养气功数年如一曰，潜心研究，精心创作。先后出版了《国术革命札记》、《国术教育》、《中医治症指掌》、《养气功健身法》、《养气功理论与实践》、《养气功学》、《马礼堂养气功荟萃》等多部著作，受到各界人士的好评。
</para>
</sect2>
<sect2><title>三
</title><para>“燕市有奇人，儒侠在一身，岐黄钻习更无伦，识得沉疴症结处，妙手回春……”这是当年人大副委员长陈叔通赞马老医术高超的题词。
</para><para>解放后马老曾被聘为北京万寿山高干疗养所、海军司令部直属门诊部、全国工商联等单位的顾问医师。他曾为彭德怀、包尔汉、徐特立、陈叔通、南汉宸、高崇民、黄炎培、朱学范、习仲勋、刘景范、马明方、胡启立、肖劲光等领导同志教功治病。治愈了他们多年的沉疴宿疾，受到了高度的赞赏。马老的针炙术，尤为神奇，一般病症，八针即愈，“马八针”因而闻名遐迩。傅作义曾写条幅感谢道：“针炙通神。余患心脑病多年，中西医求治均未解决，经周总理、南汉宸介绍全国工商联中医顾问马礼堂大夫，针治两月而痊愈，马八针之名非过誉也。”中顾委委员刘景范患神经衰弱十几年，天天靠吃安眠药睡觉。1959年经习仲勋介绍到马老家，针五针，即可入睡，他感激地逢人就夸：“马八针名不虚传。”
</para><para>然而马老更多的还是为广大人民群众教功治病，而且许多病人是被医院拒之门外，宣判无救，才找到他头上的。马老无限感慨地说：“医生的天职就是治病救人，我来到世上，救人是我的本分。别人不治的病人，我再不去救他，于心不忍啊！”我的养气功，就是养正气，去邪气，只要病人还有一口气，我就要尽最大努力去抢救，只要病人有一线希望我就要想方设法把他救活。因此当时人们称马老是“怪人”、“怪大夫”。
</para><para>30年前，有这样一个病例。海军医院林副参谋长找到马老说：“你有怪大夫之称，我们这里有位老红军郑焕然的爱人生下第一个孩子时，她认为没有事了，就去厕所解手，结果又生了一个孩子，摔在地上，跌断了神经。这对双胞胎，大的叫保卫小的叫和平。”小和平在海军医院治了两年多，还是不见效。仍不会说话，不会走路。又转到协和医院，治了一年多，还是不见效。后来转到了友谊医院，又治了一年，也是毫无进展。“眼看小和平快六岁了，马大夫你给好治治吧，要多少钱，给多少钱。”马老说：“我分文不要，给钱我就不治了。我只要一个条件，每天早晨把小和平送到我家。”当时马老家里人和朋友都劝他说，何苦担这么大的风险，弄不好，你的名声扫地。马老反驳说：“我凭一片爱人之心，我不忍心这么个好孩子成残疾。只要我诚心诚意去医治，天大的风险，我也担了！”马老对小和平详细诊断，摸清病因，决定用针炙、按摩来医治小和平。他在自己身上闯了几个禁区，作试验。给小和平治疗了两个月就有了奇效。一天马老教小和平说爸爸、妈妈，果然小和平会说了。又继续治疗三个多月，小和平会喊毛主席，并能拉着别人的手学着走路。治了半年，小和平自己能上下楼梯，一般的话也会说了。她爸爸、妈妈激动得热泪盈眶，送给马老钱和礼品，被马老婉言拒绝了。小和平天真地说：“马爷爷，我长大了挣钱给你花！”为此，解放军报发了消息，并送给马老一面锦旗，上面绣着黄灿灿四个大字：“妙手红心”。从此马老与解放军报结下不解之缘，如解放军报前总编辑胡痴等有病就找马老。去年吴之非总编患癌症也向马老求医。马老总是怀着一颗慈爱之心，不顾疲劳，不怕风险，救活了一个又一个别人不治的病人。马老风趣地说：“诸葛亮为阿斗鞠躬尽瘁不值得，我为众多人累死也值得。”山东武城县一青年农民叫孔德来，患晚期心脏病，跑遍了济南各大医院，都说无救。小孔抱一线希望来到北京求医，不料北京一些医院，也是一样答复。最后孔德来慕名找到马老家，他一见到马老就哭了。马老安慰说：“莫哭，莫哭，我想法救你。”马老先教小孔学练“六子诀”，练了十多天，小孔的病大有好转。可是他带的食宿费已全部花完。小孔哭着说:“我要回家了。”马老摸着他的头亲昵地说：“不要紧，从明天起，搬到我家来，吃住我都管。”小孔在马老家，一边治疗，一边学功，住了一年多，他的病经医院检查，好了。小孔临走时说：“马爷爷是您给了我第二次生命，我回去一定好好劳动，报答您的恩情。”马老的心和病人紧紧地连在一起，他待病人胜亲人。
</para><para>还有一例，是马老的老乡，此人叫马洪波，他患心脏病多年，在天津几大医院住了两年，心脏病恶化，已到后期，两脚肿得变黑无知觉。他给马老来信说：“您是有名的老中医，又是马八针，我是快要死的人了，能见见您，就是死了也甘心，”马老见了信，立即向他连发三封信，催他来京治疗。当时该病人已不能坐火车、汽车了，家里人用平板车把他送到北京马老家。马洪波一家人见到马老都跪下了，哭诉着说：“马大哥您救救吧！”马老也禁不住流下热泪。马洪波一家4口都住在马老家。马老对马洪波说：“你想不想还活着，想活着，就要听我的，练养气功。”因为马洪波过去不相信养气功能治病。第一天马老就教他练“洗髓金经”的足部活动。说也怪，过去马洪波一夜要吃三四次止痛片，还痛得睡不好觉，这一夜，一次止痛片也没有吃，在足部活动中断断续续能睡觉了。马老继续教他练功，练了十几天，腿脚都慢慢消肿，脱了皮并能下地活动。以后马老又教他学练六字诀、洗髓金经、太极功。练功两个多月，他到北京同仁医院检查，心脏一切都正常了。一家人高高兴兴回了老家。现在马洪波不但自己身体很健康还传功治病，曰夜不倦，分文不取，成为当地各村义务辅导员。马老时时刻刻把病人的疾苦挂在心上，念念不忘为普天下的人们排忧解难，他有一颗挚热爱人之心啊！
</para></sect2>
<sect2><title>四
</title><para>  马礼堂老人是在困难、坎坷、崎岖路上走过来的。他厌恶那些夸夸其谈，趋炎附势的官场政客，他襟怀坦荡，刚直敢言。因此他曾遭受过军阀通辑，蹲过国民党和曰本的监狱。在那灾难的年月里，他的家庭和孩子，全由老伴牛席卿一人操劳，马老深情地说：“我回想起来，对老伴既感激又内疚。我曾赋过这样一首诗：‘
<literallayout>
	患难夫妻百事哀，一经回首一怆怀。
	铁窗几度芳心碎，菽水承欢笑脸开。
	妇幼儿痴劳教养，家亡国破苦徘徊。
	留得残躯犹健在，画眉举案乐余辉。
</literallayout>
’”。
</para><para>十年动乱期间马老也未幸免，他被“四人帮”立案审查，定为反党联盟黑线人物，惨遭毒打。后经周总理指示，保护马老回了老家，一住就是13年。他乡居13年中，曰夜为人治病，远近闻名。乡亲们不但没有把他当成“黑帮”，反而对他倍加关怀照顾。乡亲们为他送柴、烧饭、担水、洗衣。他有时一天诊治几十个病人。最多的一天，他带10个徒弟，从早3点到晚12点多，治疗了128人，马老感慨地说：“我就是再苦再累也要救人。我这个人说来也怪，只要见到人来治病，我的精神劲就来了。当时乡亲们给我起了个绰号叫‘老神父’。村干部怕累着我，专门设立了接待站，成立了门诊部，规定我一天只看几个病人。这怎么行呢？我不能眼看病人不管啊！我听到病人呻吟，就揪心似的难过。为了治病救人，有时我一夜出诊多次。农村冬天格外寒冷，有一夜，我出诊刚到家，咳嗽得厉害，老伴给我揉搓按摩，正要入睡，有人叩门求医，我二话没说，披上棉衣就走。回来躺在炕上被窝刚暖过来，邻居又喊叫：“爷爷小天春病得喘不过气了，求求您给孩子治治。”我去给孩子按摩、针炙、导导气，孩子睡着了。我返回家时，已是鸡鸣天亮。”马老兴奋地如数家珍似的述说着这难忘的曰曰夜夜。
</para><para>现在来北京马老家求医学功者，更是络绎不绝，川流不息。他家门铃从早到晚响个不停。常常是午夜熟睡，闻声则起，接待来访者。学生们心疼他，门上贴出会客时间，但也无济于事。马老实际上不赞成这种作法。他说：“谁会预料到人什么时辰得病呢？我家大门是敞开的，来者不拒，什么时间来，我都欢迎。”他写诗抒怀：
<literallayout>
	我本穷乡一老农，学医学剑两无成。
	欺世盗名常自咎，待人唯有本忠诚。
	
	又
	曰夜奔波为病人，敢将衰老告难辛。
	忘餐废寝妻儿谪，驱逐瘟神乐满心。
</literallayout>
</para></sect2>
<sect2><title>五
</title><para>几十年来，马礼堂老人教功治病，不遗余办，有求必应，有问必答，诲人不倦。经过他治愈的病人，无计其数。可是他从不以谋取金钱为目的。他的宗旨是：把祖先遗留下来的宝贵财富，咀嚼出养料来为人民服务，他不汲汲于名利，视金钱如粪土。他不但自己以身作则，还谆谆地告诫学生也这样做。他写诗云：
<literallayout>
	漫道金钱有万能，罪恶渊薮是非坑。
	亲疏义断为阿堵，随遇而安乐无穷。
</literallayout>
</para><para>几十年来，马老的足迹走遍祖国长城内外，大江南北，养气功风行全国。据不完全统计，在全国学养气功者，已达二百余万这多。养气功不仅在国内受到人们的普遍欢迎，就是在海外（如曰本、美国、法国、澳大利亚、印度、香港、澳门等30多个国家和地区）练养气功者，也不在少数。
</para><para>有不少老朋友向马老建议教功要留一手，不能全盘端出。马老很难过地说：“我们老祖先几千年积累下来的瑰宝是为人类健康服务的，我只有尽心尽力而为之，那能作为我个人的私有财产！”跟马老学过养气功的日本和美国朋友，都对马老感情其深，犹如家人。美国心理学教授在中国文化书院与马老交谈后说：“我今天才认识到中国人的道德高尚。”
</para><para>马礼堂老人现任中国气功科学研究会名誉理事，马王堆气功学院顾问兼教授，北京大学武术气功学会名誉会长，广州大学兼职教授，香港，澳门等地气功学会顾问，中山健身会和中国文化书院导师等职。
</para><para>此次马老应中央电视台邀请拍摄养气功教学片期间，他不辞辛苦，冒着炎热酷暑，先后奔走于海南岛、泰山、岱庙、孔庙、天坛、长城和北京大学未名湖畔，顺利地完成了拍摄任务。
</para><para>在拍摄《马礼堂养气功》过程中，我们还摄下了马老教肖劲光大将和全国政协委员袁晓园女士学养气功的场面。本来著名学者，思想家梁漱溟老人已同意拍摄与马老一起谈养气功的渊源及其对人类健康的社会效益的镜头，可是，噩耗传来。梁老仙逝了。马老悲痛不已，泣不成声，挥毫写下了痛挽：“想当年国事驰驱同仇敌忾结知己，痛今日哲人其萎中流砥柱失良师”。
</para><para>30年代马老在山东与梁老相识，结成忘年交。马老的老伴，还是梁老做大媒结良缘的。至今马老家还挂着梁老亲笔书赠马老夫妇的题词：“好学近乎智，力行近乎仁，知耻近乎勇。”马老谈起与梁老的交往，还是颇为动情。
</para><para>马礼堂养气功八套功法，全部由马老亲自讲解，传授，示范、演练。每套功法的一招一式，一节一拍，要求严谨，一丝不苟。常常在烈曰下连续拍摄一两个小时，但他毫无倦意，马礼堂养气功真正再现了马老当年的雄风。
</para><para>全国各地，闻风中央电视台拍摄马礼堂养气功，交口称赞，纷纷来信要求出版有关教材和录相带。我们根据马老在中央电视台录音录相做功的讲话，整理编辑出版这本《马礼堂养气功》电视讲座教课书，由学术期刊出版社出版。这本教课书与过去出版的版本，除在功法上有诸多的改进提高之外，还增添了许多新的内容。此书是马礼堂养气功最新最标准的版本。该书内容翔实，用于自修，易于入门，便于掌握；用于教学，通俗易懂，学以致用。该书是学习马礼堂养气功之必备读物。
</para><para>高山仰止，景行行止。人们尊重他，爱戴他，敬仰他，学习他。马老自己赋诗抒怀：
<literallayout>
	年臻耄耋欲何求，济世活人死不休。
	病来病去为常态，恩怨都从笑里收。
</literallayout></para><para>我们衷心地祝愿养气功泰斗马礼堂老人健康长寿！老骥雄风犹存，余热大放光彩！
</para><para>于和</para>
<para>1988年8月8日于北京中央电视台</para>
</sect2></sect1>


<sect1 id="how_he_left_this_world">
<title>马礼堂去世的原因</title>
<para>原文见<ulink url="bbs。qgren。com">气功人论坛</ulink>的六字诀养气功版面。
<ulink url="http://bbs。qgren。com/viewthread。php?tid=28502&amp;extra=page%3D1">
地址在这里。 </ulink>
</para><para>handsir007:请问马礼堂老先生是怎么死的
</para><para>南京杏林一叶 发表于 2008-12-15 13:31 
</para><para>我听几位老师讲：当时80年代，刚刚解放思想，全民健身也刚刚开始，特别是养气功系列功法在中央电视台拍摄以后，等于是向世界宣告了中国传统养生精粹。全国各地请教马礼堂老先生的单位个人很多，87岁高龄马老经常在外面传授功法，身体健康严重透支，积劳成疾，加上早年的隐性疾病复发，后在医院治疗无效病故。他的去世，给传统养生功法的发展带来巨大的不可估量的损失。
</para><para>xhk0031 发表于 2008-12-16 13:48 
</para><para>鞠躬尽瘁，死而后已！
</para><para>这个问题也是大家都想要了解的，虽说生死有命，但马老过世还是给大家一些疑惑，87岁是高寿，但毕竟马老作为一代宗师，病疾应该说是没有的呀。看过一些资料，才发现也不尽然，毕竟是血肉之躯呀。正如一叶老师所言，马老操心太大，休息极少，只求付出，加上四次入狱（解放前因革命以及解放后涉彭德怀案），有人就说“马老是累死的”。我等由此更感觉到马老的人格力量，更要感激他给众生带来的无价之宝。
</para><para>罗汉 发表于 2008-12-16 19:30
</para><para>马老精神值得我们永远学习
</para><para>我在87年见到马老时，马老气色红润，肤色晶莹，精神健旺，体格强壮，在当时我终于明白“无坚不摧的坦克车”是什么样子，我也明白什么是气功练到“结通透之果”的境界，我钦佩之极。他给我们讲课，和蔼可亲，时间长而不知疲倦，几个小时不喝口水也没问题。马老说，他上公共汽车还没人给他让座，因他看上去十分健壮而少有白发。他还讲了发气治病的问题，他说他不主张给人发功，养气功就是内养真气，你病重不能起来，就练卧功，可以坐起来就练坐功，能站起来，就可以练站着的功，通过练习都是收到明显的治疗效果；他说他不给人发功治病，但有病的人只要靠近他坐会儿就会收到治病效果（后来才明白那是一种强大的生物场在起作用，也证实了其真实性）；他还讲到特异功能问题，祸福将至，其善也必先知之等（后来我也才明白是真实的），他还从容不迫的给我们示范和讲解各个功法的要领，早上还要到各个练功场查功指导。都明显表现出高深的功夫和务求实效的特点，以及甘为孺子牛的伟大精神。
</para><para>后来尚济老师（马老的大弟子）给我们上太极功课时，又给我们介绍马老的定力很深：说睡十分钟，马上就可睡十分钟，准时醒，当他睡了，在他耳边打锣都不会把他吵醒，尚济又讲，一般几个月才会进次京城去看马老，马老每次都要考他武功进展情况，而考察办法就是，马老坐在凳子上，要求尚济用尽全力拳打脚踢，马老从中感受其功力进展情况，等等很多马老的功夫的事。
</para><para>88年，是马老严重超负荷运转的一年，很多时候，别人讲他教功，饭刚吃几口，车在外面来了，他马上就走，饭都顾不上吃，后来身体就不好了，脸上皱纹也就多了，头上白发也就多了，有几次外出教功，在车上出现脱气现象，他就在车上做卧功接气，并告诉他的弟子们，如果我的气接上了就不说，接不上，就把我抬回去，而他的弟子都劝他，不要过度劳累，要注意休息，让弟子们去，他说别人请他，他怎么可以让弟子去呢，他又说，众生皆我父母，我要代众生受苦，是应该的。到了 88年12月31晚，他因劳累过度而诱发脑溢血，从而昏迷不醒，无法进食，从喉部开口进食，后来痰把气管堵住了，吸出来后，不久又出现肾衰竭，于89年5 月20日离我们而去了。伟哉，马礼堂老师！
</para><para>taiji  发表于 2009-9-25 19:01 
</para><para>马老文武双全，医术高深，一代宗师。可惜无缘相见，可我却从马老养气功受益，身体在慢慢恢复健康，都是马老所赐。
</para><para>sg552 发表于 2009-9-26 07:32 
</para><para>晚上12点才回，早上3点多又要出门给人看病，年轻人都受不了，更别说高龄老人了。
</para><para>也就是马老可以挺这么久！！！我觉得，马老确实是累死的。
</para><para>哎，如果他能活着，活到100岁，不知道有多少人会主动来学“六字诀”。
</para><para>海外华侨  发表于 2009-9-26 11:12
</para><para>有病的人只要靠近他坐会儿就会收到治病效果 = 这是实话，如能自己也练就更理想。
</para><para>马老师在那种时局动盪的情形能活到87岁已十分难得，不一定是要百岁才见真功夫。
</para><para>taiji  发表于 2009-9-28 23:30  
</para><para>马孟昌老师和我讲过，当年他和马老在一起的时候，在街上走的时候如果马老发现有病的人，马老都会追上去，要给人家治病，告诉人家自己可以治病，自己住在什么地方，希望人家去找他，可是很多人不相信还有这样的好人，甚至会把他当骗子、神经病。马老对世人是一种大爱，这种大爱我辈真应该好好学习。
</para><para>mamengchang 发表于 2009-10-8 22:02
</para><para>马老是我的伯祖父，我自幼就跟随他老人家学医练功，关于马老去世的原因是这样的，马老耄耋高龄，每天忙碌，几乎没有休息的时间，身体过于透支，因劳累过度住进医院，去医院的时候还是自己走下楼的（当时马老自己不愿意去医院，他说自己休息几天，练练功就会好的，是大家劝他去的），谁知在医院里有一天晚上给马老用药后马老大汗不止（可能是用错了药），当时我一直守护在马老的身边，我就去找值班的医生和护士，他(她）们说等天亮后再说，可是等到天亮后马老就不能说话了，就这样医院的医生们抢救马老几个月也没有效果，于1989年5月20日逝世。在马老住院的几个月里，我一直侍侯在他老人家的身旁。亲眼所见，呜呼痛哉！大家如果想知道关于马老的有关事迹，请与本人联系。电话：0317—3225245   3224853   13091159032（马孟昌） 
</para><para>eaiy 发表于 2009-10-9 13:35
</para><para>记得有一期的《武术健身》对马老去世的经过写得很详细。之前马老在这个期刊发表了很多文章。可惜《武术健身》已经停刊很久了。
</para>  
</sect1>

<sect1><title>追念马礼堂大师</title>
<para>在中华民族五千多年的历史长河中，创造了辉煌灿烂的文化，博大精深，为世界人民所仰慕。气功养生学则是祖国传统文化百花园中的一朵绚丽的奇葩，几千年来，一脉相承，别具芬芳，为人类的养生寿考起到了毋庸置疑的作用。
</para><para>伯祖父马礼堂大师倾毕生精力于对祖国传统养生文化之研究，习文修武，精览岐黄，博通“经史子集”，潜心研习，挖掘整理，汇集精粹，总结提高，创编了具有中华民族文化特色的健身养生气功系列功法--养气功，造福人民。
</para><para>光阴荏苒，伯祖父马礼堂大师逝世已二十周年，追忆先人，又增思念之苦，他老人家的音容笑貌，浮现脑海，不禁心悲泪倾。记的一九六六年夏末秋初，伯祖父马礼堂、伯祖母牛席卿夫妇蒙冤由北京遣返故里（河北省河间市马户生村），我当时虽是年仅几岁的孩童，就跟随在他老人家左右，学医练功，朝夕相随，至今对当时的情景记忆尤新。那时他老人家已年过六旬，在老家一边忍受游街批斗之辱，一边为乡亲们义务治病，不辞劳苦，不分昼夜，蒙冤忍辱，济世活人，方圆百里之内的患者都前来请他老人家医治，诸多沉疴痼疾，得收回春之效，誉满乡里。
</para><para>“浩劫”结束，他老人家昭雪返京，老骥千里，雄风重振，晚霞更红。他熔儒、释、道之养生道统于一炉而冶之，集中医、气功、武术之养生精粹而练之，积自己几十年练功行医之实践结晶而汇之，创编养气功，造福人民。十余年间，他老人家南北奔走，日夜辛劳，“不知老之将至”，将养气功这一中华民族传统养生文化瑰宝，传遍大江南北，四海五洲，养气功自上世纪七十年代公开传授以来，练功受益者遍及海内外，使难以数计的各种沉疴痼疾、疑难杂症患者得以康复，众多在死亡边缘挣扎多年的中青年患者又得以重返工作岗位，继续为社会做贡献，诸多的老年患者得以“青春再现”，安度晚年。实践证明了养气功在祛病健身、延缓衰老方面的显著效果，故被广大群众称之为“健身益寿之宝”。被中医、气功界誉为 “熔儒释道于一炉，开当代气功之正宗”。我国许多高层人士亦热衷于养气功之锻炼，他（她）们认为练习养气功是对“祖国传统文化的在认识”。基于养气功的显著效果，也他的诸多版本的《养气功》著作成为热销书籍，多次再版，供不应求。
</para><para>伯祖父马礼堂大师一生历经坎坷，但他老人家始终胸怀浩然正气，立济世爱人之志，气节凛然，虽几度铁窗，几经浮沉，而无害于身心之健康。在他青年时期，国难深重，他满怀报国之志，毅然投笔从戎，跻身行伍，抗倭报国。解放后，专心于岐黄之术，济世活人，虽经磨难，矢志不渝，表现出其“高山仰止，景行行止”之大德风范。他老人家不仅有着深厚的爱国之情，报国之志，施爱众人之心，亦遵承中华民族之传统美德，竭尽孝道，善尽修身齐家之职责。他幼年丧父，靠老母含辛茹苦将其抚养成人。他深谙儒家孝亲之理，对老母毕恭毕敬，精心事亲，事事承顺母愿，对老母的生活悉心照料，关怀备至，使老母得享九十六岁之寿考。孝爱至亲，远近闻名。他老人家对子女严格要求，教育有方，言传身教，皆成大才。长子马希文是我国当代著名的数学家，十九岁毕业于北京大学，曾任北大教授。幼年时即深得著名数学家华罗庚之赏识，时称天才儿童。马希文一生潜心科研，著述甚丰，成果累累，在数学界颇有建树，后去美国工作，为国争光。次子马幼周自幼聪颖过人，大学毕业后曾在大学任教，后调入大连内燃机车研究所，任高级工程师，勤于敬业，多次获奖，成绩卓著。三子马少周大学毕业后曾在东北担任领导工作，后调回北京，任高级工程师，工作兢兢业业，多有成效，并擅长音乐，在中学时期就曾多次获奖。小女马栩周退休后更是直接地传承了马老的养气功事业，治病救人，足迹遍及海内外，令人敬佩。上述可见马礼堂大师修身齐家用心之良苦，真可谓忠孝为本，光辉典范。
</para><para>我自幼师侍于伯祖父马礼堂大师门下，学医练功，步入健身益寿之修炼门径，数年来恒习不断，识得清心宁事，调息运气，导引筋骨乃祖国传统养生文化之精髓也。在与前辈朝夕相处的岁月里，他老人家的一言一行，都给我们后人留下了深刻的印象，他那高尚的品德，精湛的医术，高深的功力，真可谓大师风范，令人敬仰。他老人家对我们后人的谆谆教诲，铭刻心中，永难忘怀。他老人家修德育才，诲人不倦，对后人治学严谨，使我受益良多。我大学毕业后，又去北京追随在他老人家左右，学习传承养气功事业，收获甚丰。直至他老人家去世后，我才离开北京，回乡传功治病。回顾我的成长里程，是与大师多年的培养教育分不开的。自从大师逝世二十年来，我身为马礼堂养气功之传人，虽然成果甚微，有负先人之重托，然而时刻谨记先人遗愿，始终坚持以大师之大德高风为圭臬，奉行博爱精神，行医治病，教功练功，未敢间断。并在马老故乡河北省河间市创办养气功学校和博爱门诊，旨在弘扬祖国传统养生文化，传功治病，已收成效。同时将追随大师所学之针灸妙术与养气功锻炼相结合，应用于临床，效果显著，患者称奇。为进一步丰富自己的理论知识和实践技能，我又曾多次进修于中医高等学府。今后唯谨遵先人之嘱托，怀济世救人之爱心，竭尽心力传授普及养气功，使广大患者免受疾病之苦，以慰先人在天之灵，实吾终身之夙愿。
</para><para>马孟昌 
</para></sect1>

<sect1><title>
默默无闻、无私奉献的养气功前辈</title>
<para>(2007-05-20 21:56:33)
</para><para>标签：马礼堂 胡乾同 马礼堂养气功 六字诀 六字功 六字诀气功养生 健康  	分类：随想杂谈
</para><para>我只是在八七年《养气功问答与实践》马老亲自签字售书时才有有幸面对面见到马老并聆听了他老人家的讲话。我之所以对马老无比敬佩，（但那时，我对马老的认识还不是很深刻）更多的原因是在“胡乾同老师”对马老的敬佩和她老人家对待病人的举止言行上我看到了马老的高尚精神。
</para><para>马老的精神“胡乾同老师”学到了，并做到了。我想每一位和“胡乾同老师”接触过的患者都是不难感受到这一点的。当时大家赞叹“胡乾同老师”教功教的好对待患者好时，“胡乾同老师”总是十分诚恳而谦虚的说“不是我胡乾同好和我教的好，是马老好，是马老的养气功好，如果没有马老和马老的养气功，我也不会在这里教大家了。如果你们认为我做的好，那是因为马老教导我们这样做的，我们大家都要向马老学习”。
</para><para>正是因为有了无数个象“胡乾同老师”这样的辅导员和他们默默无闻的无私奉献才使得马老的养气功得以广泛的开展。无数个象“胡乾同老师”这种默默无闻的无私奉献的前辈，我将永远尊重他们并永远向他们学习！
</para></sect1>
</appendix>