<appendix id="people"><title>六字诀相关人物介绍</title>
<para>以下内容几乎都来源于<ulink url="www.baidu.com">百度</ulink>。
更多细节请您自行搜索查看。</para>
<sect1><title>
天台高僧智顗大法师</title>
<para>智顗（538 - 597） ，南朝陈、隋时代的一位高僧，世称智者大师，是中国天台宗的开宗祖师。俗姓陈，字德安，荆州华容(今湖北潜江西南)人
</para><para>天台宗，汉传佛教十三宗之一，发源地为光州大苏山净居寺。因其创始人智顗常驻浙江天台山说法，故称天台宗。天台宗是中国佛教最早创立的一个宗派，并于9世纪初被日本僧人最澄传到日本。
</para><para>该宗是中国佛教最早创立的一个宗派。它集合南北各家义学和禅观之说，加以整理和发展而成一家之言，当时得到朝野的支持和信奉，对隋唐以后成立的各宗派多有影响。元明以后，该宗学者往往兼倡净土，形成“教在天台，行归净土”之风。该宗在汉族地区虽几经兴衰，但仍延续至今不绝。
</para><para>9世纪初，日本僧人最澄将此宗传到日本，在平安时代（784 - 1192），与真言宗并列发展，史称“平安二宗”。13世纪由此宗分出日莲宗。当今，日本天台本宗、日莲宗都很兴旺，而日莲宗在20世纪又分出几个新兴教派。
</para></sect1>

<sect1><title>广济寺明哲大法师</title>
<para>明哲大法师（1925 - ）“佛是觉悟了的众生，众生是还没有觉悟了的佛。”
</para><para>1982年，湛山寺被国家列为全国重点寺庙。23岁入佛门，今年（2006年）81岁高龄的明哲法师现任住持。
</para><para>明哲法师精神矍铄，一副仙风道骨。他现任中国佛教协会常务理事、山东省佛教协会名誉会长、山东湛山佛学院院长、青岛市佛教协会会长、北京广济寺首座、青岛湛山寺方丈。
</para></sect1><sect1><title>崂山匡道长</title>
<para>匡常修道长（1904 - 1992）， 字和阳，道号圆觉子，别号一炁道人，
</para><para>是全真龙门派分支崂山金山派第二十一代玄裔。匡道长生前任青岛崂山太清宫住持，
还身兼中国道教协会理事、山东省道教协会会长、青岛市道教协会会长、山东省政协委员、青岛市人大代表等职，
</para><para>匡老一生爱国爱教，精研丹道，传经讲学，弘扬武道，行医济世，名扬于世。
</para></sect1><sect1><title>崂山刘道长
</title>
<para>刘怀元道长（1945 -），男，汉族，现为第十一届全国政协委员。高中学历。1985年入道教全真派，师从张常明道长。1985年在崂山太清宫出家。1989年冠巾。
</para><para>    1992年当选山东省道协副会长。
</para><para>    1998年当选山东省道协会长、秘书长。 
</para><para>    1998年当选青岛市道教协会会长、秘书长。 
</para><para>    1998年当选中国道教协会第六届理事会副会长。现任全国政协委员、山东省政协常委。 
</para><para>    2005年中国道教协会第七次全国代表会议选举为副会长。
</para><para>    第十一届全国政协委员。
    
</para></sect1><sect1><title>    
峨眉巨赞大法师</title>
<para>巨赞法师（1908 - 1984），俗姓潘，名楚桐，字琴朴，江苏江阴人。他先是从江阴师范学校毕业，再入上海大夏大学学习，后肄业。1931年经近代著名高僧太虚大师介绍，巨赞法师从杭州灵隐寺却非方丈披剃出家，取法名传戒，字定慧，后改名巨赞。从此开始了他的云水生涯。
</para><para>巨赞法师为原全国政协常委、中国佛教协会副会长、中国佛学院副院长。
   
</para></sect1><sect1><title>
少林寺德禅方丈</title>
<para>释德禅（1907-1993），（素喜住持，行慈教头）原名刘二和，河南登封人，少林寺名誉方丈，禅拳道发起人。
</para><para>先后任中国佛教协会理事，河南省佛教协会副会长，登封县少林武术协会副会长，少林寺武术协会名誉会长。
台湾达磨祖会名誉会长，日本少林寺拳法联盟等组织顾问。
</para><para>1916年入嵩山少林寺，从师于素光禅师，对佛学，少林寺武术禅内功，易学均有较深入研修，造诣颇深，少林泰斗。
</para><para>自1924年先后任少林寺分院会善寺监院，少林寺知客，僧医僧等。
</para><para>新中国成立后任县卫生协会委员，1965年少林寺住持僧，主持寺院工作，1985年任少林寺名誉方丈，毕生献于佛教，其教导子孙勤修戒定慧。
</para><para>主张禅拳合一，曾培养佛门，武术，医术弟子众多，国内主要接法行明，行慈禅师等，重点培养优秀徒孙永成，永悟法师等。
</para><para>曾组织弟子整理，编辑《少林寺拳谱》三十八卷，《少林医药资料》五卷，海内外影响广泛。

</para></sect1><sect1><title>梁漱溟</title> 
<para>梁漱溟（1893 - 1988），中国著名学者，社会活动家。原名焕鼎，字寿铭。祖籍广西桂林，生于北京。
</para><para>1911年加入同盟会京津支部，任该会机关报《民国报》编辑兼记者。
</para><para>1916年任南北统一内阁司法总长秘书。
</para><para>1917 - 1924年，应蔡元培之聘，任北京大学印度哲学讲席。
</para><para>1929年任河南村治学院教务长，并接办北平《村治》月刊。
</para><para>1931年与梁仲华等人在邹平创办山东乡村建设研究院。
</para><para>抗日战争爆发后，先后任最高国防参议会参议员、国民参政会参政员。
</para><para>1939年为促进团结抗日，参与发起组织“统一建国同志会”。
</para><para>1941年该会改组为“中国民主政团同盟”，梁漱溟任中央常务兼同盟机关刊物《光明报》社长。1946年任该同盟秘书长。
</para><para>1950 - 1980年任中国人民政治协商会议全国委员会委员。
</para><para>此后任全国政协常委及宪法修改委员会委员、中国孔子研究会顾问、中国文化书院院务委员会主席等职。
</para><para>主要著作有《东西文化及其哲学》（1921）、《中国民族自救运动之最后觉悟》（1931）、《乡村建设理论》（1936）、（中国文化要义）（1949）、《人心与人生》（1980）等。
</para><para>马礼堂与牛席卿婚姻的介绍人。

</para></sect1><sect1><title>赵朴初</title>
<para>赵朴初（1907-2000） 著名社会活动家、佛教人士、书法家、诗人、作家，安徽省安庆市太湖县人。
</para><para>1980年后，任中国佛教协会会长，中国佛学院院长，中国藏语系高级佛学院顾问，中国宗教和平委员会主席，中国书法家协会副主席，中国民主促进会中央常委、民进中央参议委员会主任、副主席、名誉主席，全国政协副主席。
</para><para>曾任上海市政协委员、常委，上海市人大代表。他是第一、二、三、四、五届全国人大代表。作为爱国宗教界的代表，他参加了中国人民政治协商会议第一届全体会议，历任第一、二、三届全国政协委员，第四、五届全国政协常委，第六、七、八、九届全国政协副主席。 2000年5月21日因病在北京逝世，享年93岁。

</para></sect1><sect1><title>马希文</title><para>
马希文（1939-2000），马礼堂长子。
</para><para>马希文教授是我国著名数学家、计算机专家、教育家、语言学家和科普作家。少年马希文天资联聪颖。他15岁就考入北京大学数学力学系，虽然花在专业课上的时间不多，但成绩却很好，因此被人们誉为“数学神童”。后来他成为北京大学数学系教授，桃李无数。
</para><para>他在教学与科研中有其极为独到的方法，在许多领域所做的开创性、先驱性及前瞻性的贡献，具有远远超出领域本身的重要理论涵义。他有超群的天赋，在哲学、音乐、文学等方面也很有造诣，熟悉多种语言。
</para><para>九十年代，马希文教授旅居海外，从事计算机软件应用开发，在 CEON CORPORATION 担任首席科学家，并拥有若干项专利。他曾任北加州北京大学校友会副会长，并积极为国内的科研与教育献策献力。他热心助人，在华人华侨同胞中富有影响力。
</para><para>马希文教授19岁毕业后即从事教学工作，几十年中桃李无数。他开设了许多全新的课程，所用讲义都是他研究心得的结晶。他指导了一批批的研究生，他的学术思想和治学方法使他们终生受益。
</para><para>马希文教授一生淡泊名利，从不追逐职位和奖项。他一味地开路，并不谋求获得。他不写鸿篇巨制，但每一篇文章都字字珠玑。他有求必应，乐于让别人分享自己的智慧。他的身上体现了一种真正的学者风范。
</para><para>马希文教授于 2000 年 12 月 22 日（申思维注：据说是由于肾病手术失败，更多内容请百度）不幸病逝于美国加州 Red Wood City，终年 61 岁。他给我们留下了永远享用不尽的精神财富。

</para></sect1><sect1><title>陈叔通</title><para>
陈叔通（1876 - 1966），名敬第。
中国政治活动家，爱国民主人士。浙江杭州人。清末最后一名翰林。甲午战争后留学日本，曾参加戊戌维新运动。辛亥革命后，任第一届国会众议院议员。曾参加反对袁世凯的斗争。此后，长期担任上海商务印书馆董事、浙江兴业银行董事等职。抗日战争期间参加抗日救亡活动。抗战胜利前夕，参加筹组上海市各界人民团体联合会。1949年9月出席中国人民政治协商会议第一届全体会议。中华人民共和国建立后，任中央人民政府委员，全国人大常委会副委员长，政协全国委员会副主席，中华全国工商联合会第一、二、三届主任委员。

</para></sect1><sect1><title>王芗斋</title><para>
王芗斋（1885 - 1963）一代宗师——意拳创始人，名政和，又名尼宝，字宇僧，晚年自号"矛盾老人"，1885年生于河北深县魏家林村。
</para><para>1894年跟郭云深大师学习形意拳。因其终年苦修苦练，寒暑不辍，深究拳理，倍受郭老青睐，故尽得郭老毕生拳学之精髓。弱冠之年，已成为一代名师。
</para><para>申思维注：武国忠在他的书《黄帝内经使用手册》（上海锦绣文章出版社，2009）中所推荐的养生桩，就是王芗斋先生所创。第100页：“意拳门内练养生桩的人平均寿命是90余岁，现在还有几位近百岁的老先生，可见桩功的神妙。”
</para></sect1><sect1><title>蒲虔贯</title>
<para>蒲虔贯，宋代著名养生学家，著有《保生要录》。该书系集前人养生之精华，结合他的实践体会编成。书中较突出的是药枕方和简化导引术。
</para><para>《保生要录》1卷。为气功养生著作，全书分作八门类：养神气门、调肢体门、论衣服门、论居处门、论药食门、果类、谷菜类、肉类。论述平易简明，切于实用。
</para></sect1><sect1><title>戴龙邦</title>
<para>戴龙邦（1713 - 1802）。戴家为山西祁县历代名族，
戴氏六合心意拳，具有强烈的传统意识和拳规，因之传人甚少。祁县人有句古话：“只见戴家拳打人，不见戴家人练拳”。戴龙邦将秘而不传的六合心意拳破格传于李洛能，李洛能千里寻师，历经磨难，全面继承了内家武术绝学——六合心意拳，在山西、河北择优授徒广为传人，才使山西六合心意拳发扬光大，名扬海内外。戴龙邦在中国六合心意拳发展史上占有重要的地位，为山西六合心意拳宗师。
</para></sect1><sect1><title>李洛能</title>
<para>李洛能（1808 - 1890），讳飞羽，字能然，世称老能先生，或曰洛能、洛农、老农、皆一音之转也，河北深县人。
</para><para> 李洛能先生是中国武术史上一位非常重要的人物，在 经商山西太谷期间， 慕祁县戴家心意拳之名，遂往拜学于戴龙邦先生，精心练习，十年大成。 入室弟子称为国手者在山西有：车永宏、宋世荣、宋世德、李广亨四人；河北有：郭云深、刘奇兰、刘晓兰、贺运恒等，这就是山西心意拳武术史上，李洛能先生的八大弟子，八大弟子各有传人遍及全国各地。李洛能先生为山西**心意拳的发展做出了巨大贡献，被称为心意拳名家巨手。
</para></sect1><sect1><title>郭云深</title>
<para>郭云深（1820 - 1901），名峪生，河北深县马庄人，清朝末年的一位武术名家。
</para><para>郭云深在北方数省教授学生多人，晚年隐居乡间，七十余岁而终。
</para><para>郭云深文武双全，不仅拳法独步一时，又熟练兵书，对形意拳理论，进行过系统的研究和总结，遗著有《能说形意拳经》一书。
</para><para>郭云深对形意拳理论的论述，其要点如下：“形意拳有三层道理，有三步功夫，三种练法。三层道理是：一练精化气，二练气化神，三练神还虚。三步功夫是：一易骨，二易筋，三易髓。三种练法是：明劲，暗劲，化劲。”
</para><para>郭云深在论述形意拳理论时，特别强调桩功，指出三体式（形意拳基本桩法）为万形之基础。这些理论对于后人学习形意拳有着重要的帮助。
</para></sect1><sect1><title>刘纬祥</title>
<para>刘纬祥（1864 - 1936）， 河北省河间府人。8岁时从刘晓岚习八极拳，14岁时从形意拳名家郭云深习形意拳，以后又得名师宋世荣、白西园两先生指点。经多年苦修，技遂精湛。以骁勇善斗，讲求实战称著武林，时人皆以“刘二彪子”称之。为近代形意拳技击实验派代表人物之一。马礼堂的武术老师。
</para></sect1><sect1><title>张占魁</title>
<para>张占魁（1865 - 1938）， 近代武术史上一代巨匠，其形意拳、八卦掌技艺炉火纯青，功力独到，有“闪电手”之称。马礼堂的武术老师。
</para></sect1><sect1><title>秦重三</title>
<para>秦重三（19?? - 1972），
北京中医医院主治气功大夫，三园式站桩功创始人。秦重三先生是我国老一辈气功养生学专家。早年是珠宝商，年轻时因患心脏病向王芗斋等大师学习站桩而康复，解放后在景山传授站桩疗法。著有《气功疗法与保健》（秦重三口述，吴乾章撰写，上海科技出版社1959年出版）一书，该书图文并茂功法简便易行，在气功界的影响较大。
</para></sect1><sect1><title>张静虚</title>
<para>张静虚 （1432 - ?），
明朝邳州（今江苏徐州市）人。常坐以虎皮，有虎皮张真人之号。自幼好道术，遇异人授以北宋秘传丹法，隐居于武当山，后传丹法于弟子李虚庵。详见《武当山志》。
</para></sect1><sect1><title>李中梓</title>
<para>李中梓（1588 - 1655）字士材，号念莪，明末华亭（今江苏松江）人。为明末一大医家，一生对中医理论研究十分重视，兼取众家之长。其论述医理，颇能深入浅出。所著诸书，多能通俗易懂，在中医学的普及方面作出较大贡献。著有《内经知要》、《医宗必读》、《本草通玄》、《伤寒括要》、《删补颐生微论》、《诊家正眼》、《病机沙篆》等。
</para></sect1><sect1><title>李烛尘</title>
<para>李烛尘（1882 - 1968）， 轻工业部部长，全国政协副主席，天津久大盐业公司总经理。
</para></sect1><sect1><title>黄炎培</title>
<para>黄炎培（1878 - 1965），中国近现代著名的爱国主义者和民主主义教育家，是中国近代职业教育的创始人和理论家，他以毕生精力奉献于中国的职业教育事业，为改革脱离社会生活和生产的传统教育，建设中国的职业教育，作出过重要贡献。
</para></sect1><sect1><title>尚济</title>
<para>尚济，暂未找到生平。截至2009年应该在70岁上下。清华大学毕业，后任西安建筑大学教授。在武术小成时败于马礼堂手下，遂拜师，成为马礼堂大弟子。在武术界有一定影响，曾经试图从力学角度解释推手。出版过一些气功，武术方面的书籍。更多内容请百度。
</para></sect1><sect1><title>普照老人</title>
<para>普照老人，
百度未搜索到任何结果。相关书籍中只粗略说：活过百岁，孔教会的气功大师，由于办孔教会收打击，后隐姓埋名给人治病。徒弟是：马礼堂，河南大学常玉章，通教寺悟彻法师。后两者百度无结果。
</para></sect1><sect1><title>知古老人</title>
<para>知古老人，
百度未搜索到任何结果。只知在开封悬壶，是一位名医。盛赞六字诀的疗效。
</para></sect1>
</appendix>