<appendix id="content_of_vcd_of_xisuijinjing">
<title>VCD洗髓金经中马老原音</title>
<para>现在我们讲“养气功”的第二套功法。
第二套功法叫什么呢？叫洗髓金经。
</para><para>这个洗髓金经是道家的。道家有两部功法。一部叫“洗髓经”。
一部叫“伐毛经”。这“伐毛经”到现在还没有流传出来是什么样。
</para><para>“洗髓经”是1932年我的老师普照老人传授给我的。
以后又加上东北千山（锦州一带）来的一个悟彻大法师，在通教寺出家。
他有一个抄本的“十八个式子”。
我将这两个式子和在一块，共同研究，里边重复的不少。也有几个差别。
通过我的实践，我做了两三个月的锻炼啊，我将它们合并成一个。
就是删繁就简，就是现在我所讲的“洗髓金经”
</para><para>为什么叫“洗髓金经”呢？骨头里面最重要的是髓，就是骨头里面的精液。
髓要是干枯了，骨头就死了，没用了。
不管任何地方，指甲之尾，甚至于跟毛发接着的根结地方，如果髓没有了，
骨头就没用了，甚至于在身体里还有危害，所以这个髓，我们必须要保护它，
使他生长而不竭，所以才有“洗髓”之称。
</para><para>那是怎么个“洗”法呢？有的地方的骨头根本不能动嘛，髓和骨头不能动。
所以从头到脚底，全身众多的所有关节，全有活动的机会。
所以所有的骨髓全有清洗的机会。它（洗髓）才能够发挥它的作用。
</para><para>统共我编了二十几个式子，很简单，从头顶一直到脚底下。我们现在开始要做。
</para><para>在未做之先，我有一个说明。六字诀是先呼后吸。那是先泄后补。
洗髓经不然，洗髓经一做是先吸。因为通过六字诀的锻炼，经络疏通了。
那我们吸天阳，吸进天阳了，充满到了经络里面，加强某一个局部的动作。
可以治某一个局部的病变。所以说注重什么呢？
注重揉托。直接的活动。肢体的屈伸俯仰。
</para><para>所以说，洗髓经是治“外感”的一些病。局部动作治局部的病。
它的动作有的地方按照经络的通路走。大多数，不是按经络的通路走。
就是，活动到某一个地方，你就注意某一个地方。
</para><para>孟子有一句话：“气，体之充也”。就是说气得充满全体。
这一充满全体了，所以某一个地方动的时候，在某一个地方能起作用。
不一定按照十二正经的规则去走。这一点我声明。
所以在一吸气的时候，（洗髓经）主要以吸为主，一吸，肚子鼓起来。
气充满全体了，然后再随便呼出去。所以注重吸，而不注重呼。
让它自然呼。这一点要特别声明。
</para><para>现在，我做第一个动作。百会运转。百会穴在头顶上面。在（头发）漩涡。
做的时候怎么做呢？男同志左手劳宫穴对准了百会穴。
右手覆压在左手背上面。两个手按在这个地方，再运转。女同志相反。
由右向左，肚子鼓，吸，
等到了左肩这，肚子又瘪，是呼。
正转八次，再倒转。
正转八次倒转八次完了，往下按，肚子是吸气，鼓。吸……呼……，肚子瘪。
</para><para>百会运转治什么病呢？头一个，调整阴阳。
血压高的可以降低，血压低的能够升高。
精神分裂症可以由无序变为有序，恢复正常。
小孩有呆痴的，揉按揉按啊，变得说话会说了，脑子也恢复健康，灵活了。
尤其小儿脱肛，女同志阴挺，男同志遗精，做揉按百会效果很好。
</para><para>第二个动作：循按鼻梁。我们知道鼻子跟肺子有关系。
肺主皮毛，如果伤风感冒，我们做这个动作很有效。我们现在做一做看看。
手按在通天穴，通天穴在百会前面一寸五，旁开一寸。
距离百会一寸五，两个剑指来到这个地方，揉按着往下走。
“循按鼻梁”么，顺着鼻梁下来，到这个地方，这么走，这么按。
为什么呢？肺与大肠相表里，这是大肠。
</para><para>这个动作可以治伤风感冒，还可以治肺火。泄肺火。
所以这个动作很要紧的。这样下来，然后放松。呆在这儿稍微休息休息。
</para><para>第三个：揉按迎香。迎香穴在鼻翼旁五分。所以“鼻旁五分号迎香”。
这个也是治伤风感冒，鼻子不通气，过敏性鼻炎，鼻息肉，这些全治。
</para><para>
我做给你们看看。吸……呼……
鼻子动作是两个，一个是循按鼻梁，一个是揉按迎香。
</para><para>我们再做第三个，
治眼睛病的，是揉按眼部。
揉按眼部的时候，掌根骨，搁在下面眼眶，指根骨，按在上面眼眶。 
也是揉按八次，揉按八次之后这么做一做。做四次。
</para><para>
揉按眼部的治病功能，是因为眼周围（有）好几个穴，平常这样的穴动不着，
所以眼睛出现好多的毛病。白内障，青光眼，视神经萎缩啊，屈光不正啊，
远视，近视，好多的病全出来了。
</para><para>那么我们现在调整这周围的气血。
这么一动的时候，周围的气血全动了。
《黄帝内经》有一句话，“目者，血而能视”。目得了血了才能看。
目得血能辨五色，所以靠这个动作我们治好了无数的眼病。
在好几个医院的总结，福建高干疗养院，南京疗养院，
教委办过一个试点，让我讲课，有90%以上的效果。 
</para><para>第五个动作是揉按瞳子髎。这个也是对眼睛病很有好处。
瞳子髎在目外眦五分。同时中指在太阳穴，往上揉按。吸……呼……
揉按瞳子髎这个（动作的原理是），因为这个局部全是胆经所经过的地方。
</para><para>所以偏头疼，或是？，在这两边头疼的不得了。你做这个是很有效的。
而同时，瞳子髎直接跟眼睛有关系。所以这个揉按一方面治颜面神经麻痹，偏头疼，同时也治眼睛病。
</para><para>
第六个，干擦脸。劳宫穴，是心包经的，属火。
按在头维穴，头维穴是在胃经，属土。火能生土。所以手摸到这个地方。在这个地方往下走。
吸~ 到这个地方。 呼~ 下来，顺着胃经下到这个地方。
吸~ 揉按揉按，下来，承泣，地仓，乳中，天枢，一直到qi jie（疑似气冲），婢关，
到第二个脚趾头尖端厉兑穴。
</para><para>
第七个，干梳头。手一抬，抬到睛明穴。肚子鼓起来吸气，
由睛明穴往后，头顶下去。这个是膀胱经第一个穴，治白内障效果最好。
</para><para>往后走膀胱经，到下面走胆经的渊腋穴和环跳穴，一直走到第四个脚趾的尖端，足窍阴穴。
</para><para>
第八个是揉按风池。我得过来做。风池穴是胆经的要穴。
风池穴治什么病呢？主要是伤风。风聚在那个地方了么，所以叫风池。
感冒很严重（的时候），我们揉按这个地方，将风都散开了。
如果说是胆经病，它是胆经的要穴。不管胆囊炎，或是胆结石，
凡属于胆经的病，偏头疼，揉按这个穴，效果全很好。
</para><para>第九个，拿玉枕。这一块，叫玉枕关。
道家认为，通小周天（时）这个地方最难过。所以叫这个“关”。
我们为了使它通畅无堵，所以使劲锻炼这个地方。
吸气鼓肚子，呼气瘪肚子。左手攥八次，右手再攥八次。
</para><para>再往下是第十个，击天鼓。治耳聋的动作，很要紧的。
我们的耳朵啊，里面活动不着，尤其是耳鼓膜。
我们通过这个动作，使你的耳鼓膜活动起来。
两个手压住耳镜，压住，手指头这样敲。
苏东坡说：“耳宜常弹”。常弹，这样就行了。使耳鼓膜震动起来。
有敲鼓似的声音“咚咚咚咚……”就对了。
</para><para>第十一个，撑耳孔。食指按到耳孔里面，中指和无名指按在（胆经的）悬厘，悬颅之间。
大拇指按在（胃经的）大迎穴。你看我比比看。吸气，往上提；呼气，往下扒。
下面，开始做揉按听宫。这一张嘴，有一个坑，就是听宫穴。
</para><para>这三个动作，治耳聋。效果很好。我们治了无数的耳聋疾患。
最显著的，清华大学有一个韩聋子，聋了50年，练我这个功，
练了一个月零27天，完全好了。
</para><para>接下来是叩齿。叩齿这个动作，效果极好。从今天开始叩齿，老死不会牙疼。
叩齿36通。然后是调息。 
</para><para>第十四节，叫赤龙搅海。也叫沽漱。就是用舌头在嘴里面搅动。
好像一条龙似的。搅动的时候，头一个动作，是由右向左。在牙外面转。
转完之后再由左向右转，每一次转8次。转完之后，再让舌头到牙齿里面转。
左八次右八次，这样四八三十二（次），嘴里面有很多的唾液。
</para><para>唾液在道家认为是宝贝的，叫玉液琼浆。咽到肚子里去，分三次往下咽。咽的很有声音。
</para><para>底下我们做头部活动了。第十五节 颈项活动。
这个治肩周炎，咽喉炎，咽喉淋巴结核，全可以做。
由右向左，吸气，呼气…… （再）倒着（做）
指腕活动。吸……呼……
肘部活动。吸……呼……
</para><para>再做一个肩部活动。 吸……呼……向后。
</para><para>再一个：展背宽胸。吸，肚子鼓，呼……
</para><para>下一节是神龙绞柱。身子好像柱子，两个胳膊好像龙似的，
龙盘着这个柱子。
</para><para>这个对白血病效果最好。
因为后面的脊柱是造血系统。（靠）这个动作我们治好了无数的白血病。
</para><para>再做一个腰胯活动。腰胯活动跟上一个（神龙绞柱）连带起来，
治脊柱劳损，或者腰疼啊，腿疼啊，全可以治。
这六个犄角，这么转：一，二，三，四，五，六。 
六个犄角，看啊：吸……呼……
还有个膝部活动。吸……呼……
这两个手扣着膝眼，上面劳宫按着鹤顶穴。吸……呼……
</para><para>还有个足部活动。这是阴升，阳降。
这个足部动作，年老的人，或者身体不太健康的人不能久立，
坐着做效果（跟站着）是一样的。
</para><para>
（解说）“洗髓金经”是昔日道家和佛家不传的秘典。其实就是呼吸导引之术。
洗髓金经是养气功中的基本功法。马礼堂得其真传，
最初授业于清朝末年的科进士普照老人，其后又由悟彻大法师亲增辽宁千山抄本。
</para><para>
（解说）经过他多年的实践，认真总结人的生理上活动的需要，进行了不懈的加工，和科学的整理。
去伪存真，取其精华，揭开了道家和佛家的千古秘典之谜。使之锦上添花。
</para><para>（解说）
洗髓金经，乍听起来很玄虚，甚至产生一种神秘感。
髓对人的生命起到至关重要的作用。
髓藏于骨内，很少有活动机会。也难怪人们常常把髓和骨联系在一起。
</para><para>（解说）
髓养骨，髓竭而骨必枯。像鱼和水的关系。
脑为髓之海。髓充足了，脑就健壮。洗髓金经就是通过穴位按摩，肢体扭转屈伸，
配合气血运行之轨道，加强生理活动机能，使全身所有的骨节得到洗刷。
清除潜藏在筋骨缝中的病邪，进而使大气运行于全身各个组织器官之中。

</para><para>（解说）
六字诀养生法，着重于吐纳，先呼后吸，统调脏腑气血；
洗髓金经，注重导引，先吸后呼，祛除局部潜藏的疾病。
真可谓二者相辅相成。马礼堂先生将它列为第二套功法，
既有其科学的道理，又平添了它的健身的色彩。

</para><para>（解说）
洗髓金经共有23个式子，包括：百会运转，循按鼻梁，揉按迎香，
揉按眼部，揉按瞳子髎、太阳穴，干擦脸，干梳头，揉按凤池，
拿玉枕，击天鼓，撑耳孔，揉按听宫穴，叩齿，赤龙搅海，
颈项活动，指腕活动，肘部活动，肩部活动，展臂宽胸，
神龙绞柱，腰胯活动，膝部活动，足部活动。

</para><para>（解说）
气功，离不开意念。学养气功也不例外。
意念不可没有，但又不可过于用意。最好掌握在似有若无的程度。
意念和肢体活动随之呼吸节律，这样才能体现出气为之帅，手足为兵丁的深意。
</para><para>（解说）
导引的动作，受呼吸节律支配，最好让意念指挥动作。
以动作导引气血循经络运行。每做完一节，可以调息一次。
放松，恢复自然以后，再做下节。

</para><para>（解说）
人体是个统一的整体。内有五脏六腑，外有肌肉皮毛。
各组织器官之间均有其密切联系。
养气功的功法，周详的顾及到人体结构的各部位的锻炼。
通过吐纳，导引，体态变化和呼吸等等，
科学而巧妙的活动全身的筋肌，骨节，脏腑，髓液。
疏通周身的经络气血。使经络畅通，气血和顺，脏腑协调，关节通利。
各种疾病便可不药而痊（愈）。但又不是百病都治。

</para><para>（解说）
实践证明，养气功不但是祛病健身的妙法良方，
而且由于通过养气功的锻炼，经络畅通，阴平阳秘，气血旺盛，脾胃调和。
肾强骨健，还精补脑，减肥健美，肤发滋润；
又是益智延年，返老还童之法宝。

</para><para>（解说）
太极功，是马礼堂先生根据太极原理对病理的作用创编的。
它精心而巧妙的将武术和气功精华融为一体。
是太极拳和形意拳，以及八卦掌的完美结合。
</para><para>（解说）
太极功的功法，刚柔相济，柔中寓刚，含微而不露。
体态多姿，颇具韵律感。粗犷中见细腻，潇洒而且秀美。
不但健体防身，还能主动出击，克敌制胜。

</para><para>（解说）
太极功是养气功中的一套高级功法。
它以太极阴阳转化，动静相生，对立统一的原理，
学取形意拳的心与意，意与气，气与力的内三合。
及手与足，肩与膝，肘与胯的外三合之技击形式，
达到内外兼修之目的。

</para><para>（解说）
太极功用逆腹式呼吸炼精化气，突出了呼吸结合动作为导引之术。
强调以气领气，以气助动，以动引气，气尽而势成。
学会了六字诀和洗髓金经，可以说为学习太极功打下了基础。
然而要真正把太极功学到炉火纯青的地步，
绝非是一朝一夕的功夫。但也不是高不可攀。

</para><para>（解说）
太极功要求动作淳熙自然，柔和缓慢，气贯四梢，
形体动而头脑静。体现“动静兼修，形与神俱”。
运用经络论和阴阳五行转化的原理，
随动作的阴阳虚实而起攒落翻，左右旋转，升降开合，上下贯通。
这种有节序的活动，对神经，心血管，呼吸与消化等系统，
能产生良好的效应，从而达到健身强脑，修残补缺，扶正祛邪之实效。

</para><para>（解说）
太极功的功法包括：无极式，太极式，两仪式，左捧式，右捧式，捋式，
挤式，按式，单鞭式，云手式，搂膝拗步，玉女穿梭，打虎式，
弯弓射虎，饿虎扑食，野马分鬃，倒撵猴，双峰贯耳，撇身锤，
搬拦锤，蹬脚式，收式。

</para><para>
太极功，是1958或1959年，我不太清楚了，
我那时候在万寿山高干疗养所给几位首长治病。
因为57年，民族形式的体育运动，我在那儿担任太极形意八卦的裁判。
南汉宸和李烛尘那时候在万寿山请我治病。

</para><para>
他们说：“马大夫，你还是裁判啊，你是太极拳专家啊，
你看看我们练太极拳怎么样，给我们纠正纠正，教教我们。”
我看李烛尘李老练得还不错。他那时候轻工业部部长。
黄炎培黄老，那时候82了，他练得比较差。
</para><para>
后来我说，你们的太极拳，全请专家教过。
请过吴鉴泉的，也有请过杨澄甫的。他们全请专家教过。
按式子说，我是给100分。全请专家教过么。

</para><para>
我说，实际呢，你们没有得到太极拳的精髓。
如果得了太极拳的精髓，今天我就不上万寿山给你们治病来了。
练太极拳练好了，真正练对了，它是专治五脏六腑的疾患。
配着五脏六腑的功能，使它健全起来。这就是内家拳的作用。

</para><para>
我说你们练这个练了半天么，还有神经衰弱啊，眼花啊，五更泻啊，
你们这几位老首长全有病么。说明太极拳练得全不对。
他们说“那你编一个，让太极拳为气功服务。编一个跟气功结合到一起的。
可以吗？”
</para><para>
我说可以。我们下点儿功夫编一编。
将太极拳里的能配合呼吸的，能合乎气功要求的，
给它简洁简洁，编了二十几个势子。同时里面又有攻击防御。
为什么要攻击防御呢？国术的起源啊，是人与人斗争（和）人与兽斗争
总结的胜利经验。所以我说我这（太极功）里边，几个式子虽然少，
有防御，有攻击，敌人来了打我们，得防御，我们（得）怎么攻击它。
同时我又加上形意拳的“虎扑”。就是主动的打。横冲直撞。
这是我编太极功时的理论指导。

</para><para>
编了三个月编成了太极功。那么以后除了他们几个练以外，
我也没有教别人，因为我天天很忙。
等到我下放那13年，我在乡下看病，我就用太极功，给一些五脏六腑
功能不健全的，功能失调的（人），教他们，以后总结了一个经验，
太极功确实能治五脏六腑的疑难症候。
</para><para>
在我治病的（过程）当中，
我治五脏六腑病，要六字诀。练外感病，关节炎啊，
骨质增生啊，这些病啊，腰疼腿疼，就用洗髓经。
六字诀，洗髓经，全熟（悉）了，内感外伤全去掉了，
进一步教太极功。

</para><para>
太极功比较（适合）一定的经络全通调了（的人），
练起来收效快。

</para><para>
那么今天我和大家谈一谈太极功和六字诀，洗髓经不同之点。
就是那两个功都是顺腹式呼吸，这个（太极功）是逆腹式呼吸。
我们一动，一吸的时候，肚子要瘪，一呼的时候，肚子要鼓。

</para><para>
先吸后呼，比如说头一个（势子）我做做看看啊。太极起式。
这无极起式是不动的，是静么。静极了生动么。
一动的时候，肚子瘪，吸~ 肚子瘪了。
</para><para>
松静站立的要求跟那两个功是一样。
沉肩坠肘。这是吸气肚子瘪。
由阳掌变阴掌，阴掌再变阳掌，吸天空的清气，肚子鼓起来，
吸~肚子瘪，呼~肚子鼓。 
</para><para>
这样的动作，让许多的人，血压降了下来，尤其是减肥很有效。
我有个学生叫茂林（音），练了三个月减了32斤。其余的减个10斤，8斤，5斤，6斤的，很多了。
你做这个（动作），既可以降血压，又可以减肥。

</para><para>
我们这么一抬，就收腹提肛啊，肚子瘪了，这是引地阴上升。
反过来就是吸天阳下降。肚子鼓起来。太极起式的作用是这样的。
一是沉肩坠肘，胳膊不能平。
</para><para>
以下是太极功内容，略。需要的朋友请看VCD，或者相关书籍。</para>
<!--
头一个是无极，无极生太极，太极生两仪。
两仪的动作，也是吸……肚子瘪，呼……肚子鼓起来。
左捧式，吸……圆，腿你看到这，靠着这个胫骨，然后朝（这边）开，
这两个背颔??全是半圆，一个横圆一个竖圆。然后变右捧，你看手这么变，
由阳变阴，阴阳转化，到这又是一个横圆一个竖圆。
摩（擦）胫（骨），开腿。这是右棚，横圆竖圆。
因为正气松腰，不能这么趴，这么趴，你（手）一带，就趴下来，
正气松腰。吸……这是个捋。呼……好像这么拽一个人手上，
这么一捋，他就趴下了么。使劲，用的时候就快了。 
练得时候这是体？啊，该用的时候就该快了。 
挤，你看，像这样挤。按，到章门穴这，按出去。
这捧，捋，挤，按，在太极拳里面，叫四象。
在太极拳经，也有阳太极的，叫揽翘尾（音）啊。 
这个形式，随着走，很自然地。很柔和。
太极拳，不离圆，太极拳，软绵绵。
是这样的，这几个势子。
然后变单鞭的时候，掳着敌人的胳膊，往这边甩。
他上这边来呢，就上这边来，
到这的时候，变成单鞭。单鞭是什么呢？敌人打来了，拽他的手。
他不让你拽，你朝这边拽他，他不让你拽，一撒手，一掌他就出去了。劈胸掌。
单鞭过了之后变云手。到鼻子尖这里是吸，呼，腿和手一块上来。
再来一个吸……呼……
呼的时候腿这边是实这边是虚的，
然后是搂膝。
腰部这么转过来。
（如果敌人）立着，这脚奔你来，你搂着这个（腿），他正奔，一按这，这么打出去了
打出去要进一步，更快。这时再攻击出去。
然后，再做这个，这两个捋（？）效果也行，四个、六个、八个也行。
全是等到左腿到这儿了，然后变一个转弯，
转弯之后摸鱼式。吸……肚子瘪，过来之后呢，这两个是肘打。
人多的时候围着你了，你这样一刹架子，正打在肋条这，肘打。
然后他又扒你腿来了，这两个手掐脖子，朝这甩。让他转过来。

都转过来之后又起来，还是这么高，敌人打人来了，
这手给他拨出去，这手给他打出去了，啊，这样打出去了。
你打我打到鼻子这了，他到这我才动，远了不动。

打到鼻子（发力）这就出去了，他这手打了，这打，
护着自己了还可以打别人。打到这有时还练一个摸鱼式。
摸鱼式过来，人家又打你来了么，在这给拨出去，
他臂一挡(da)，这手扣，这手压下来。
-->
</appendix>