<appendix id="content_of_vcd_of_skw"><title>VCD六字诀中马老原音</title>
<para>今天，我和大家讲一讲养气功。</para>
<para>这个气功究竟是什么呢？
就是说明这个“气”在人体里面发挥的功能作用。
简单的说，这个气功啊，是人体生命的原动力。
这个东西是我们祖国的文化遗产。
我们立国五千多年，气功呢，写在历史上的，
经人传授的经史子集里面啊，很多很多。
古人也说过，说“气，生人之本也”。
气是生人的根本。 </para>
<para>现代近几年来，我们（由于）是党的政策，
气功是百花齐放，所以很多了，有的软气功，有的硬气功，
有的发气的（等等）多种气功，也有静坐的气功。</para>
<para>今天我所讲的，跟这些气功是略有差别。
我所讲的东西是我们祖国几千年经史子集传流下来的。
从尧、舜、禹、汤、文武周公，
孔子、孟子、老子、庄子以至于好多的史书啊全有记载。</para>
<para>那么这个功究竟是干什么的呢？就是让人化字为功，扶正祛邪。
如果正气内存就邪不可干。这是《黄帝内经》说的。
人为什么生病呢？是邪之所凑，其气必虚。
人为什么生病呢？就是气虚了嘛！这个病就乘机而入啊。
如果你气制旺盛了，正气内存，邪气自然不能侵入进来。
外感是因为内伤。内伤没有伤，外感自然进不来。
这是气功的道理。
我讲的“养气功”道理，就是本着这个原理讲的。</para>
<para>我和大家讲一讲养气功。这个功的第一部，就是六字诀养生法。</para>
<para>六字诀养生法是谁传流下来的呢？
最早的是南北朝时代陶弘景老先生。
这个老先生活了一百多岁，他说，要治五脏六腑的病，
可以用六个字，他起名叫“长息法”，
就是呼吸要长，呼吸长肺活量加大么，自然人身体就可以健康。</para>
<para>以后，到了隋唐时代，天台山智顗大法师，
他将它（六字诀）收入佛门，也将六字诀，
让这个老和尚（们）修行。练六字诀可以不生病。</para>
<para>到了唐朝，孙思邈，一个有名的医生。活了一百多岁嘛，
人称药王。因为修庙要修药王庙啊。是个有名的医生。
他将六字诀又整理了一下，将五行相生的顺序搁在里面。
</para><para>第一个，是治肝。为什么先说肝呢？
这是（因为）春天木旺于春，肝属木，
所以头一个就练嘘字。治肝病。
</para><para>木能生火，心属火，所以练第二个字嘛，是呵字，治心脏病。
</para><para>火能生土，就练第三个能治脾病的呼字。专治脾胃病。
</para><para>土能生金，所有的五金全在土里面刨出来的。
那么我们肺属金，所以练这个 谢 字啊，治肺病。
</para><para>金能生水，金水同源，肾属水。那么我们练吹字专治肾病。
水和肝又有连带关系，水能生木，所以练这个吹字，强肾固精。
先天之本健康了，那么五脏就全部好起来了。
</para><para>这是肝心脾肺肾，这五脏全练了。使五脏的功能，修残补缺。
不管五脏哪个脏器有病，练这五个字全可以有疗效。
这五脏又跟气制有关系，三焦经是理气的。
所以练完这五个字，再加一个嘻字理三焦之气。
</para><para>那么这六个字，就是嘘，呵，呼，谢，吹，嘻，
这六个字就是六字诀，治五脏六腑的病。
</para><para>在我的养气功里面，这第一步基本的动作，
就是调和五脏六腑的气血，使五脏六腑的气血流通旺盛了。
自然就可以消灭病灶啊。
既可以治病，又可以预防。
</para><para>所以这个东西，
在中国的医书里面吸收进去。从唐朝的孙思邈，
天台山智顗大法师也把它（六字诀）收入佛门，
那么以后呢历代的书里面，汪昂的《医方集解》啊，
龚廷贤的《寿世保元》啊，冷谦的《妙龄修旨》啊，
丘处机的《子时消病论》（音）啊，全将这六个字吸收进去了。
所以说六字诀是我们中国历史上医经的宝典里面
最重要的一部著作。
</para><para>
可是这个东西，文字记载是有了，
有好多的医生，舍近求远，不愿下功夫。
嫌效果来的慢，他要开方打针啊。二这个六字诀胡聊聊（音）。
</para><para>
我小时候也这样啊。我小时候跟我祖父念医书。
《医药三字诀》，《汤头歌》，《药性赋》，
《（滨湖）脉学》，就念这几个东西。所以仅仅平庸的医生（才会这样），
我17岁开班治病么，治这些病没有什么高招的。
</para><para>到1932年，我到北京上大学，我们有一个老前辈，
原来是清国的状元刘春霖，我们请他给我讲《五经》《四书》，
在他那认识了普照老人。普照老人是医科的，
清政府的一个老进士。他是批张孔教的。他讲养气功。
所以我那时候才得了这个养气功，才得了这个六字诀。
</para><para>
经过我几十年的临床经验，我就总结出来，
这确实是治病的良方。既省钱，又省事，也不用煎汤熬药，
也不用多大的场合，坐着可以练，立着可以练，躺着也可以练，
这五脏六腑的病啊，一般的全可以消除。
除非你不肯下功夫。你只要下功夫，那就可以治好你的病。
</para><para>现在我们讲“六字诀养生法”。
</para><para>这个六字诀养生法啊，主要是要看口型。
通过不同的口型，发音，牵扯到不同脏腑的经络气血，
所以口型特别要紧。 这是第一点。
</para><para>
第二点呢，我们一般人是胸式呼吸。
我们要变成腹式呼吸。这样气（就可以）引得深，长，匀，细，
所以要想变成腹式呼吸，一定得收腹。你看我这肚子，往里收。
平常我这么大，一收就这么小了。
</para><para>提肛：肛门往上提，肛门往上提呢，提肛如忍粪呢，
</para><para>好像大便要泻肚不让拉出来，怕拉在裤子里面。
</para><para>敛臀：这两个臀部啊，我们一念字的时候两个臀部塌一个坑。
</para><para>缩肾：小便从会阴这儿往上提。这几个重点我们要注意。
</para><para>
在未做之前，我们有一个预备式。这个预备式是松静站立。
松到什么程度呢？松如肉坠。好像这些肉要掉下去一样。
静到什么程度呢？如木雕泥塑，不许动，
泰山崩于前而不动，猛虎啸于后而不惊。静到这个程度。
</para><para>
所以呢我要求，头一个要求，头顶。
头是百汇朝天，好像泰山压顶一样。
不能够向后仰，也不能向前低。也不能左歪右斜，这是正。
</para><para>头顶完了之后呢，往下，我们要觉得头里面要空，
静么，就是空。
然后到了膀间，膀间要垂肩，不能这样。
要垂肩，很自然地垂下来。
</para><para>坠肘：胳膊肘要坠，不能这样，要这样：
</para><para>虚腋：这个地方好像能容下一个拳头似的。
这样的，这样就松了。
</para><para>然后再讲胸。
含胸：不能这样，不能挺胸，含胸，这样。
</para><para>拔背：一含胸，后面的背就是圆的了。
</para><para>松腰：腰往下松。
</para><para>塌胯：胯往下塌。
这样就是直的了，好像有凳子可以往下坐一样。
</para><para>然后膝微曲，要多少曲一点，
要一摸这个地方好像开锅似的咕嘟咕嘟。
你自己摸不行，自己摸（腿就会）太曲了，让别人给你摸。
我们给学生摸就是这样的。
</para><para>这叫松静站立。
</para><para>不管做哪个动作，我们也（都）是用这个松静站立开始。
</para><para>
松静站立好了，我们调呼吸，调息。
怎么调息呢？先吸气，一吸气，肚子鼓起来，
胳膊不要直，要坠肘么，这是阳掌，阳掌变成阴掌，
这时候吐气，气往下沉，肚子瘪了。我们做三个调息。 
调息的时候有一个重要条件，舌抵上颚。
如果舌不抵上颚，气不会很自然下来。
舌一抵上颚，任督二脉接连起来，
肚子鼓起来，这个事情特别要紧。
</para><para>
松静站立（讲）完了，我们就讲“嘘”字功。
六字诀养生法的第一个字，嘘字功。</para><para>
</para><para>嘘字是一个口，加虚字的虚。
龙嘘虎啸，发出的声音很长啊。
念这个嘘字的时候，要舌内缩，嘴角横绷。
舌头想出来（但又）不让它出来。嘴角向两边绷。
我念你们看看。</para><para>
</para><para>念完了之后舌顶上颚，气下来了。下来到丹田，
一直到脚底下，到了这个足阳明（胃经）的厉兑穴，
（在）第二个脚趾头。</para><para>
</para><para>念得时候还有个要紧的问题，要瞪眼睛。
为什么瞪眼睛？肝开窍于目，每一个脏器都有窍，
窍什么（意思）？窍门嘛！那么你一瞪眼睛，
眼里面的毒全出来了。</para><para>
</para><para>我们教人的时候，好多的同志眼睛变化很快。
有失明三年的（人），她也好了，叫张曙娟。
写了个文章《（养气功使我）重见光明》（见《正宗马礼堂养气功》原书359页，
本书见：<xref linkend="see_the_light_again"/>）。
一般的人，百分之九十几的效果，就因为念嘘字的时候瞪眼，
眼睛发胀，眼睛流眼泪，眼睛长眼屎，眼睛刺痛，眼睛变好。
眼睛和肝之间有关系。
</para><para>
得肝病的人，我看病的时候（就）且看眼睛。
我现在做做你们看看啊。开始做，
你看我的眼睛，看我的胳膊，活动的情形，导引。
再看我的肚子，是不是收腹提肛，分几方面看啊。
</para><para>
我们现在讲六字诀养生法第二个字。
第二个字念“呵”。呵字治心脏病。
呵字主要的一个动作，就是舌头顶着下牙齿，口半张。
因为心通于舌。心有了病，一定是在舌头上发现。
所以我们念这个字的时候，一定要舌头顶着下面的牙齿。
我现在做一做。</para><para>
</para><para>第三个，按五行相生的顺序，心属火，
练完了呵字，我们练呼字。呼字属土，土是健脾的。
脾开窍于口，所以念呼字的时候，一定是口如管状，
就是口像管似的，舌头放在中央。这样才能行。
吐气的时候将丹田里面的气啊，整个发出来。
我现在做一做大家看一看。</para><para>
</para><para>我们现在讲六字诀养生法第四个字，念谢。
这个是入声字。入声，声音收藏极快，
入声短促，急收藏。声音很短，可是气还是那么长。
这个字念得时候张口开颚。嘴要长大。</para><para>
</para><para>这个字治什么病呢？专治肺病。
肺气肿，肺结核，效果很好。
我们念得时候一念这个谢字第四声，
一念这个字肺子这一张，
这就治好了无数的肺病。
六个字练完了，单加（读谢字）十八次，效果很好。
我们现在做。</para><para>
做第五个字。第五个字念吹。吹字的口型啊，比较难些。
要缩口。嘴唇稍微往下耷拉些。比较难。</para><para>
肾是先天之本，治各种的病全都离不开肾。
肾充足了，各个脏器全得到肾的温煦，就全能够恢复健康。
肾经是由脚底下起来么，所以念得时候一定脚心空起。
</para><para>肾，其府在腰。腰为肾之府。肾要是亏了腰疼。
腿为肾之路，肾亏了腿软。
肾其精在目，肾要是亏了眼睛目视恍恍。
其华在发，肾要是亏了头发脱落，和老草似的。
肾开窍于耳。肾要是亏了耳朵串鸣，串鸣有声。
肾主骨，如果肾亏了，齿为骨之余，牙齿松动脱落。
所以肾关系很大。</para><para>
肾又关系生殖，如果肾亏了，生孩子也有问题。
有的女同志不能怀孕，男同志精子有问题，不能生孩子。
男同志不育。这个（表现出来的）病很多啊。
</para><para>所以练这个肾啊，在六字诀里面啊，是~特~别~重~要~~的一个字。
我做做大家看一看啊。念“吹”。
</para><para>第六个了，是“嘻”字功。嘻字功理三焦气的，
我们五脏六腑功能的调整，完全靠气的如何运行，要靠三焦。
所以第六个字是理三焦气的。</para><para>这个地方到肚脐是下焦，
肚脐到心口窝是中焦，心口窝到天枢（穴）叫上焦。
下焦主排泄，中焦主腐熟，上焦主纳。
</para><para>我做做看。
理三焦气一定是气要顺啊！
要高高兴兴的，面带笑容，心里美滋滋的，很自然。
我做给大家看啊，念嘻。嘻字么，也不大用力气，
就是嘴稍微露出点牙齿，形容嘻字嬉皮笑脸，
不要很严肃的。你看我做做（这个字）啊。
</para><para>
我们（练习）嘻字往上走的时候，引地阴上升，
上升到这，吸天阳下降。往下来，一直到下。
</para>
</appendix>