<appendix id="cured_cases_from_internet">
<title>来自网上的痊愈病例</title>
<para>本章所有内容，都摘录自
<ulink url="http://blog.sina.com.cn/penghaoren">蓬蒿人的博客
</ulink>。建议大家多到这里进行学习。</para>
<sect1><title>养气功还我青春梦——一位老战士的自述
</title><sect2><title>一
</title><para>1958年，我转业到地方工作，象在部队里一样，说老实话，做老实事，向不良行为做斗争。可在那场青红不分的斗争中，因说老实话我受到了天大的冤枉，被迫离职全家回到农村。我叫李联忠，解放前，家境贫寒，只念过四年半书，1950年抗美援朝，我参加了志愿军赴朝作战。
</para><para>战争中，我凭着一副健康的体魄，一颗报效祖国的心，在朝鲜中线，金平线战役，上甘岭战役，以及后来的东海岸工事作业中，我勇敢作战，拼命工作，流血、负伤、立功，为祖国尽了一个儿女应尽的职责。
</para><para>艰苦的环境，敌人的枪炮，多走了我的健康的身体。战争结束，我患上了十几种慢性病。在回国后的武汉防汛战斗中，部队奉命坚守在第一线，我和战友们一起，夜以继日同洪水搏斗。祝捷的日子到来了的时候，我却爬不起来了，成了病魔缠身的“半条命”。
</para><para>本来只有半条命的人，如何承受得了农村繁殖的劳动呢。精神的痛苦，生活的困扰使心脏病多次复发，严重的一次，昏迷十二小时，差一点救不过来。
</para><para>1977年，我终于得到了平反，但岁月却永远地逝去了，正是为国出力的青春年华，我却不能为党工作。那种冲锋陷阵、气壮山河的壮举，出成了我一生的美好回忆。
</para><para>为重返工作岗位，我多方求医，经过会诊，医生也失去了信心。在上甘岭，因二尖瓣闭锁不全而过去的现象已发展到每分钟停跳二十余次。
</para><para>我躺在床上，心情坏透了。好心人说我傻，想想也的确如此。大小战役我参加过，流过血，负过伤，可有谁记住了我的奉献？熬过了那阵难受劲，眼前闪出那些牺牲的战友时，一肚子怨气烟消云散，反觉得自己羞愧了。“我还有半条命，我要用自己的半条命夺回自己失去的青春。”我选择了气功。
</para></sect2><sect2><title>二
</title><para>我的弟弟练过几年气功，他帮我找来马老的六字诀，劝我从此入门，我细细的看了一遍，觉得很通俗易懂。
</para><para>早晨，我爱人扶我沿河边做腹式呼吸，这在别人看来是很容易的，不费吹灰之力，但对患有肺气肿和支气管炎的我来说就非常难了，一动就胸闷不适，疼感加重，我咬着牙开始了这艰难的里程。
</para><para>万没想到，一星期后，我的精神明显好转，走路可以不需要人扶了。征得领导同意，我回单位一边工作一边练气功。精神上有了寄托，练功时就坚持的久些。我扶着树，靠着墙，小心翼翼，尽量将动作做准确。学习“洗髓金经”时，痛得我汗水、泪水长流，这些，我都坚持下来了。我利用了可以利用的一切时间。保证每天五次功，不少于五——六小时。
</para><para>具体方法是：把过疲劳关作为第一步。说老实话，我险些过不了这一关。虚弱的身体，坚持做完一定数量和质量的动作的很困难的，体力不支，疼痛难忍，全身像散了架。越到后来，越无法忍受。每天早晨，是爱人拉我起床，我咬牙坚持十多天后，终于熬过这一关。
</para><para>第二步，结合经络走向，过“放松意守”关。因为我工作的单位小，没有地方，办公室周围，清沙机声、柴油机声、电锯声此起彼伏，就是做“洗髓金经”的“击天鼓”动作，也能听见嘈杂声，做到专一的确不易。我集中精力用意念去探索经络的气感，用意念控制一切。开始时也只有少部分时间生效，但我不气馁，注意回忆那少部分时间的效果与做法，体会松静的舒适感，和沿经络的气感，记住气感强时的情景，反复体会，这段时间里，放屁和打嗝明显增多，想忍也忍不住，是什么原因，我说不明白。
</para><para>第三步，按照治病机理，放松入静关。如做嘘字功时，有意念注入肝区，入静，吸气意守丹田，呼气意守肝区。但是到心脏就意守不了，震动很大，难以忍受，只好意守涌泉或劳宫。这说明我心脏有毛病，所以我每次做呵字时，先守一守心脏，守不住时再改劳宫。20天后，心区可守五六分钟。
</para><para>突破了以上三关，自觉受益不小，视力有所提高，鼻窦炎好转，关节炎，肩周炎基本好了，其他病也大有起色。
</para></sect2><sect2><title>三
</title><para>为了巩固取得的一点才成绩，我树立了坚持下去，永不间断的信心。星期天，节假日都成了我练功的好机会，这些时间干扰小，空气好，细心探索，用心细审就会出现些微妙感觉，结合这些感觉用心看书对照，常常事半功倍。在遇到一些不适时，一是不怕，二是从书中找答案自信心足，不会出邪，不理不睬，顺其自然。
</para><para>我练功三个月，守脏腑开始哟反应了，守脾脏时发凉，并伴有肠鸣（我患过胃溃疡和肠炎），守心脏时好象怀了一块冰，如再读守一会，一些有过伤病史的部位，肌肉都扯的跳动，找来书一查，跳动的的竟全是穴位，且有股热流在上身运转。四个月后，只要一吸气，好象全身都在进气，尤其百会、劳宫、涌泉最为明显，并且都向丹田集中；呼气时一股热气运转全身，百会涌泉气最猛。
</para><para>在这段时间里，不管“想”哪个穴位，哪个穴位即发烫，发胀麻。两个月后，各大关节出现“凉气”，我明白，自己湿热很重，这是好事。同时在一呼一吸完成一个周天后，上下都有扯动感，一内动，舒服得一切都忘了，似睡非睡，又好象从梦中醒来。以前练功时遇上怪声或尖叫声身体立刻好象被电打一般，大惊失色，现在也没有这种现象了。头发由白变黑。有时练功，可以静得很深，几次都忘了收功。家中人问我，那么嘈杂还能站着睡觉？其实不是睡着了，只是无物，无我不知一切罢了。
</para><para>从1981年5月正式练上气功，年底停服各种药物，近几年来，我什么药也没吃过。一切感觉良好，红光满面，精神焕发。
</para><para>通过治病，我看了不少气功方面的书，最让我感到简明适用的，还是马老的六字诀，适于自学，不出偏差，收效显著。只要持之以恒，收益是很大的。
</para><para>另外，气功不仅治了我的病，而且从健身防病上给了我很大裨益，现在我肚子小了，体重没减（135斤）遇到感冒或扭伤，运运气，做几次气功，病就好了。去年年底，一位战友从成都来看我，在路上不慎染上“疥疮”全身大发。我与他同睡，总觉得有虱子咬，奇痒难忍，可白天运运气，练练功就好了。他去医院检查，确诊 “疥疮”后，我仍与他同睡一床，竟没损我一根毫毛，直到他的病彻底治好为止。
</para><para>练六字诀，炼气功给我的好处太多了，我也希望患有慢性病的人都学六字诀。因此，我八方宣传，教别人动作和方法。可是哟些人学学就算了，说是“太苦”，而且 “没有时间”。我看非也，其主要原因是没信心、决心、和恒心，也是怕苦、贪玩的关系。我以前在最喜欢下象棋、打牌、看电影、看各种玩艺。自从与气功结缘后，别的爱好全扔了，只爱气功，我情愿少呲一顿饭，也不愿少练一次功。不少人说我成了气功“迷”，三句话不离气功，一切服从气功。我深感练功是“水滴石穿”之功夫，只有钻进去，行、走、坐、卧都不离气功，日积月累，持之以恒才能达到目的。
</para><para>现在，我仿佛又回到了三十多年前的岁月，那种雄赳赳气昂昂，扛枪过江的劲头又回到我身上，我要珍惜这气功带给我的宝贵年华，再练上十几年，再干它十几年。
</para><para>（本文载于《武术健身》88·3）
</para></sect2>
</sect1><sect1><title>答博友“风雨同舟”老人
</title>
<para>风雨同舟：2007-02-06 12:48:33
</para><para>您好:您原来有什么不好治疗的大病啊!能否告诉我!因为是"六字诀"使您"绝路逢生"是件很了不起的事,对宣传推广"六字诀"意义非浅.我也可以以此来宣传您的"六字诀"养生圈!
</para><para>蓬蒿人的回复：
</para><para>二十年前我患上了“白塞氏综合征”双眼几近失明，全身关节疼痛，黏膜溃烂，心脏，消化、呼吸，皮肤，口腔溃疡……吃饭、喝水、说话都疼痛难忍。使我痛不欲生。看遍了沈阳市的各大医院也毫无办法。我抱着最后一线希望来到了北京。
</para><para>在北京我先后到了“北京同仁医院”、“协和医院”、“中国中医研究院”、“海军总院”、“北京中医院”等各大知名医院。其结果是让我大失所望。我至今还清楚的记得是最后有一位资深的医生和我的对话才使我走上了学习“养气功”、“六字诀”的不归之路：“你是什么地方的啊”，“我是沈阳的”，“那你就回沈阳吧”，“白塞氏治不好”“能治好的不是白塞氏”“出国去也治不好”。“那我是不是啊”，“病历上写着呢，你看不见让你家属看”
</para><para>我失望了，不！不是失望，是绝望了啊！我千里迢迢抱着最后一线希望来到北京难道就是这个结果吗？苍天啊！大地啊。大地啊，苍天啊！我不负苍天！我不负大地！苍天啊！大地啊！为何要负我？！为何？！为何？！为何啊？！我绝望了，彻底的绝望了！我无法忍受这样比上刑还要难受的折磨和看不到亲人的痛苦！更无法忍受我将一辈子永远生活在黑暗之中！我才只有三十四岁啊！我那年迈多病瘫痪在床已经整整二十三年的老母亲、重病在身的老父亲还能承受自己的老儿子眼睁睁的变成瞎子吗？还有我那可怜的妻子为了照顾我的父母和我们年幼的儿子受尽了苦累，她没有享过一天福啊！她该怎么熬过这漫长又没丝毫盼头的日子呢？还有我们那天真活泼可爱的小儿子才刚刚五岁啊！他能承受小朋友说：你爸爸是瞎子的屈辱吗？还有我的工作，我的事业，我的抱负……还有……还有……。我真是欲哭无泪，无泪欲哭又哭不出啊！谁知我心？谁知我心？……。
</para><para>在亲人的劝说下我找到了“马礼堂养气功”北京中山公园辅导站。在那里我认识了辅导站的站长胡乾同老师。半年后我停止了一切药物治疗身体逐渐得到康复。从此我踏上了探索“六字诀”的不归之路。
</para><para>（风雨同舟老人的问讯使我想起了不堪回首的二十年前。仿佛又回到了痛不欲生、苦不堪言的噩梦之中。心潮起伏，难以平静。几次下笔却难以成文。苦辣酸甜的二十年，风风雨雨的二十年，与病痛抗争的二十年一时怎能说得完呢？寥寥几笔，仅述大概。敬请“风雨同舟”老人家见谅！
</para></sect1>

<sect1><title>“风雨同舟”老人学练“六字诀”的经历
</title><para>各位博友及各位中老年朋友：你们好！
</para><para>下面是“蓬蒿人”博友今天对我博客的评论，在此转发各位朋友。
</para><para>目的是进一步告知各位朋友以下几件事，供大家参考：
</para><para>1、我幼时就从父辈那学会六字诀与八段锦等健身法。1982年出了车祸，恢复期间又学练了多种气功。退休后在老年大学学了24式太极拳。
</para><para>2002年冬意外摔伤，左大腿粗隆骨粉碎性骨折。以上两次伤病，曾造成我心、肺、胃畅及颈、背、臂、腿等多种不适，在卧床及恢复期间我就读念“六字诀”“六字真言”及练鹤翔庄、香功等，我感到“六字诀”、“六字真言”在我康复过程中起了极大的作用，所以我认为“六字诀”、“六字真言”是简而易行的强身健体的最好功法。
</para><para>为此近几年我利用网络，老年大学，及住地教了很多中老年人习练“六字诀”养生法，普遍反映对心脏、血压、咳喘、肠胃、便秘甚至眼疾等多种疾病是有效的，我的体会也与博友“篷蒿人”是一致的，也证实了治疗疾病、养生、延寿的最好功法就是“六字诀”养生法，这是强身健体的最好选择。
</para><para>我建议朋友们，行动起来，为了长寿练“六字诀”吧。
</para><para>2、建议大家参照我博客的“六字诀”养生法（我在顺腹式呼吸基础上加了逆腹式呼吸、效果很好）、“简易健身法”、“用声音治疗疾病”，及参照国家体育总局健身气功管理中心编“健身气功六字诀”或湖南科学技术出版社的“马礼堂养气功荟萃”。
</para><para>3、说明：气功动作是人编的，无论什么动作，起到导引作用就行，不要太机诫。
</para><para>4、请参照博友“蓬蒿人”博客中的马礼堂老师的有关“六字诀”的录象。
</para><para>以下是博友“篷蒿人”评论
</para><para>老先生：您好！
</para><para>老人家的博客办的太好了！看了多次也没看够。真是太令人羡慕了！尤其是看了您老的“六字诀（只读音）健身法”更是让我激动不已。我是“六字诀”的受益者， “六字诀”使我绝路逢生。从此我踏上了学习探讨“六字诀”的不归之路，学习探讨“六字诀”是我毕生的追求!
</para><para>我在“新浪”刚刚安了家就就遇到了您老人家，真好像遇到了亲人一般！我的博客都是有关“六字诀”的资料。以后还会陆续大量的介绍并新建立了“六字诀气功养生 ”圈子。我愿把所学、所知都贡献给大家。我多么希望您老人家能帮助我啊！
</para><para>我接触电脑刚刚两个多月，不懂的东西太多了！我诚恳请您老人家光临指导！多谢了！
</para></sect1>

<sect1><title>老翁练“六字诀”二十余年</title>
<para>本文转载自：<ulink url="http://bbs.qgren.com/viewthread.php?tid=20163&amp;extra=page%3D10">
气功人论坛</ulink></para>
<para>http://www.heyuan.cn 2007-3-13 10:40:21   吴俊杰   河源日报 </para>
<figure><title>张一中老人</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata align="center"
 fileref='figure/oldman_who_6zijue_for_20_years.jpg'/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>家住（广东省）老城区城市花园的张一中老人曾经是东江纵队战士，虽已８２岁高龄，但耳聪目明，动作利索。“这要得益于我长期坚持练习健身气功，我从１９８３年３月开始学练健身气功‘六字诀’，到现在整整２４年了，从来没有间断过一天。”近日，张老介绍了他学习“六字诀”的曲折过程。
</para>
<sect2><title>艰苦岁月留下健康隐患
</title><para>张一中是东源县船塘镇三河人，今年８２岁，历任原河源县河西区政工队队长兼支援解放老隆民工团团长、中共灯塔区区委书记兼区武工队指导员、中共原河源县纪委副主任。他１４岁时参加抗日救援工作，１８岁加入中国共产党，并在船塘中学以学生会主席的身份从事党的地下工作。１９４６年６月，国民党反动派挑起全面内战，原河源县的各级党组织遭到不同程度破坏。张一中转移到老隆师范读书，并继续从事地下党活动。一年半后，他离开老隆师范，回到河西区，之后参加了土改、反国民党的武装斗争、解放老隆等革命工作。
</para><para>在那种缺衣少食的环境下，张一中跟其他战士一起，不仅要与敌人做殊死的搏斗，也要与饥寒做顽强的抗争。张老回忆那时的情景时说：“在九连山开展抗日游击战争时，冬天下雪了，我们只能用油毡御寒。白天披着它做衣服，晚上裹着它当被子。”在这样长期而艰苦的环境下，张老从未退缩，总是咬紧牙关坚持革命斗争。 “那时年轻，还感觉没什么，等年纪大了，那个时候留下的健康隐患就出来了。”张老说。正是在这种情况下，张老在一个偶然的机会认识并学练起了健身气功“六字诀”。
</para></sect2>
<sect2><title>练健身气功２４年从未间断
</title>
<para>１９８３年的一天，张老到朋友家串门，发现了一本《气功》杂志。这期杂志用文字详细介绍了健身气功“六字诀”[此处所载健身气功“六字诀”字样应为“马礼堂养气功六字诀”可能是该报道的记者不熟悉气功所误，因为83年健身气功还没有问世。（蓬蒿人注）]
的演练方法。“六字诀”是一种吐纳法，是南北朝时期梁代陶弘景正式提出的。它是通过嘘、呵、呼、嘶、吹、嘻六个字的不同发音口型，唇齿喉舌的用力不同，以牵动不动的脏腑经络气血的运行：嘘字功平肝气，呵字功补心气，呼字功培脾气，嘶字功补肺气， 吹字功补肾气，嘻字功理三焦。长期饱受冠心病和直肠出血等困扰的张老眼前一亮，于是借了那本杂志回家，揣摩练功技巧，勾画功法步骤。半年过去了，一年过去了，日复一日不停歇学练。“慢慢地，我的各种病痛有了明显好转。”张老说，“由于我坚持练功，竟把长达１２年的冠心病、心绞痛和五年多的胆囊炎，以及１５年多的腰椎损伤、腰肾痛等多种症状全部治愈了。同时，在练功过程中 ，共有９７次提肛，增加了直肠的蠕动，竟把长达１５年的痔疮出血和便秘也彻底根治了。”在“六字诀”的基础上，张老根据学练体会对其进行改良。
</para><para>但是，张一中直言：“虽然健身气功‘六字诀’是全国推荐的四种健身气功之一，我也切身感受到了它强身健体的效果，但是学习这些正规健身气功的市民还是太少了。”他说，以前，有一些市民跟他一起学练“六字诀”，但后来都没有坚持练下来。张老希望更多的市民参加到群众健身运动中来。
</para></sect2></sect1>

<sect1> 
<title>“六字诀”对治疗白内障等疗效显著
</title><para>介绍：马**，女，清华大学校医院，患白内障，玻璃体浑浊，肾盂肾炎，关节炎，肩周炎等。
</para> <para>我自 1964年健康下降后，各种疾病相继而类，患有肾盂肾炎、关节炎，肩周炎、白内障，玻璃体浑浊等多种疾病。肾盂肾炎发做午时，尿频、尿急、腰痛，尿常规检查经常是++——+++，还经常出现血尿，红血球+——++++。遇到阴天下雨，关节炎发作更是痛苦。白内障又给我读书看报带来很多不便，也给我精神造成很大压力。因此四处求医找大夫，先后经中医研究院、北京三院、同仁医院、清华校医院诊治，治疗效果均不理想。
</para><para>1982年9月我开始练鹤翔桩气功。练功一个月以后，病情开始好转。数月后，我的肩周炎、关节炎、肾盂肾炎、陆续好转。这么多年再没犯过。我又于1986年7月开始练“六字诀”气功，每天早晨下午各练一次，有时间中午午睡后再加一次。我原有腰痛病，经孙真老师指点，练“吹”字时，气感从涌泉穴向上行，现肾区已练通，每次练“吹”字时，脚都有气感，并有气感直上肾区，很舒服，腰也不痛了。除了以上效果外，练“六字诀”对我的眼病产生了机好的效果，下面仔细谈谈：
</para><para>我的眼睛患有老年性白内障和玻璃混浊。眼睛经常胀痛、又干又涩，不敢看电视，看书读报都很费劲，写字更困难。眼前经常是一片模糊、还有黑影、黑丝和黑点，视力只有0。7。到北京三院、同仁医院、校医院诊断为老年性白内障和玻璃体浑浊。经中西医治疗，视力免强提高到0。8，就再也没有进步了。为了治眼睛，为在鹤翔桩的基础上，又学习了和练习了”六字诀“，练功期间未服药和点药。练功前检查视力，双眼都为0。8。练功半个月后，就感到眼睛不干了，也不痛了，眼前飞动的黑影、黑丝、黑点都明显减少了。见到效果，我信心更足了，更加努力地练下去。经过不懈的努力，我的眼睛更加好转。练功一个月后，经眼科大夫检查，我的视力大有提高，左眼1。2，右眼1。0。1987年11月我又到眼科检查，玻璃体浑浊已大部分被吸收了。原来很重的黑影变成了浅褐色的，几乎没有了。白内障也变得很薄，现在我已经能穿针引线自己做针线活，能看小字的报纸，写字也不困难并且不用戴老花镜了。“六字诀”使我的视力有明显提高，同时我的全身健康都改善了。我体重减轻，腿也有劲，走路也轻快了。由于眼睛好了，身体也好了，精神愉快，大家都说我越活越年轻了。
</para><para>从亲身经历中，我认识到气功确实能治病，“六字诀”对治疗老年人眼病白内障、玻璃体浑浊等尤其有显著疗效。我希望有老年性白内障和玻璃体浑浊的病友千万不要灰心，如果你苦练气功，特别是‘六字诀’完全有可能不用药也不用动手术就能使视力得到逐步改善，不仅如此，还能使你整个健康水平发生显著变化。
</para>
<para>《气功治病百例》 周士渊 齐国强 李建臣 高云岗 苏燕 编
</para><para>中国医药科技出版社出版 1992年8月第一版
</para></sect1>

<sect1><title>我练养气功（治疗慢性胃炎 红斑狼疮等）的体会</title>
<para>蓬蒿人发表于 2007-06-27 13:14:04
</para><para>介绍：光某某，女，54岁，清华大学家属，患红斑狼疮，慢性胃炎，胆道感染，坐骨神经痛，类风湿，甲亢等。
</para><para>我是老病号，刚一出生胃就受了伤——不断的出血、消化不良、有压疼、泛胃酸，经诊断为慢性胃炎。
</para><para>伴随着慢性胃炎，我每天要拉两、三次稀，严重时不能离开侧所，有时竟脱水，还常得痢疾，只要想去侧所肚子就拧着疼，头晕、心慌，上完侧所还是疼。吃西药、中药只能解决暂时问题。
</para><para>我还患有胆道感染，坐骨神经痛也是我的老毛病，经常痛的我直哭，遇到这种情况只好打维生素B1、B12，但也不能根治。
</para><para>1960年又患上了风湿病，抗“O”一直是1：800；血沉20——55毫米/小时，白血球2000——4000多/立方毫米，后来又发现类风湿因子弱阳性，诊断为类风湿。
</para><para>1965年我做了甲亢手术。
</para><para>我的关节虽无明显疼痛，但任何姿势都只能坚持几分钟，坐一会就很难站立起来，扫几下地腰就直不起来了。整天感到乏力，背上总好象压着一块大磨盘，休息也无济于事。
</para><para>还有一个症状就是口腔内不正常，我早晨醒来就口干舌燥，用手一摸就好象摸一张粗燥的纸，口里、牙齿上都糊满了一层厚厚的黏液，吃馒头也很难咽下，需要喝水往下送，发现这种情况就是血沉升高了，如果血沉下降了，这种情况就随之减轻。
</para><para>另外我全身皮肤干燥。冬天脚后跟干裂腿上、身上干的直掉面儿；一脱内衣，皮屑就象雪花一样飘落到地上；手干得特别难看，人家说我不洗手。
</para><para>仅是这些还罢了，1983年6月我在北医三院体检才发现我的肝功能GPT790单位，TTT13单位。同年十月又找到了狼疮细胞。经诊断为系统性红斑狼疮，这可是晴天霹雳。这种病目前一般只能靠激素来维持，如果病情严重了，每天要用二十几片激素。我对激素有些反应，吃一片就心慌，烦躁不安。没有别的办法，每天只能有三片激素。肝指标是正常了，我的整个身体都胖了起来，人家都说不认识我了，血压也高了上去。
</para><para>正在我走投无路之时1984年11月，我参加了“六字诀”的速成班。后来练着练着我感到两手发热，身体仿佛处在一个热气球中，还有这儿痛一下、哪儿痛一下的感觉，以及某个部位发凉或面部抽动的感觉。
</para><para>不久我的血压正常了，脚不干裂了，皮肤有了光泽，也不飘“雪花”了，我真是喜出望外。予过了些日子，嘴里也干净了，也有唾液了；胃也不痛了，同时不泛胃酸，不拉稀了，肚子也不疼了。
</para><para>我在一本杂志上看到一位极严重的红斑狼疮患者在马礼堂老师的指导下练“养气功”治愈了，而且还成了气功辅导员。看了以后使我坚定了用“养气功”治好我的红斑狼疮的信心。于是，我开始一点一点地减少激素用量。
</para><para>1985年3月又参加了“洗髓金经”学习班。四月中旬我大胆地将激素全部停服了，结果没有出现什么不良反应；五岳份，我决定彻底全休，每天练功3-4小时，两套都练。
</para><para>这样力量就大多了，练功时五脏都有反应。例如练功时眼睛长时间模糊，痰也往上涌，可能是肺、肝火都出来了。练“嘻”字当两手下到腹部时觉得胃、肠子都复位了。每次练功都不由自主的打嗝，打完嗝上下通了气，特别舒服，肚子也有饿的感觉了。收功后总有一股津液涌入口中。现在我一天也不觉得口渴。浑身上下都掉了磨盘，感到很轻松，有时还有飘飘然的感觉，就仿佛我的身体融于大气之中。坐的时间长了站起来就能走。精力也充沛了，有一次陪客人一天只睢了四个小时的觉，也不觉得难受。
</para><para>另外，现在我平时有一些小感冒嗓子疼，火眼、腰扭了、气管炎、坐骨神经痛等均不用吃药打针就好了。
</para><para>就这样一边练“养气功”一边吃一些辅助药物，现在我的病情比较稳定，健康情况大大好转。肝的各项指标已完全正常。1986年白血球达到过8000/立方毫米，这是二十多年来从未见过的，一般情况也不低于4000/立方毫米。当然，目前我的血沉还不够稳定，但我深信通过顽强练功和求医用药的配合，这个问题也一定能最终得到解决。
</para><para>《气功治病百例》P、114
</para><para>周士渊 齐国强 李建臣 高云岗 苏燕 编
</para><para>中国医药科技出版社出版 1992年8月第一版

</para></sect1><sect1><title>系统红斑狼疮病人练养气功
</title>
<para>蓬蒿人发表于2007-10-16 16:55:39
</para><para>介绍：多 * *，北京阀门厂工人
</para><para>1979年我在首都医院确诊为系统红斑狼疮，被认为是一种“不治之症”，而现在我不但活着，而且身体健康。这归功于养气功
</para><para>山穷水尽——1969年，我感到全身关节发僵，并伴有游走性的关节疼痛，经北京第四医院诊断为类风湿性关节炎。从X光片子上看，颈椎第七节、腰椎第四节和两足跟均有骨刺，血压偏低，血沉快。后来，关节炎症状加重，两膝盖均有结节红斑，并伴有不规则的低烧。心律每分钟140次，心尖区可以听到1——2度收缩期吹风杂音。1976年我在第六医院住院，医生诊断为类风湿心脏病。经治疗病有好转。但到1978年因发现了肝病，我又第二次住了医院。当时肝大达到肋下五指。化验结果：类风湿因子——弱阳性；尿蛋白——++++；尿里红细胞——满视野；狼疮细胞——阳性。
</para><para>1979年9月确诊我患的是系统红斑狼疮，这在目前是不治之症。第二年我肺部又发现了扇形阴影。在医院里我多次休克，头发、眉毛都掉了。医院通知家属安排后事。
</para><para>寻找出路——既然医院已束手无策，我决心出院。出院后，有人介绍我学养气功，说有各种疑难病症都能治好了。刚学六字诀时，我大便解不下来，十分难受。刚好马礼堂先生出来查功，他看了我的练功情形之后，说我收腹提肛太用力，要我放松一点。我在马老的指导下练了一个多小时，果然腹部有了下坠感，大便正常的解下来了。
</para><para>后来，我又练了洗髓经。有一次练百会运转时，觉得百会穴有如针刺，老师说没关系，经络气通，自然消除，要我继续练。过了几天这种反映果然消失了。开始练颈项活动时，也感到耳根子痛，后背痛，但坚持练下去后，越练越感到轻松，有时练得似乎脖子都没有了，那个舒服劲，我真没法形容。
</para><para>我每天坚持练功3次，早晨一次，午后一次，晚睡前一次，每次一小时。
</para><para>柳暗花明——自从练功以后，我的身体越来越好。去年9月我到解放军301医院检查，化验结果没有找到红斑狼疮细胞。8月又到首都医院复查也未找到。心脏病、关节炎及脂肪肝的症状也都逐渐消失。9月份，我曾到住过几年院的第六医院去复查，医生见到我，惊奇地说：“你还很好啊”！我从自己的亲身经历中，觉得气功实在是祛病健身的好方法。经马礼堂先生同意，我也成为养气功辅导员了。
</para><para>注：文章标题为蓬蒿人所后加。
</para><para>《养气功问答与实践》马礼堂编著
</para><para>人民体育出版社出版 1988年年2月第一版
</para></sect1><sect1><title>六字决治疗植物神经失调的奇效
</title>
<para>czhang1124发表于2007-11-19 20:15:37
</para><para>高二时，我得了一种怪病，胸闷异常，呼吸困难，憋得难受，看了许多大医院专家门诊，做了各种检查，包括心脏、肺、B超等等，查下来没有任何病，医生就叫我多休息多锻炼。再去看中医，这次倒是找到了病因，说是植物神经失调，配了几包单参片，没用！最后由于长期呼吸困难，老是要深呼吸，胸廓肋骨开始扩大，当时我还要准备高考，心情极差，简直想自杀。后来去书店买参考书，偶得马礼堂老先生的《马礼堂正宗养气功》，说实话，开始练功的每一天都有疗效，自己练了两周，好了！！
</para><para>我认为，养气功是国粹，现在参与研究的人实在是少，大多数人都是想我这样得了病才去求助于它。但是病友们并不专业，最多也就是向身边得病亲人朋友“推销”一下，根本无法发扬光大。确实需要很多医学界的专业人士参与研究，才能使这好东西造福更多人，解救更多人。
</para><para>从一个六字决养气功的普通爱好者角度来说，只能做到坚持练习、广泛推荐、另外，如果有需要，甘做气功医学试验样本一例，以尽绵薄之力！
</para><para>申思维注：本贴就是促使我练习六字诀的原动力。这里是
<ulink url="http://bbs.qgren.com/viewthread.php?tid=21345&amp;extra=page%3D10">原文地址</ulink>。

</para></sect1><sect1><title>"不炼金丹"治好急性肝炎
</title><para>孙广义
</para><para>龚云林所著《寿世保元》一书中把"六字诀"功法称做"不炼金丹".我患急性肝炎时多亏了这一功法.
</para><para>1966年我得了急性肝炎,起先以为是感冒,拖了很长时间.结果,饭也吃不下去了,一点食欲也没有,黄疸出现后才去检查,结果谷丙转氨酶(GPT)高达 548单位,便入某医院住院治疗.服用食母生,维生素C,肝精注射,同时服用中药茵陈大枣汤,入院多日不见好转.我记得书上说,急性热病不适宜作气功.当时我体温38度多,因此不敢做气功.后来看到转氨酶不降,医生们也为我热度不退而犯愁,便自己试做"六字诀"功法.我想,这类似深呼吸,该不禁忌吧?上下午各做一次,每次呼吸108次,合龚氏所谓"六周天"[六,应为大之误,蓬蒿人注]之数,并在中间36次,即龚氏所谓"中周天"时,多用"呼"字以治脾,"嘘"字以治肝(各18次),仅仅作了几天,病情大见好转,经查,转氨酶迅速降至接近正常,大大出乎医护人员意外,马上同意我出院了.出院后我继续做,但十年动乱接着开始了,参加"集训",吃饭严格定量供应,我做"六字诀"后,我这个长期食欲不振的肝炎病号经常吃不饱,只好暂停做功.
</para><para>(原载《气功与科学》1983年第5期)
</para><para>《气功疗法集锦》(四)陶秉福 杨卫和 编
</para><para>人民卫生出版社出版1989年5月第一版

</para></sect1><sect1><title>眇目重明三十日功</title>
<para>赵名博  西安市空军工程学院
</para><para>我是一名军事院校的教学工作者，今年六十一岁，现已退休。一九七九年五月，右眼患眼底出血症。据医生讲;这种病是眼球后面的眼底血管破裂引起的，不能手术，现在唯一有效的办法是服中药。并说，如不抓紧治疗，眼睛有失明的危险。我不敢怠慢，抓紧治疗。在一位有经验的老中医精心治疗下，吃了几百付中药，用了约两年半多的时间，才止住了出血。到一九八三年十月间，由于教学工作繁忙，我的右眼底又突然大量出血。血进入玻璃体，右眼一度失明，只好住进西安空军医院。医治了一个阶段，虽有好转，但不能解决根本问题。医生说，我的眼底血管已经硬化，很脆弱，容易出血。果然，到一九八四年五月九日晚上，又大量出血，右眼再度失明，第二次住进西安空军医院。这时候，我的心情很坏，对治疗失去了信心，只得听其自然。
</para><para>当时在我旁边的病床上，住着一个青年人。互问情况后，才知他是临潼空军疗养院的体育教员，是来西安参加气功学习班，临时有病住院的。气功学习班特邀北京著名气功家马礼堂先生来西安教“六字诀”“洗髓金经”“太极功”等气功功法。我因找不到治疗眼底出血的有效方法，正在苦闷，听说学气功，急问这种气功能不能治眼病。那位同志说，不但能治眼病，还能治多种疾病。于是，我就请这位同志每天教我“六字诀”及“洗髓金经”。这位同志住了几天就出院了。我照着他教的方法每天早晨、上午、下午、晚上各练四十多分钟，特别对治眼的“嘘”字诀，做十遍（每遍六次）。这样，每天坚持不断，半个月后，右眼竟能开始看见一些东西。这使我非常高兴，坚持做气功的信心更强了。一个月后，到眼科检查，右眼淤血淡的部分，视力已恢复到0。7。出院后，停服中药，继续坚持每天做功，到现在将近两年，从未间断，眼底也再没出血。我的亲身实践证明，“六字诀”及“洗髓金经”，治疗眼底出血有奇效。今后，我将继续坚持下去，争取把重度浑浊的右眼玻璃体中的淤血消除掉。
</para><para>蓬蒿人录自《气功与科学》杂志
</para></sect1><sect1><title>练养气功帮助我解除肺癌的困扰
</title>
<para>我叫庞祥秋，女，今年40岁，是辽宁省开源县八宝村的医生。去年11月，常患感冒，后来又加上干咳。干咳中使我感到肺部异常疼痛，呼吸也感到困难，躺下后更厉害，甚至晚上睡觉只好跪着睡。吃点东西就呕吐，人很快就瘦下来。今年初，我到铁岭结核病医院检查，诊断为肺肿瘤，要我尽快手术。为进一步查证，我又去了辽宁医科大学附属医院。诊断书上写下了“右肺下叶中心型肺癌晚期”，病变已形成鹅蛋大。医生劝我快动手术切除，别再拖了，不然会后悔的。可我想既然已经是晚期了，何必再花这份钱挨这一刀呢！不如吃点药，作作化疗，多维持几天。 
</para><para>今年春节前吃了几副中药，把家务事一一做了安顿，节后就来到北京。只是想作作化疗治治看，没抱多大希望，甚至做了回不去家的准备。三个月的化疗，身上引起了很大反应；白血球明显下降（3000多），吃点饭喝点水就吐，甚至大口吐血，心脏病期前收缩复发，头晕，脑子不清，头发一绺一绺往下掉。
</para><para>正在为难之时，我抱着试试看的心情，来到设在通县的马礼堂养气功服务部。老师们针对我的病情，研究了治疗方案，制定了周密的学习计划。我严格遵照老师的安排，先学习了养气功的基本功——六字诀。
</para><para>我每天清晨4点就起来练功，以六字诀为主，在全面练的基础上多做“呬”字功。全天练四次，清晨、上午、下午、晚上各一次，每次约两个小时左右。
</para><para>半月后我觉得右肺部的疼痛渐渐消失了，饭量也在逐渐增加，脑子觉得清楚了，总之练后浑身挺舒服。我见练养气功有疗效，非常高兴，同时也增强了信心。后来，在老师的指导下，在清晨练功时又加练了洗髓金经功，而在其他时间只做有关的几节。5月底，肿瘤研究所复查拍片时，发现右肺下叶的肿瘤奇迹般地消失了。我决定从6月份停止化疗，离开肿瘤研究所，住进了养气功服务部，专心致志地学功练功。几个月的练功治病过程，并非一路绿灯，仅大的反复就出现了三次。作为肺癌的症状，我的右肺本来经常疼痛难忍，通过练了半个月的功，逐渐减轻或消失疼痛。就在我异常高兴时，一天练功后，觉得很难受，浑身无力，尤其是右后背疼痛钻心，使我坐卧不安。心想，这回可完了，一定是癌变恶化了。胡思乱想了一夜，天刚亮，我就去找老师。当老师听完我的陈述后，抿着嘴笑了，他说，这是好现象，好兆头，是我在练功中得到的真气在冲击癌症的病灶。老师叫我一定要咬牙坚持下去，越疼越练，绝对不能停。
</para><para>我按老师布置的做了，渐渐地感到右背发热，后又慢慢扩大到整个背部，一周过后，果然肺部不痛了。此后，这种情况又发生了两回，但疼痛一次比一次减轻。
</para><para>这几个月中，我的右肺经历了从痛到不痛，又从不痛到痛，再由痛到不痛的三次反复。练功前后的痛是不一样的。练功前的痛是病症的病变的原因造成的，练功后的痛感，是气冲病灶治病过程中的必然。程度不同，感觉各异。
</para><para>6月底，我又到肿瘤研究所再次拍片检查，结果仍和5月底那次一样，“右肺下叶肿瘤消失”。现在，我已返回家乡，练功已成为我生活中的重要组成部分，一天不练也不行，不练功就浑身不舒服。近来，我的饭量增加了，体重提高了，精神好了，身上也有了力气。因化疗掉的头发也长出来了，甚至连过去的一些小毛病，什么神经衰弱、头痛、期前收缩等症状也都好了。我万分感谢马礼堂老师，感谢养气功服务部的老师，我也是个医生，我要用学会的养气功去为更多的人民造福，象养气功服务部的老师一样，尽自己力量去挽救在癌症死亡线上的病人。
</para><para>（此文在收集中变成单页了，找不到原来杂志的名称和出版日期了，望知情者告知，先在这里谢谢了。）

</para></sect1><sect1><title>《百症练功指南·辩证施功举例》
</title>
<para>本书作者孙真，人民军医出版社 1989年5月1日出版。</para>
<caution><title>敬请注意</title>
<para>申思维注：马礼堂老师反复强调：呼吸要任其自然，不憋气，不怒气，
详见<xref linkend="how_to_song_jing_ziran"/>
所以本章中所提及的“之后按呼吸基本相等，呬字功十八次呼吸基本相等，吹字功先呼长吸短后按吸略长于呼，嘻字功呼吸基本相等”
等类似内容，请用辨证的眼光来看。个人建议：所有有冲突的地方，以马礼堂先生所说的为准。</para></caution>
<sect2><title>神经性官能症</title>
<para>彭xx，男，23岁，经武汉、北京几家精神病医院确诊为神经性官能症，服用舒乐安和多虑平等药物，疗效不佳。1986年4月来北京住院练功治疗。入院时主要症状是:精神抑郁，目光呆滞，心烦不安，多虑，思想不集中，头胀，有紧张感，失眠作恶梦，健忘，舌质红，苔薄微黄，脉弦细。
</para><para>施功处方:先将六宇真言练习两遍，然后练呵三十六次。吹三十六次，调节神经、交通心肾，按此法练习两周，之后的练法是:先将六字真言练习一遍，然后嘘三十六次、呵三十六次、呼十八次、呬十二次，吹三十六次，嘻十二次，基本按呼长吸短方法练习。多做揉按百会与丹田、梳头、旋颈、旋肩等，并配合思想开导工作。
</para><para>住院一个月上述症状基本消失，出院后坚持练功，二年后来信反映病已痊愈，已上全班工作。
</para></sect2><sect2><title>高血压、风心病
</title>
<para>李XX，女53岁。医院确诊为风湿性心脏病，高血压(190/130毫米汞柱)，动脉硬化十年。症状:头痛面红目赤，失眠，心烦不安。腰痛，胃胀，两胁胀，曾患过肝炎。左寸关脉弦数，两尺脉弱，舌质稍淡、舌尖微红。此为心肝阴虚，肾气虚证。
</para><para>施功处方:主功为六字真言。嘘字功三十六次至六十次，呵字功三十六次，嘘、呵按呼长吸短练习，呼十八次先呼长吸短，之后按呼吸基本相等，呬字功十八次呼吸基本相等，吹字功先呼长吸短后按吸略长于呼，嘻字功呼吸基本相等。配合练习梳头等，每天练两次六字真言，每次一小时左右。
</para><para>练功近半个月血压降到 120/80，完全正常，上述证状均消失，也不服降压药，又练功一周没有反复。三年以后病情没有复发。

</para></sect2><sect2><title>乙型肝炎
</title><para>马XX，男，43岁。七年前医院确诊为乙型肝炎，转氮酶高，澳抗阳性，住院治疗，以后反复不愈，澳抗多年来是阳性。自觉症状是:胁痛，急躁易怒，目赤口干，尿黄，便干，夜睡不安易醒，视物不清，食欲差，腕腹满闷，疲乏无力，暖气，舌红苔薄微黄，脉弦细。
</para><para>施功处万:治以养肝阴，疏肝气法。主要练习六字真言等，每天早、晚各练一次，加倍练习嘘字功 (疏肝理气、平肝养阴)初练阶段呼长吸短，以后呼吸基本相等。重点练习嘘、呵、呼、吹字功 (健脾化湿，滋补肾阴等)，效果很好。
</para><para>练功一年以后，症状全部消失，化验肝功全部正常，以上全班工作二年，病情没有复发。

</para></sect2><sect2><title>冠心病、网球肘
</title><para>叶XX，男52岁。医院确诊为冠心病，心电图T段低下，早博，出现三联率，一年之内先后送医院抢救过三次。主要证状，心悸、气短，胸闷，心痛，混身无力，形寒肢冷，脉细弱或有结代。此为心阳虚。另外左肘疼痛，医院确诊为网球肘。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍，然后练吹十八次，嘘十八次，呵三十六次，按吸略长于呼或呼吸基本相等方法练习。因患者站立时间长感到累。每天早、中、晚坚持练习平卧调息法，配合练习自我按摩养生功等，疗效显著。
</para><para>经过半年锻炼停止药物治疗，上班已五年没有复发，同时，网球肘也好了。

</para></sect2><sect2><title>近视并散光
</title><para>韦XX，男，62岁。近视加散光，带400度眼镜。开始是呼吸自然，之后呼长吸短有时按呼吸基本相等方法练习，滞疾与心、肝、肾三脏有关，特别与肝脏关系较大，所以加倍练习嘘宇功，配合练习呵、吹、嘻字功。
</para><para>练功两周后自感手发热，三个月后眼部微热，看东西清亮，从此，摘掉了已尚多年的400度近视加散光眼镜，看报清楚，也不用带眼镜。        

</para></sect2><sect2><title>肝硬化
</title><para>刘XX，男，56岁，医生。患慢性乙肝20余年，发展方肝硬化己十多年。1982年以后病情加重，经多次"B"超检查·证实肝脏进行性缩小，呈典型肝硬化征象，多次肝功能化驳均为白球蛋白倒置，谷丙酶由150升至 5单位，乙型肝勿表面抗原、E抗原及核心抗体均为阳性。病人感到烦热、厌食·纳差、腹胀、乏力，难以坚持工作。虽多方采取了包括 "转移因子"等新的免疫增强剂在内的各种中西药物，长期综合治疗，但总是疗效欠佳，病情日益恶化。无奈来北京住院练功。此属虚实夹杂证。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍或两遍，然后按虚者补其母的原则练习，先练吹字三十六次，再练嘘字六十次，按吸略长于呼的方法练习，有时也按母实泻其子的方法练习。六字真言先练两遍，然后，先练呵字功十八次至三十六次，早练嘘字六十次，按呼长吸短方法练习。练功半个月后基本招呼吸长短基本相等方法练习。
</para><para>住院练功一个月后经解放军总医院全面复查，不但肝功恢复了正常，而且连原已萎缩肝硬化的肝实质也由"B"超证实，完全恢复了。前几个月来人反映该患者练功效果很好，现已无不良反应，全天工作。    

</para></sect2><sect2><title>肝囊肿
</title><para>贾XX，男，岁。1986年7月经北京肿瘤医院、中日友好医院作B超和CT检查肝内有两块肿物，一个2X2厘米，另一个4·5X3·8厘米，确诊为肝囊肿。主要证状:肝区胀痛和跳痛，便干，尿黄，舌边红烂，有淤点，舌苔黄腻脉弦细。为肝胆湿热。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习两遍或三遍，然后按母实泻其子之法，先练呵十八次，再练嘘六十次、嘻十八次。按呼长吸短方法练习，练功半月后嘘字仍按呼长吸短方法练习。其余五个字按呼略长于吸方法练习。配合练习放松功、平卧调息法、回春养生功等。
</para><para>住院练功四十五天以后去中医研究院做B超检查，结果是:肝内原 2·0X2，0厘米囊肿物己消失，原4·5X3，8厘米的囊肿物已缩小到2·0X1·8厘米，此时上述证状基本消失，随后出院。    

</para></sect2><sect2><title>慢性肾炎、白内障
</title><para>王xx，女，55岁，1965年医院确诊为肾小球肾炎，住院治疗，出院后反复不愈，经常吃中药，练功前，化验尿常规:尿蛋白"十"~"十十"，红、白血球 15个左右，偶见颗粒管型，浮肿反复发作，腰酸疲乏无力，少气懒言，食欲不佳，恶心腹胀，怕冷便溏，白天尿少，夜间尿多，每夜解小便三至五次，白内障，舌淡苔薄轧脉沉弱。
</para><para>施功处方:治疗用温补脾肾法。六字真言全练，按五行相生顺序练习一遍或两遍，然后练习呼、呬字功、重点练习吹字功，以健脾行水，温补肾阳，配合练习揉按百会与丹田、旋腰转脊、旋足等。练功初期按呼长吸短方法练习，以后呼吸基本相等或吸气略长于呼气的方法练习，效果比较好。
</para><para>练功三个月浮肿逐渐消失，八个月后停服中西药，二年后去医院全面复查各项化验指标全都正常，白内障也基本好了，自我感觉良好，每天坚持上班工作，精力充沛。    

</para></sect2><sect2><title>糖尿病 (消渴)
</title><para>朱xx，男，66岁。医院确诊为糖尿病，已七年多。尿糖 "十十十十"，血糖时高时低，口干渴，多饮，尿多急数，憋不住小便，消瘦，舌边尖红，苔薄黄，脉象洪数，服用中、西药，效果时好时坏。
</para><para>施功处万:治以清热泻火，生津止渴之法。主要练习六字真言，每天练习二至三次，每次半小时以上，重点练习呼、呬字功，经常按呼长吸短方法练习，以加强清热泻火的力量，有时按肺热实证练习，按五行相克的原则，火克金，肺热实证，先练呵字功，再练呬字功，两脏相互制约、以取清热降火之功;如胃热实证明显时，就按母实泻其子法，肺为脾之子，先练呬字功，再练呼字功，以收泻火潜阴之效。当口干咽躁时就注意舌添上腭、搅海等以生津止渴。当脉洪无力，其渴不止，尿仍频数时，为气阴两伤，肺肾阴虚，就加练吹字功及配合练习旋臂屈膝、揉按肾俞穴、滋阴步等，以驱热邪，益气滋阴，滋补肺肾等。
</para><para>每天坚持练功，已停服中西药二年多，现在没有什么症状，化验血糖正常，尿糖阴性。

</para></sect2><sect2><title>萎缩性胃炎
</title><para>王xx，男，48岁，1984年医院确诊为萎缩性胃炎，曾三次住院治疗无效。练气功前胃痛、胃胀，饮食减少，怕吃油腻，面色萎黄，唇红，大便干，口干舌燥，失眠作恶梦，精神抑郁等。脉数，舌红润，苔黄，此属阴虚之象。
</para><para>施功处方:治以按阴虚、胃火盛之证。主功为六字真言。嘘字功三十六至六十次，呵十八次，呼三十六次，呬十八次，吹十八至三十六次。嘻六至十二次。以上几字均按呼长吸短方法练习，一周后，上述症状均见减轻，但还有胃火盛的证候，然后按母实泻其子的原则，先将六字真言按五行相生的顺序练习两遍，然后先练呬字十八次泻其子)，再练呼字功三十六次，均按呼长吸短方法练习。配合练司揉按百会与丹田、揉按脘部等。
</para><para>住院练功二十天后，胃痛、胃胀的症状基本消失，吃油腻，面色红润，睡眠有好转，脉象比较平和，舌质也比较正常等。饭量增加，不怕吃油腻，面色红润，睡眠有好转，脉象比较平和，舌质也比较正常等  

</para></sect2><sect2><title>支气管扩张、哮喘
</title><para>陈x，女，48岁。患气管炎已二十多年，医院确诊为气管炎、支气管扩张、咳喘症，长年服用中西药效果不好。咳嗽伴有黄而粘稠痰，咳血，呼多吸少，肾不纳气，喘促不安，大便溏频数，爱感冒，睡眠不好，饮食不香，精神状态不住。脉弦滑微数，右尺弱，舌质红肥胖，白苔略腻，属心肺有热，肾不纳气证。
</para><para>施功处方:以六字真言为主配合练习按摩鼻部、旋肩、旋腰转脊等。按五行相生的顺序练习六字真言，先练一遍，然后仍按五行相生顺序练习。嘘、呵、呬字各练三十六次，呼长吸短清热袄邪，呼、吹各十八次，呼略长于吸，嘻字十二至十八次，呼吸基本相等，练功一周后将吹字调整为吸略长于呼，提肛时稍用点力，而且在呼气时加肾主纳气之意念活动，有利于补肾助阳，加强肾主纳气作用。住院练习两周后，上述各证均有减轻，这时左右寸脉微数，舌质红，苔微黄，然后按五行相克方法练习，先将六字真言按五行相生顺序练习两遍，然后先练呵字功十八次 (火克金，清泻心肺之邪热)，再练呬字功清肺祛邪，呵、呬二字均按呼长吸短方法练习。
</para><para>效果很好。不咳血了，咳嗽明显减轻，痰极少了，呼多吸少肾不纳气现象基本消失，体力增加，不爱感冒了，精神状态也较好。 

</para></sect2><sect2><title>直肠溃疡
</title><para>谭xx，女，63岁。医院确诊为慢性结肠炎，直肠炎、直肠溃疡。尾骨部结肠常感不适及小腹坠痛;大便干燥，便后流有粘液，右寸脉虚细，双尺脉略沉细;舌质红嫩，苔薄白，苔面略燥，近来便秘。此属肾虚、肺阴虚并大肠虚热之证。
</para><para>施功处方:治以按肾虚及大肠虚热，以六字真言为主功，每天练两次，每次一小时左右，呬字功和吹字功各三十六次以上，按呼长吸短方法练习，以后调整为呼吸长短基本相等方法练习。呵和呼宇各十八次，嘻十二次，呵、呼、嘻三字按呼吸长短基本相等方法练习。配合练习按摩鼻部，旋腰转脊等。
</para><para>住院练功二十天后，大便正常，便后无粘液，尾骨部结肠及小腹部下坠痛感均消失，经301医院肠镜检查直肠溃疡已消失，恢复正常。没有服药，只靠练功获得较好的疗效。 

</para></sect2><sect2><title>慢性肾炎、溃疡病等
</title><para>王xx，女，49岁。患慢性肾炎已十五年。常感到疲劳，腰背痛，浮肿，怕冷，四肢凉，胃痛，爱感冒还患有甲状腺瘤、盆腔炎、附件炎、咽喉炎、痔疮、胃炎、溃疡病等，脉沉细，舌质淡，苔薄包尿蛋白"十十"
</para><para>施功处方:先将六字真言练习两遍，然后练呬三十六次、吹字四十八次、嘻六次，按呼吸长短基本相等方法练习，或将呬与吹字按吸略长于呼的方法练习。配合练习揉按百会与丹田、按摩鼻部、旋颈、叩齿咽津、搓腰、旋足、平卧调息法等。
</para><para>效果显著，上述症状基本消失，化验尿常规正常，上全班工作也不觉累。

</para></sect2><sect2><title>类风湿关节炎
</title><para>魏xx，女，51岁。患类风湿关节炎十年。服中西药效果不好节增生变型，舌质红，苔薄黄，脉弦细。此为肝肾阴虚证。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍，然后练吹三十六次、嘘三十六至六十次、呵十二次、，逐渐加重，血沉快，手、膝、踝关节肿痛，手指关呼三十六次、呬十二次、嘻六次，先按呼长吸短方法练习，
两个月后，按呼略长于吸的方法练习，经常活动头、手、腰、膝、足部等。
</para><para>效果显著，手、膝，躁关节不肿也不痛了，手指增生变型也已恢复正常。                   
</para></sect2><sect2><title>阳萎
</title><para>晏XX，男，27岁。1981年医院确诊为阳萎，此后，用中西药物治疗(包括服用鹿茸类药及注射男性激素)无效。患者精神萎糜不振，失去信心。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍，然后嘘十八次、呵十八次、呼十八次，呬三十六次，吹四十八至六十次，嘻十八次，每天练习三次，提肛时稍用点力，先按呼长吸短方法练习半个月，主要用于清热利湿祛邪扶正。然后按呼吸基本相等方法练习，主要用于扶正祛邪，补肾助阳、兼练意守会阴、命门、平卧调息法、自我按摩、回春养生功等。
</para><para>一个月治愈。
</para></sect2><sect2><title>肺心病
</title><para>谢XX，男，42岁，1985年4月因感冒引起咳嗽，一个月后，发生严重咳喘，先后两次住院治疗，疗效不显。1986年9月来京住院练功，住院练功前，经常咳喘，痰多，心律不齐，每分钟间歇脉十五次，心前区不适，因咳喘频繁发作，累及心脏，心悸，舌质红尖红甚，苔黄润滑脉细数。
</para><para>施功处方:第一处方:先将六字真言练习两遍，然后练呼十八次、呵三十六次、呬字三十六次，嘻字六次。按呼长吸短方法练习;第二处方:先将六字真言练习两遍，然后先练呵字三十六次、呬字六十次，按呼长吸短方法练习;这时患者反映，早晨咳嗽轻了，痰少了，色白、心脏感到舒适了，身上不怕冷了，大小便正常，这几天也没怎么吃药，间竭脉也己消失了。第三处方:先将字六字真言练习两遍，然后练呬六十次、吹十八次、呵三十六次，近期仍按呼长吸短方法练习，之后可调整为按呼略长于吸的方法练习。配合练习揉按百会与丹田、按摩鼻部、回春养生功、静坐意守丹田法、平卧调息法等。
</para><para>住院练功一个月，上述症状明显缓解，出院七个月后患者来信反应，出院后不久停止服药，每天早晚坚持练功，感觉良好，没有犯病，每天坚持正常工作。

</para></sect2><sect2><title>风湿性心脏病
</title><para>徐XX，女，34岁。1976年医院确诊为风湿性心脏病，近几年来每年冬天发病，心率快，每分钟心率在120次以上，作恶梦，多汗，浑身乏力。1984年冬曾发生过心衰。月经紊乱，舌尖红，苔薄黄，脉细数。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习两遍，然后练吹十八至三十六次、呵三十六至六十次、嘻六次，按呼长吸短方法练习。心率正常后，按呼略长于吸的方法练习。配合练习揉按百会与丹田、按摩鼻部、旋足、平卧调息法等。
</para><para>练功两个月后，体力增强，不爱感冒了，月经正常，心率正齐，心电图正常，冬天也没有犯病，一年来自我感觉良好。

</para></sect2><sect2><title>系统性红斑狼疮
</title><para>多XX，女，48岁。1965年始中指关节红肿，膝关节疼痛，1976年因风心病住院治疗。1979年首都医院确诊为系统性红斑狼疮，伴有急性肾炎，尿蛋白"十十十十"，红白细胞满视野。同位素肾图检查，肾功能低下。1982年发现两肺有阴影。经常休克，眉毛、头发脱落，各科药物均无效。住院三年认为是不治之症，准各做松龙试验，因危险性大，本人不接受此项试验，随后出院治疗。练功前主要症状有:口干渴，低烧，失眠多梦，易醒，不想吃饭，恶心，口腔溃疡，齿龈经常出血，头痛头晕，耳鸣，手足凉，血压偏低，动则心悸，腰痛尿滴沥，大便干，舌质红，舌干裂，脉弦细。肝肾不足、气血亏。
</para><para>施功处万:此属系统性红斑狼疮，需要全面调整，整体治疗，六字真言每天练三次，每次一小时左右，按呼长吸短方法练习，练功十个月后去医院检查，尿蛋白微量，血沉从135降到70，找不到红斑狼疮细胞，练功一年以后按呼吸长短基本相等方法练习。
</para><para>目前病情稳定，自我感觉良好。

</para></sect2><sect2><title>鼻咽癌
</title><para>林XX，男64岁。一九八三年上海肿瘤医院确诊为鼻咽癌，做放射化疗，鼻腔严重结疤，一直有溃疡，出血，口腔、舌、喉乾燥较重。爱感冒，右寸、关脉数，肺胃有热，舌质红绎，苔近似光剥根部薄白苔。
</para><para>施功处方:六字真言先练两遍，然后练呼字三十六次、呬字四十八至六十次，配合练习按摩鼻部等。
</para><para>经过一个月的住院练功体力增强，精神状态良好，鼻腔结疤比过去有好转，过去没出过鼻涕，现在虽有结痂，但能出鼻涕，鼻腔通气良好，鼻腔也无出血。喉、口、舌干燥减轻，病情大有好转。目前病情稳定，身体状况良好 

</para></sect2><sect2><title>结肠癌
</title><para>门XX，女，45岁。1984年患升结肠癌，手术切除病灶后放疗。白细胞3800，失眠、恶心，食欲不佳，大便溏，四肢无力，爱感冒，腰酸，腿脚感到发凉，小腹部隐痛，有时便血，舌质淡，苔白，脉细弱。为脾肾虚寒证。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习两遍，然后嘘十八次、呵十八次、呼四十次、呬十八次、吹三十六次、嘻十八次。先按呼略长于吸方十天后按呼吸长短基本相等方法练习。配合练习揉按百会与丹田、揉按脘部、揉按关元穴，旋腰转脊、旋足、平卧调息法等。
</para><para>练功一个月自我感觉良好，疗效显著。 

</para></sect2><sect2><title>肝癌
</title><para>戴XX，男，54岁。1956年感到胃痛，1980年经广安门中医研究院确诊为胃及十二指肠复合性溃疡，决定手术，术前体检发现乙型肝炎，只好放弃手术治疗。采用保守疗法。1981年确诊为肝硬化，1982年初确诊为肝癌，做化疗及中西药治疗，体质极不好，精神不佳，肝区、胃区都不适，齿龈经常出血，偶见口唇红肿，吃饭不香饮食很少，身上疲乏无力等。
</para><para>从1984年2月开始练习六字真言。练功两周后神爽，吃饭香，脚步轻快，第三周胃病复发，随之肝病发作，到3月19己病情好转，以后每天早晨练习六字真言一个多小时，上午及下午也练，六字真言先通练几遍，然后重点练习嘘、呼字功。
</para><para>有时采用母实泻其子之法练习，如肝有实证时，采用先练呵字功泻其子)再练嘘字功泻肝平肝;胃有实证时，先练呬字功 (泻其子)再练呼字功。
</para><para>有时按相克方法练习，如有一次，口唇红肿，影响吃饭及说话。中医理论认为脾开窍于口，其唇为脾之外华，此属脾胃热证，但究其原因为肝木盛影响脾胃所致，但标实证较急，所以先治标，按实则泻其子的原则，先练呬字功 (泻其子)再练呼字功，这样效果很好，三天功夫嘴唇红肿基本消失，然后又按金克木的方法练习，先练呬字功，再练嘘字功以治其本，五天后嘴唇红肿完全消失，恢复正常。
</para><para>之后，经常按呼长吸短方法练习，有时根据症状的变化按呼吸基本相等方法练习。
</para><para>练功半年多病情大有好转，饮食香甜，津液增多，大小便正常，睡眠良好，面色红润，步行20里不觉累，每天坚持练功，目前感觉良好。

</para></sect2><sect2><title>胃癌
</title><para>李XX，男，51岁，1984年患胃窦癌，手术切除病灶。1986年来京住院治疗，主要证状:胃不适，肠鸣，吃饭不香，心烦口干，大便干，面色黄，腰酸痛，舌质红，苔薄黄，唇红，脉细数，此属阴虚证。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍，然后嘘三十六次、呵十八次、呼三十六次、呬十八次、吹三十六次、嘻十八次，按呼长吸短方法练习，二十天后按呼吸长短基本相等方法练习。配合练习揉按百会与丹田、揉按腕部、洗脸、旋腰转脊、平卧调息法等。
</para><para>住院练功将近一个月，上述症状基本消失，然后出院。至今病情没有复发。
</para></sect2><sect2><title>胆结石
</title><para>魏X，男，61岁。1957年患胆结石症，先后三次手术治疗，最后一次行胆囊切除之后肝区经常疼痛，痛时前心顶后背，后背窜痛，右半身有沉重感，服用颠茄止痛无效，疼痛难忍。学功时，脉细弱，舌质淡，苔润滑。
</para><para>施功处方:先将六字真言练习一遍，然后练嘘字三十六至六十次 (头两周按呼长吸短方法练习，之后，按呼吸长短基本相等方法练习)、呵字十八次、呼字十八次、呬字十八次、吹字三十六次、嘻字十二次 (呵、呼、呬、吹、嘻、五个字，头两周按呼略长于吸方法练习，之后，按呼吸长短基本相等方法练习)配合练习揉按百会与丹田、梳头、旋腰转脊、平卧调息法等。
</para><para>练功一个月肝区疼痛症状基本消失，一年以后访问患者，患者反映，肝区不痛、以前所有症状都消失了，现在好人一样，半年前退休，现在干临时工。
</para>
</sect2></sect1>

<sect1><title>六字诀养生功好
</title><para>六字诀是健身治病的养生气功，早在唐代由著名的气功家、养生家、医学家（又称药王）孙思邈传下来的。他活到１０１岁高寿。这套功法是按经络穴位的中医学说创编的。是按“嘘”、“呵”、“呼”、“口四”、“吹”、“嘻”六字，呼吸导引，针对人体的五脏六腑，有病治病、无病健壮的养生功法。
</para><para>笔者修炼六字诀气功已有二十余年了，获益匪浅。在传教六字诀气功的实践中，对健身治病的效果特别显著。
</para><para>黄明某企业有位姓施的会计，他患肝炎，在余姚医院住院，通过一段时间治疗后，医生说可以出院了，只两个月又复发了。第二次他去宁波医院住院治疗，出院后不到两个月又复发了。第三次复发，他感到四肢无力，上山采茶叶也走不动。听旁人说第三次肝炎复发，难医了。钱化了几万元，性命保不牢，他悲观绝望，写了遗嘱给妻子和小女孩。后听到气功能治病，他到余姚找到我，我传教他六字诀功法，重点做“嘘”字功治肝病。学练不足两个月，脸色红润、四肢有力，能挑一百余斤担子上山。到医院做肝功能，一切正常，已有十余年没有复发了。现两夫妻到辽宁创业。
</para><para>市中医院治气管炎专家屠医师，听到我学六字诀，治好了慢性支气管炎，他要求传教他六字诀气功，他学练六字诀气功后，肩周炎治好了，痛风也好了。
</para><para>原城南医院负责妇科的叶医师，丈夫不幸因车祸离世，对她刺激很大。晚上整夜不能入睡，第二天又要上班工作，她只好服安眠药，从半片吃起吃到八片，她爸是个名医，命令她不能再吃了，她说我有什么办法，为了第二天工作，只好再吃。后她听到有个女朋友说，我向符老师学了六字诀气功，睡眠很好。她就要我学练六字诀，学了两星期多些，不吃安眠药也睡得很好。她很高兴。
</para><para>塑料厂职工楼爱君，染上多种疾病，她的手连一碗饭都不能端，到余姚、慈溪、宁波、杭州都去医治，化钱５—６万元，还是医不好，不能工作，只好退职。跟我学六字诀、太极拳后，身体恢复很快，还赴美参加世界精武的武术比赛，荣获两枚金牌、一枚银牌，多家报社报道她“从药罐子到世界冠军”。
</para><para>从事教育的汤老师，患有糖尿病，由她妻子陪同来找我学练六字诀气功。汤老师是我抗日革命根据地的领导人吴德铭的孙女婿，是我的亲戚。我就传教六字诀练法，要治糖尿病重点加练“呼”字功，即脾脏功。练功练到４个月，我问他效果好不好？他高兴地说，糖尿病治好了，血糖正常了。
</para><para>１９８４年我与飞云在《武林》杂志刊登了“六字诀养生法”图解。广东黄观华等一批群众练功后，在《武林》杂志发表了练六字诀的效果，他说六字诀对治高血压最有效。有的肩周炎、肺气肿也治愈了。
</para><para>笔者学练六字诀怎样呢？我治好了慢性支气管炎。后患白内障，眼科医生讲，白内障不能治愈，只能控制。我想到父亲患白内障，双目失明，我很重视，一方面滴眼药水，更重视练六字诀，重点加做“嘘”字功。去年体检，说我白内障不严重，还不到中期。我今年８０岁，不戴眼镜，还能写蝇头小楷。我有一个老同事，与我同时患白内障，已双目失明，靠一只眼动手术后才能生活。我确认练六字诀控制白内障的发展。但无意中治好了脂肪肝。２００４年体检说我有脂肪肝，２００６年体检时脂肪肝没有了。治白内障重点加做“嘘”字功，脂肪肝也做“嘘”字功，肝开窍于目，真是一举两得。脂肪肝治愈，白内障获得控制。真是太好了。
</para><para>作者：符永江 来源：余姚日报 编辑：谢敏军
</para><para>转载自：<ulink url="http://www.yynews.com.cn">余姚新闻网</ulink>
</para></sect1>

<sect1><title>六字诀治好鼻息肉，提高了免疫力
</title><para>六字诀气功养生(一）QQ群成员 卧听萧萧雨
</para><para>2008-07-29 08:12:45
</para><para>去年因嗅觉明显减退，到医院检查诊断有鼻息肉，要我住院手术。因工作繁忙，没有时间去。
</para><para>今年四月份我开始重拾起多年前练过的六字诀，只是早上练习，一般是三十到四十五分钟。练的时间不久，就感觉鼻内发痒，每天排出很多眼泪、鼻涕，咳出许多浓黏的透明痰，练完后感到鼻腔非常通畅舒服，神清气爽。
</para><para>今年六月底体检，医生仔细检查后说我没有鼻息肉，鼻炎的症状也不明显。体检结果血常规白细胞也由前年的三千单位（正常值为三千八百单位及以上）升为四千二百三十五。
</para><para>我还患有桥本甲炎，是自身免疫性疾病，就是免疫力紊乱，自己体内产生抗体对抗自身的甲状腺细胞。年年查甲功，甲状腺抗体都很高，一般都是百分之五十八及以上，这回检查两项抗体降为百分之三十一（百分之三十为正常值），百分之三十二，这是从未有过的事情，我高兴得逢人就说。
</para><para>另外练六字诀还治好了肛门湿疹，练六字诀后我感觉精神比以前好多了，人也更加快乐开朗。虽然人到中年，家庭事业都很繁忙，但我决心坚持练习六字诀勤练不辍，下一步打算增加练习时间，早日治好甲状腺炎。
</para> 
</sect1><sect1><title>我为什么要写《祛病健身六字诀》
</title><para>王正宝
</para><para>记得2002年春天,南京日报记者采访我时,问我:“您老已经70多岁了,还是为了群众不知疲倦地做好事,身体还是这样好,请问有什么诀窍和体会?”有不少朋友也是要求我介绍这方面的体会。我最深的体会就是一句话:心态平衡加锻炼。
</para><para>由于我在退休前,长期担任工会工作,在群众工作中,对心态平衡有很深的体会。无论哪一个人在家庭、单位、社会上,都会经常碰到一些矛盾,在处理人际关系上要宽以待人,不要得理不让人。碰到一些问题,要尽量尽快想开摆脱,不要和自己过不去。中医学特别强调畅达情志。怒伤肝,悲伤肺,喜伤心,恐伤肾,忧伤脾。相反,心平则气和,心宽则体健。心态始终保持平静,有利健康。
</para><para>我认为人活得要有意义,人活着的时候,就要为国家为人民多做实事好事,要与人为善,多做奉献。每当为群众做了好事或帮助别人解决了一个困难的时候,我的心情就愉快,群众高兴了,我也高兴了。
</para><para>开心是健康的源泉。经常有这样愉快的心情加上锻炼,给了我一个健康的身体。我在写此书的时候,有些朋友来到我家,当看到有近百本书和杂志放在我面前的时候,他们感慨地说:“这真是一个巨大的工程,您老已70多岁了,还日夜在写书,太辛苦了。”我想孙思邈100岁完成医学巨著《备急千金要方》,我才70多岁,应该做点事情。至于苦,苦中有乐。当我翻阅到我所需要的资料的时候,心情无比的喜悦。当我写出有价值文章的时候,又是很开心。因为我在想,假如读者能看到我此时此刻的文章,定会分享到我成功的喜悦,按此习练下去,他们定会祛病健身、益寿延年,这是多么有意义的事情啊!希望习练“祛病健身六字诀”的朋友们,人人献爱心,不仅有利于我们的身心健康,而且我们的社会会变得更加美好.
</para><para>“六字诀”是一种以呼吸吐纳为主,配以动作导引的传统防病治病、强身健体、延年益寿的功法。其历史久远,流传广泛。春秋时期有“二字诀”,后来逐步发展为“六字诀”。每个朝代的佛家、道家、医家、养生家都视为珍宝。建国后期,在社会上流传的“六字诀”有十多种之多。我在60年代初,患胃病时,曾经学过“六字诀”治病,但因工作忙,没有坚持下来,病情时有反复,直到1989年退休前积劳成疾,患有冠心病、胃和十二指肠溃疡、关节炎、失眠等病症,常年中西药不断,曾多次住院。十多年来,坚持习练六字诀,身体逐步好转。到现在身体都很好,基本上不吃药。我已70多岁了,别人说我才60多岁。为了让更多人受益,我将练功的体会写了一篇“六字诀治百病”的文章,被《现代养生》杂志于2003年 12期刊载,后我接到许多读者的来信来电和来访,说此文写得很好,但看得不过瘾,建议我再写得细一点。因此,我感觉到肩上的重任。因为每个人来到这个世界,一定要完成自己肩负的使命。为了对读者负责,我先后到南京图书馆、金陵图书馆、南京古籍图书馆查阅资料,写出了《祛病健身六字诀》初稿。我的好友,著名足疗专家、原江苏武警少校军医王城生先生阅过文稿之后,来信说:“如此高质量的文章如若束之高阁,实为憾事。”为此,我专门召开了本功法研讨会,邀请了医学家、养生家等十多人参加。他们首先一致肯定了本功法博采了众家之长,在十几年实践的基础上,有很大创新,有较好的养生价值,并提出了宝贵建议。参加习练的群众认为,此功法易学易练,动作优美大方,不出偏,气感强,效果好。
</para><para>最近,走访了我处退休的几位病人,看到他们在病床上的痛苦情形,心里的确很难受。他们既深受病痛的折磨,同时又为高昂的医药费发愁。有一个病人冠状动脉狭窄,装一个支架3.5万元,医生要他装两个,因没有钱只装一个。另一位退休职工装了两个支架7.5万元,因为只能报销一部分,所以到处借钱。有的退休职工看到这种情形时说:“要是我得了这种病,怎么办?”广大群众的后顾之忧,就是怕生病,怕生大病。有的患者对我说:“我们要向全民健身运动要健康……” 这就是我夜以继日地写书的真实原因。
</para>
<para>文章来源：<ulink url="http://qkzz.net/magazine/1008-0295/2007/09/1666547.htm"/>
</para></sect1>

<sect1><title>“六字诀”健身祛病
</title><para>作者：崔洪敏 来源：燕赵老年报   2009-02-16 
</para><para>我今年76岁，自觉精力充沛，身板硬朗，熟悉我的老友都说我比实际年龄年轻不少。这与我坚持练健身气功“六字诀”分不开。
</para><para>1987年，我参加了由中国新体育杂志社举办的气功培训班，从师马礼堂老先生，系统学习了养身气功“六字诀”，此后一直坚持练习。
</para><para>我除了每天早晚练功外，平时有空就练。如外出散步、候车等人、排队购物以及学习、工作的间隙等，把练功融入日常生活中。当遇到身体不适时，我就针对症状，选练功诀。如胸闷心慌时重点练“呵、 ”字诀；腹胀烧心时练“呼”字诀；肝火过胜、口燥眼干时练“嘘”字诀。只要吐纳发声正确，练上十几次、几十次，病症就能见轻。1994年我患乙肝小三阳症，多方治疗无效，于是我在练“六字诀”上下功夫，重点练“嘘”字诀，2004年检查身体时，小三阳全部转阴。 
</para><para>(编辑注：2008年11月中旬，本报连续刊登了全套“六字诀”功法)
</para><para>蓬蒿人转录于：
<ulink url="http://msn.idoican.com.cn/detail/articles/2009021627854/">燕赵老年报_在线读报_MSN中国</ulink>
</para></sect1>

<sect1><title>六字诀——“老慢支”的克星
</title><para>作者：杜昌宏
</para><para>慢性支气管炎是中老年群体中的多发病，也是一种顽症，很不容易治愈，因此，民间曾有“名医不治喘，治喘怕丢脸”的说法。然我的一位老友的自疗实践证明，“六字诀”是老年性慢性支气管炎的克星。
</para><para>这位老友50岁就患上了支气管炎，咳喘难耐，秋冬季尤重，中药、西药连续吃了数年，未能根治。春节期间他从沈阳回到烟台故里，一见面竟使我大吃一惊 ——今年65岁的他面色红润、精神饱满，腰板挺直，语如洪钟，十多年前那佝偻咳喘的病态无影无踪。问其故?笑答：“这12年我天天练“六字诀”，不仅气管炎给治好了，别的病也没得过”。说着，还当场给我演练了一遍。
</para><para>“六字诀”竟有如此神奇的功效，怀着好奇和探知心理，经学习了传统养生理论方知，“六字诀”系古代养生术，属于呼吸锻炼法，正式提出此法的是我国南北朝时期的陶弘景，他在《养性延命录》说：“凡行气，以鼻纳气，以口吐气，微而引之名曰长息。纳气有一，吐气有六。纳气一者，谓吸气；吐气六者，谓吹（ｃｈuī）、呼（ｈū）、嘻（ｘī）、呵（ｈē）、嘘（ｘū）、呬（ｓī），皆出气也。”六个字分别作用于五脏六腑：嘘主肝、呵主心、呼主脾、主肺、吹主肾、嘻主三焦。即通过人在呼气时发出的“嘘、呵、呼、、吹、嘻”六个字的音，再配合吸气，来达到综合锻炼内脏、调节气血、平衡阴阳，养肺气、祛气壅、壮营卫的目的。具体做法是：(略)
</para><para>《养生月刊》 2005年第06期                                      
</para></sect1>

<sect1><title>历史资料：我国高层人士热衷“养气功”
</title><para>中国党政要人胡启立不仅酷爱网球，更热终衷于“养气功”。眼下，中国一批高层人士正成批加入养气功爱好者大军。   
</para><para>北京著名气功师马礼堂于 88年1月21日，对记者记者章新新说，5年前，胡启立夫人患高血压症，她急向马先生求医，此后她即成为养气功的受益者。不久，当时的天津市市长胡启立患神经衰弱，常常失眠，马先生便向他传授养气功。马称赞胡“是个好学生；他学得很认真。一招一式，都做得到家，并时时虚心请教。”习练养气功不多时，胡启立就摆脱了神经衰弱之苦。进京后，他活跃于网球场，但仍不忘练一练养气功。马得意他说，胡启立“养气功上进步一分，网球场上会进步十分。”   
</para><para>人大常委会副委员长朱学范、全国政协副主席包尔汉亦是养气功爱好者。朱称他正用养气功来使自己摆脱龙钟老态。包说：“学养气功使我变得年轻啦！”军界高层人士肖劲光将军、海军原副司令周希汉、炮兵原副政委谢良及原副司令高存信等人，均为养气功受益者。著名学者、诗人、宗教界人士赵朴初，著名学者梁漱溟则把学练养气功当作“对中国古老文化的再认识”。
</para><para>刘彦骅  摘自《新民晚报》</para> 
<para>蓬蒿人录自《气功与科学》88·6</para></sect1>
</appendix>